<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1703-06">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, juin 1703 [tome 6].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1703-06</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>juin 1703</date> [tome 6].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1703-06"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, juin 1703 [tome 6].</head>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-06_83">
          <head>De l’orgueil et des miseres de l’homme, Satyre</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1703 [tome 6], p. 83-93.</bibl>
          <p>M<hi rend="sup">r</hi> de l’Abbé Cantenac Chanoine de l’Eglise Metropolitaine de
            Bordeaux, continuë ses Satyres contre les deffauts des hommes ; cette maniere aussi vive
            qu’agreable d’attaquer les vices, ne peut produire que de bons effets.</p>
          <p>Voicy le dernier Ouvrage de cet Abbé.</p>
          <quote>
            <label><hi rend="i">DE L’ORGUEIL ET DES MISERES DE L’HOMME.</hi><lb/>SATYRE.</label>
            <lg>
              <l><hi rend="i">En vain l’Homme se flate &amp; se trompe luy-même</hi></l>
              <l><hi rend="i">Malgré tout son orgüeil, sa misere est extrême.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Moins sage, &amp; moins heureux que tous les Animaux,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Il trouve en sa raison, la source de ses maux.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Il s’en sert bien souvent, pour colorer le vice,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et prendre pour vertu, le crime ou l’injustice,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Captif des passions qui regnent dans son cœur,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Il fait mille faux pas, &amp; tombe dans l’erreur</hi></l>
              <l><hi rend="i">Il se lasse de tout, &amp; rien ne le contente.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Dans tous ses mouvemens, la brute plus constante,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Par la seule nature, &amp; par son propre instinct,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ne prend jamais le change, &amp; va droit à sa fin.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Jamais d’un faux plaisir l’apparence trompeuse,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ne luy fera goûter d’une herbe venimeuse.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Jamais rien ne luy plaist de tout ce qui luy nuit.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Sans peine elle le voit, le connoist, &amp; le fuit.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Mais l’homme irresolu dans tout ce qu’il doit faire,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Sourd à la loy du Ciel, à soy-même contraire,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Entretient dans son cœur accablé de remords,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Un combat éternel de l’esprit &amp; du corps.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Il veut, &amp; ne veut pas, souvent la même chose.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ne fait presque jamais le bien qu’il se propose.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et toûjours agité d’un fâcheux embarras,</hi></l>
              <l><hi rend="i">De luy-même, il se porte au mal qu’il ne veut pas.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Il n’a point de repos, &amp; n’y laisse personne.</hi></l>
              <l><hi rend="i">L’Avarice &amp; l’Orgüeil compagnons de Bellonne,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Couverts d’un faux honneur, qui choque tous les Dieux,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Luy font porter la guerre, &amp; la mort en tous lieux !</hi></l>
              <l><hi rend="i">C’est ainsi que flatté d’un pouvoir tirannique,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le dernier des Cesars, pour un droit chimerique,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Fait de toute l’Europe, un Theatre sanglant,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Qu’il expose aux fureurs du Soldat insolent.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Parlons d’autres malheurs de la nature humaine.</hi></l>
              <l><hi rend="i">On n’y voit qu’un tissu de douleur &amp; de peine.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le bien qu’avec grand soin, on poursuit, on acquiert,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Souvent dans un instant, se dissipe &amp; se perd.</hi></l>
              <l><hi rend="i">La débauche, le Jeu, la mauvaise conduite,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Produit la pauvreté, qu’ils menent à leur suite.</hi></l>
              <l><hi rend="i">On perd facilement l’argent le mieux serré,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et dans un coffre fort, il n’est plus assuré.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Tel qui vivoit content dans la molle opulence,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Par un injuste Arrest tombe dans l’indigence,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et le plus riche, enfin, succombe sous les frais,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Dont la chicane affreuse entretient les procés.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Les richesses, en sont l’amorce &amp; l’origine,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et pour sauver son bien, l’on court à sa ruine.</hi></l>
              <l><hi rend="i">De tous costez on vole, &amp; dans tous les emplois,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Qui vole adroitement est à couvert des loix.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Plus un homme a de bien &amp; plus il est à plaindre</hi></l>
              <l><hi rend="i">Tout luy devient suspect, il a lieu de tout craindre.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Il n’est pas assuré de ses propres amis.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Un pere malheureux est en proye à son fils.</hi></l>
              <l><hi rend="i">On voit par un naufrage ou par une incendie,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que l’on perd sans ressource &amp; son bien &amp; sa vie.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et qu’un Banqueroutier plus cruel qu’un voleur,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Dépoüille une famille, &amp; ternit son honneur.</hi></l>
              <l><hi rend="i">La fortune de l’homme est toûjours incertaine.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Quelque chose qu’il fasse il est né pour la peine.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et le Ciel qui decide &amp; qui regle son sort,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Veut qu’il ne soit heureux qu’au moment de sa mort.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Plus il est élevé, plus le chagrin l’accable.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Quelquefois le plus pauvre est le moins miserable.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le Cedre est agité de la fureur des vents,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Bien plus que ne le sont les arbustes rampans.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Les Rois même exposez aux fureurs de l’enuie,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ne goûtent point sans fiel, les douceurs de la vie.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Toûjours en mouvement, ces Astres d’icy bas,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Pareils à ceux des Cieux ne se reposent pas.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Si la fortune cause une peine infinie.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Dans l’homme chaque jour la nature affoiblie,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Par de vives douleurs, qui touchent de plus prés,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le dispose à la mort, &amp; punit ses excés.</hi></l>
              <l><hi rend="i">La fiévre, dont les feux serpentent dans ses veines,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Par des accés divers renouvelle ses peines.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et la Goute l’expose à ces tourmens cruels,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Dont l’aveugle Themis gêne les criminels.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Mille maux dont il fait la triste experience,</hi></l>
              <l><hi rend="i">De tous les Medecins, épuisent la science.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et souvent trop payez, pour le mieux secourir,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ils augmentent son mal, au lieu de le guerir.</hi></l>
              <l><hi rend="i">D’où peut naître l’Orgüeil, parmi tant de miseres ?</hi></l>
              <l><hi rend="i">C’est que l’homme se flate, &amp; ne se connoist gueres.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ce jeune évaporé, tout fier de son employ,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Acquis par son intrigue, &amp; les bienfaits du Roy,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Seroit moins orgueilleux &amp; paroîtroit plus sage.</hi></l>
              <l><hi rend="i">S’il songeoit qu’il est fils d’un Bourgeois de Village.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Damon, seroit bientost, sans charge &amp; sans fierté,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Si de tout ce qu’il doit, il s’estoit acquité.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ce Juge insupportable aux malheureux qu’il pille,</hi></l>
              <l><hi rend="i">N’a pas encor payé la pourpre dont il brille.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Lysis, dit on, est riche &amp; d’un illustre sang,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Il est de pere en fils, placé dans un haut rang.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Mais aux plus grands malheurs les plus grands sont en bute,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et les plus élevez font la plus grande chûte.</hi></l>
              <l><hi rend="i">L’orgüeil les deshonore &amp; ternit la splendeur,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que le peuple ébloüi trouve dans la grandeur.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Les grands sont toutefois d’une humeur moins altiere,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que des gueux revêtus sortis de la poussiere,</hi></l>
              <l><hi rend="i">D’une injuste fortune indignes avortons.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Si fiers &amp; si communs, au siecle où nous vivons.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Mais à blâmer l’Orgueil, vainement je m’obstine.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Au Ciel, avant le monde, il eut son origine.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Du Paradis terrestre il sçut troubler la paix.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Il naist avecques l’homme, &amp; ne mourra jamais,</hi></l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-06_94">
          <head>[Détail de l’Entrée, &amp; des Audiances données à M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur de France à
            Venise]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1703 [tome 6], p. 94-135.</bibl>
          <p>Vous attendez sans doute que je vous parle de l’Entrée publique de M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur de
            France à Venise ; tout ce qui regardoit cette Entrée ayant esté mis en état. Son
            Excellence envoya le 19. Avril dernier le Secretaire de l’Ambassade donner part au
            College de son arrivée, &amp; demander d’estre reçeu le Dimanche 29. du mesme mois. Il
            fut répondu à son compliment avec toute la civilité imaginable, &amp; le Doge 
            nomma M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier Erizzo, sage Grand, actuellement en 
            exercice, &amp;
            cy-devant Ambassadeur en France, ainsi qu’il se pratique en pareilles occasions, pour
            aller recevoir M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur, &amp; pour l’accompagner au College, à la teste de
            soixante Senateurs des premiers du Pregady, qui furent aussi nommez pour cette fonction.
              M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur fit donner ensuite avis du jour fixe de son
            Entrée, à Messieurs le Nonce, le Patriarche de Venise, le Receveur de Malthe, &amp; le
            Resident de Mantouë, par un de ses Gentilshommes, &amp; au Secretaire de l’Ambassade
            d’Espagne, par un de ses Valets de Chambre ; M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur
            d’Espagne estant mort le 15. Avril. M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur de France
            n’envoya point à l’Ambassadeur de l’Empereur à cause des affaires presentes. M<hi rend="sup">r</hi>
            l’Ambassadeur fut complimenté de la part de M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier Erizzo le vingt sept du
            mesme mois, &amp; averty que ce Chevalier estoit nommé pour servir à son Entrée ; M<hi rend="sup">r</hi>
            l’Ambassadeur l’envoya remercier le lendemain, &amp; luy fit dire qu’il seroit au Saint
            Esprit à vingt heures, c’est à dire trois heures de France aprés midy,
            &amp; qu’il esperoit qu’il s’y rendroit peu de temps aprés.</p>
          <p>Quoy que le temps parut fort inconstant depuis quelques jours, heureusement le Dimanche
            29. dudit mois le Ciel s’éclaircit tout d’un coup : de maniere que M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur
            ayant envoyé ses Gondoles sur le midy à l’Isle du Saint Esprit, lieu destiné à recevoir
            Messieurs les Ambassadeurs de France, à quatre mille de Venise, monta par la porte du
            Jardin de son Palais dans une Peote couverte de damas cramoisi, avec le Secretaire de
            l’Ambassade, ses quatre Gentilshommes, son Secretaire, &amp; une douzaine d’autres
            Gentilshommes François, ou dans les interests de la France. Ses quatre Pages leur
            Gouverneur, ses Valets de Chambre, ses Officiers, tout le reste de sa maison suivoit
            dans une autre Peote. M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur se rendit ainsi à l’Isle du Saint Esprit où il
            trouva le reste de son Cortege, composé d’environ cinquante personnes, tant
            Gentilshommes que gros Marchands établis à Venise, ou dans d’autres endroits d’Italie,
            tous François, ou dans les interests de la France, qui avoient esté avertis par des
            billets, les Pages &amp; les douze Valets de pied de M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur qui estoient
            arrivez un peu auparavant se mirent en haye ; la livrée des Pages estoit d’un tres beau
            velours cramoisi galonné d’or, celle des Valets de pieds d’un drap fin,
            écarlate &amp; chamarré en plein d’un grand galon de soye de sa livrée ordinaire aussi
            riche qu’une livrée où il n’y a ny or ny argent, le peut être. Les Peres Cordeliers
            reçeurent M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur à la rive, il avoit un habit de droquet d’or ; parce qu’il
            estoit censé n’arriver qu’alors, il fut conduit dans l’appartement qui luy avoit esté
            preparé, où il fut Harangué en latin par le Pere Lecteur de Theologie, il reçeut ensuite
            les complimens de M<hi rend="sup">r</hi> le Nonce par son Maistre de Chambre suivi de
            deux autres Ecclesiastiques, de M<hi rend="sup">r</hi> le Patriarche de Venise par un de
            ses Officiers suivi de même de deux autres Ecclesiastiques, de Messieurs le Receveur de
            Malthe, &amp; le Resident de Mantouë par leurs Secretaires, accompagnez chacun de
            deux Gentilshommes, &amp; du Secretaire de l’Ambassade d’Espagne, accompagné aussi d’un
            Gentilhomme, il fut encore complimenté par Monsieur le Duc de Sforce &amp; plusieurs
            personnes distinguées par leur naissance. Pendant que M<hi rend="sup">r</hi>
            l’Ambassadeur recevoit ces complimens, les Senateurs aborderent à l’Isle &amp;
            descendirent de leurs gondoles, ainsi que le Chevalier destiné pour faire les honneurs
            de la Republique, elles estoient à quatre rames, toutes simples &amp; noires, suivant la
            coutume ; celle du Chevalier estoit aussi noire mais un peu plus ornée, &amp; la livrée
            de ses quatres Gondoliers estoit de velours bleu avec un grand galon d’or.
            Tous les Senateurs estoient en Robe rouge de ceremonie, ces Robes sont d’un gros damas
            cramoisi ; ils avoient sur l’espaule une étole de velours à fleurs de la même couleur.
            Le Chevalier estoit vêtu de même, excepté que sa Robe estoit de velours, &amp; son étole
            d’un gros brocard d’or ; c’est la marque de distinction qu’ont les Nobles qui ont esté
            dans les Ambassades, ou qui ont merité le titre de Chevalier par leurs services. Les
            Senateurs s’estant assemblez dessous le Portique de l’Eglise, le Chevalier qui estoit
            sur le pas de la grande Porte, envoya un Secretaire du College qui estoit en Robe
            violette pour avertir M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur de son arrivée ; M<hi rend="sup">r</hi>
            l’Ambassadeur descendit alors précedé de tout son Cortege, &amp; entra dans l’Eglise par
            la petite porte qui est à droite au milieu de la Nef : Aussitôt M<hi rend="sup">r</hi>
            le Chevalier s’avança, &amp; vint joindre M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur qui ne
            fit que trois ou quatre pas aprés estre entré dans l’Eglise, &amp; s’achemina prenant la
            main sur le Chevalier pour entrer dans la gondole, où il prit encore la place d’honneur
            qui est la gauche dans la gondole. Les Senateurs &amp; le Cortege se mirent en marche
            dans le même ordre ; ils estoient au nombre de 47. quelques uns arrivez trop tard
            joignirent le cortege dans la marche d’autres ne s’y trouverent pas, estans parens de
              M<hi rend="sup">r</hi> Pisany, cy devant Ambassadeur en France, dont le pere venoit de
            mourir. Les gondoles de M<hi rend="sup">rs</hi> le Nonce, le Patriarche de Venise, le Receveur de Malthe
            &amp; le Resident de Mantouë, dans lesquelles estoient leurs Gentilshommes, marchoient à
            côté de celle où estoit M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur ; elle estoit suivie de ses
            autres gondoles : Elles estoient vuides &amp; avoient chacune quatre Gondoliers vêtus
            d’une livrée semblable à celle des Valets de pied. Ces gondoles ne se
            faisoient pas moins remarquer par le bon goût de leurs ornemens, que par leurs
            richesses. La premiere estoit ornée de plusieurs figures, parmi lesquelles on remarquoit
            sur la Proüe l’union de l’Espagne avec la France, representée par deux femmes vêtuës
            d’habits Royaux, un enfant representant le nouveau Siecle, il estoit accompagné de
            plusieurs autres &amp; portoit une branche d’Olive : Au milieu de ces enfans estoit une
            Renommée qui portoit dans son bras gauche un Bouclier où estoient les Armes de la
            France, &amp; qui tenoit de la main droite une Trompette. Le faiste de la gondole estoit
            porté par quatre grands Cartouches ayant chacun leurs bases, sur lesquelles estoient
            assises quatre figures representant la Religion, la Pieté, la Magnanimité
            &amp; la Liberalité. La Raison estoit representée sur la Poupe par une femme en habit de
            Guerrier qui embrassoit &amp; unissoit deux enfans, dont l’un portoit le Cordon du S.
            Esprit &amp; l’autre la Toison d’or, des Trophées d’Armes, des fleurs, des feüillages
            &amp; plusieurs figures. Le tout faisoit ensemble un tres bel effet, &amp; estoit doré
            d’or mat. Cette gondole estoit couverte tant en dehors qu’en dedans d’un brocard d’or
            tres riche, &amp; orné d’une grande crêpine d’or. Plusieurs figures dorées faisoient
            briller la seconde gondole, elle estoit couverte de velours verd. Au milieu de cet
            espece de dais on voioit les Armes de France brodées d’or en relief, toute cette
            couverture étoit pareillement brodée d’or, &amp; cette bordure formoit un riche relief,
            le dedans de cette gondole estoit garni du mesme velours. La troisiéme gondole estoit
            aussi garnie de figures &amp; d’ornemens dorez, elle estoit couverte de velours de
            couleur de pourpre, &amp; galonnée d’or tant en dehors qu’en dedans. La quatriéme estoit
            moitié noire &amp; moitié dorée, avec quelques figures. Toute la garniture estoit de
            velours noir.</p>
          <p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur fut salué en partant du Saint Esprit d’une décharge de toute
            l’Artillerie des Vaisseaux François qui se trouverent à Malamont. Le bruit de l’Entrée
            de Son Excellence ayant attiré toute la Noblesse, &amp; un nombre infini d’autres
            personnes, la mer se trouva couverte de Barques, dont une partie le suivit jusqu’à son
            Palais ; il prit le chemin ordinaire, passa par devant Saint Georges major &amp; la
            Place de Saint Marc ; où avant qu’il entrast dans le grand Canal, il fut salué par
            d’autres Bâtimens François qui se trouverent vis-à-vis de la Place de Saint Marc. Les
            Senateurs &amp; tous ceux du Cortege estoient arrivez avant M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur pour le
            recevoir, &amp; se rangerent en haye dans le Portique d’en bas. Un grand bruit de Boëtes
            se fit entendre tout à coup, lorsque la gondole du Chevalier où estoit M<hi rend="sup">r</hi>l’Ambassadeur,
            parut. Le Chevalier &amp; M<hi rend="sup">r</hi>l’Ambassadeur ayant mis pied à terre, passerent au milieu
            des Senateurs &amp; de tout le Cortege, dont ils furent suivis jusques dans la Chambre
            d’Audience, au son des Trompettes &amp; des Hautbois, des Fifres, des Tambours &amp; de
            plusieurs Instrumens. Les Appartemens estoient meublez magnifiquement ; mais sur tout la
            Chambre d’Audience. Le Portrait du Roy y estoit en grand, sous un Dais de velours
            cramoisi chamarré de galon d’or. Il y avoit un Fauteüil dont le dos estoit tourné sur
            l’estrade couverte d’un tapis de velours de la même couleur. La Tapisserie estoit aussi
            galonnée, &amp; les chaises estoient d’un même velours cramoisi garni d’un galon d’or
            sur tous les lez. Ce fut là que M<hi rend="sup">r</hi>le Chevalier fit compliment à M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur sur
            son heureuse arrivée, qui aprés avoir répondu le reconduisit en luy donnant la main, ce
            que firent aussi tous ceux du Cortege à l’égard des Senateurs. M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur
            l’accompagna jusqu’au troisiéme degré de la rive, où les complimens estant faits de part
            &amp; d’autre, &amp; la gondole du Chevalier s’estant remuée, il se retira sur le pas de
            la porte de son Palais, &amp; y demeura pour recevoir les reverences de tous les
            Senateurs, &amp; pour leur rendre les mêmes civilitez. Les Gardes qui estoient postées
            tant dedans que dehors le Palais permirent à tout le monde d’entrer. Jamais on ne vit un
            si grand concours de Masques, de Nobles, de Gentils-Donnes &amp; de toute sorte de
            personnes. Tout le Palais brilloit d’un grand nombre de lumieres, les Trompettes, les
            Fifres, &amp; les Hautsbois qui estoient aux fenestres du Portique d’en haut, se
            faisoient entendre, &amp; vingt-quatre Violons divisez en deux corps de Simphonie, qui
            estoient dans le premier Portique, leur répondoient, &amp; formoient de tres-charmans
            Echos. Il y avoit outre cela de differens concerts dans chaque Chambre. Les eaux glacées
            &amp; les confitures séches de toute sorte estoient servies en abondance par les Pages
            &amp; les Officiers de M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur. On distribuoit sur l’escalier dans un autre
            lieu des eaux glacées à tous ceux qui en vouloient, ce qui dura fort avant dans la nuit.
            On jetta au peuple un nombre de pains, &amp; les Fontaines de vin estoient dressées sur
            la Biste, qui étoit toute illuminée.</p>
          <p>Le lendemain 30. M<hi rend="sup">r</hi> le Nonce, le Patriarche de Venise, le Receveur de Malte, &amp; le
            Resident de Mantouë, envoyerent dés le matin leurs Gentilshommes au Palais de M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur pour luy faire Cortege. M<hi rend="sup">r</hi> le
            Chevalier Erizzo s’estant rendu avec les Senateurs sur les huit heures du matin dans
            l’Eglise Della Madona de Corto, envoya un Secretaire du College pour sçavoir si M<hi rend="sup">r</hi>
            l’Ambassadeur étoit prêt ; la réponse estant venuë, le Chevalier à la teste des
            Senateurs se rendit au Palais, où il trouva à la Rive la livrée en haye, &amp; à
            l’entrée le Secretaire de l’Ambassade, les Gentilshommes de M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur, &amp; tous
            ceux du Cortege qui le receurent ; M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur qui étoit en habit de ceremonie avec
            un justeaucorps &amp; un manteau noir de soye, garni d’une dentelle noire, avec un rabat
            &amp; un chapeau garni, à cordon d’or, &amp; les gands à frange aussi d’or, &amp; l’épée
            au costé, alla recevoir le Chevalier, &amp; les Senateurs au milieu de l’escalier, il
            donna la main au Chevalier, ainsi qu’avoient fait ses Gentilshommes aux Senateurs, &amp;
            le conduisit dans la Chambre d’Audiance, en suite de quoi on se mit en marche ainsi que
            la veille, pour se rendre au Palais de saint Marc ; M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur prenant pour lors
            la droite en marchant, &amp; la Place d’honneur dans la Gondole du Chevalier, ainsi que
            ceux du Cortege à l’égard des Senateurs ; les Gondoles des Ministres étrangers, &amp;
            celles de M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur suivoient : on alla descendre à la petite Place de saint Marc
            où les Senateurs &amp; tous ceux du Cortege se rangerent en haye. Aussi-tost que M<hi rend="sup">r</hi>
            l’Ambassadeur parut, il fut salué par les Bâtimens François, ayant mis pied à terre,
            accompagné du Chevalier, precedé de sa maison &amp; des Gentils hommes des Ministres
            étrangers, &amp; suivi des Senateurs &amp; des Gentils hommes qui les accompagnoient, se
            rendit au College par la grande Cour du Palais, &amp; l’Escalier des Giens à travers
            d’une infinité de Peuple, Cet Ambassadeur étant monté au lieu appellé le College où l’on
            reçoit les Ministres Estrangers, il trouva toutes les portes ouvertes, la Salle estoit
            si remplie de Nobles Gentils-Donnes, &amp; de Masques que les Sages estoient entierement
            confondus dans la foule. Dés que M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur parut hors la porte de la salle, le
            Doge &amp; tous ceux qui composent le College se leverent, &amp; se découvrirent tous, à
            l’exception du Doge qui se leve, &amp; ne se découvre jamais ; alors M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur
            s’avança, mais avec peine à cause de la foule, &amp; fit trois reverences triplées,
            c’est à dire une au Doge &amp; à ceux qui sont à droite &amp; à gauche, la premiere fut
            en entrant, la seconde fut au milieu de la Salle, &amp; la troisiéme aprés avoir monté
            les degrez de la Salle, il s’alla asseoir à la droite du Doge ; &amp; se couvrit sans
            attendre d’y estre invité, Madame l’Ambassadrice qui avoit souhaité de voir la fonction,
            estoit entrée un moment auparavant, un Secretaire du College ayant esté destiné pour la
            recevoir &amp; pour luy faire faire place, elle estoit assise au rang des Sages à la
            gauche du Doge, qui luy fit l’honnesteté de la faire avancer jusques là, afin qu’elle
            fust plus commodement. M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur presenta sa Lettre de
            créance &amp; la Lettre de Monseigneur le Dauphin, &amp; les remit au Doge, lequel les
            donna aussi-tost à un Secretaire du College qui les lut debout à haute voix, de François
            en Italien, ensuite de quoy M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur prononça son discours, que le même
            Secretaire repeta en Italien. Le Doge y ayant répondu par des remercimens
            pleins de respect pour Sa Majesté, &amp; d’honnesteté pour M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur, il fut
            remercié par M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur, &amp; le Doge y repliqua en peu de paroles, mais toutes
            remplies d’honnesteté, aprés lesquelles M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur se leva &amp; sortit avec le
            Chevalier, &amp; les Senateurs aprés avoir fait les mêmes reverences qu’en entrant. En
            montant dans la gondolle du Chevalier, il fut encor salué par les Bâtimens
            François. Le Chevalier &amp; les Senateurs le reconduisirent jusque dans sa Chambre
            d’Audiance, où il fut presenté au Chevalier, &amp; aux Senateurs du Caffé
            &amp; du Chocolat par les Pages &amp; les Officiers de la Maison, ils furent reconduis
            ensuite de la même maniere qu’ils l’avoient esté la veille. Les instrumens &amp; la même
            Simphonie, qui avoient commencé dés le matin dans le Palais continuant toujours de se
            faire entendre. L’Ecuyer du Doge presenta une demie heure aprés à M<hi rend="sup">r</hi>
            l’Ambassadeur le present de la Republique, composé de dix bassins de confitures &amp; de
            vingt quatre bouteilles de vin. Il fit un compliment à M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur, qui le regala
            d’une chaîne d’or de la valeur de quinze loüis, &amp; fit donner une somme considerable
            aux autres Domestiques qui avoient apporté le present. Le même jour M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur
            donna à dîner à M<hi rend="sup">r</hi> &amp; Madame la Duchesse de Sforce ; &amp; aux personnes les plus
            distinguées. Il y avoit deux Tables de vingt couverts chacune, rien ne fut épargné dans
            ce repas, les mets les plus rares pour la saison y furent servis, &amp; les vins les
            plus délicieux y furent bus, ainsi que les liqueurs les plus exquises, ce qui fut
            accompagné d’un dessert où il sembloit que le Printemps avoit rassemblé ce qu’il a de
            plus beau. Pendant qu’on estoit à Table le Doge envoya son Cavalier pour inviter M<hi rend="sup">r</hi>
            l’Ambassadeur à la fonction qui se fait le premier jour de May, M<hi rend="sup">r</hi>
            l’Ambassadeur qui estoit encor à Table fit entrer le Cavalier, &amp; aprés avoir reçeu
            son compliment, luy fit boire la Santé du Roy &amp; de sa Serenité que M<hi rend="sup">r</hi>
            l’Ambassadeur but aussi, il ordonna ensuite que l’on mit dans la gondole du
            Chevalier plusieurs corbeilles de confitures seches. Aprés le dîner les portes du Palais
            furent ouvertes à tout le monde. On trouva les mêmes plaisirs &amp; les mêmes
            divertissemens que le jour precedent ; mais qui parurent tous nouveaux par le concours
            des Nobles &amp; de tout le Peuple qui avoient esté charmez dés la veille ; ce concours
            fut si grand (quoy qu’il plut vers la fin du jour) que plusieurs furent obligez de
            sortir ne pouvant rester à cause de la trop grande foule, ce qui dura presque pendant
            toute la nuit. M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur fit servir les mesmes tables pendant
            toute la semaine, jusques à ce que tous ceux du Cortege eussent esté traitez.</p>
          <p>Le Mercredy 2. May un Secretaire vint prier M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur de la
            part du College d’y aller le Vendredy 4. du present mois pour recevoir la réponse du
            Senat, c’est au College que tout ce qui est presenté par les Etrangers, est lû &amp;
            examiné pour y faire ensuite réponse. M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur s’y rendit au
            jour marqué dans ses gondoles avec quelques uns de ses Gentilshommes qui l’avoient
            accompagné le jour de son Entrée &amp; toute sa Maison. Il fut reçû au milieu de
            l’Escalier par le Cavalier du Doge ; lorsqu’il fut en haut, il trouva les portes du
            College fermées selon la coutume, &amp; un lieu dans l’antichambre garny d’un tapis pour
            se reposer. L’escalier estant tres haut on a besoin de prendre haleine aprés l’avoir
            monté. M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur s’estant reposé fit dire par l’Huissier qu’il estoit arrivé
            &amp; un moment aprés les portes luy furent ouvertes, il entra seul, &amp; aprés avoir
            fait sept reverences ; il alla prendre la même place qu’il avoit occupée la premiere
            fois, ayant esté reçû de la même maniere. Le Doge luy remit d’abord les réponses à la
            Lettre du Roy &amp; à celle de Monseigneur le Dauphin, &amp; luy dit <hi rend="i">que le
              Senat faisoit à son discours la réponse qu’il alloit entendre</hi> ; le Secretaire
            aussitôt en fit lecture, M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur y répondit par un
            compliment de peu de paroles, auquel le Doge répondit avec des sentimens d’estime pour
            la personne &amp; le caractere de M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur. Il sortit
            ensuite par une autre porte qui est à main gauche aprés avoir fait les reverences, le
            Secretaire le suivit &amp; l’accompagna dans la Chapelle du Palais qui est
            proche, où il dit au Secretaire de l’Ambassade la réponse du Senat qu’il venoit de lire
            à M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur, l’usage estant de ne leur donner jamais rien par
            écrit. Le Secretaire reconduisit M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur jusqu’à la porte de la grande salle
            qui tient d’un côté au College &amp; de l’autre à la Chapelle, aprés quoy M<hi rend="sup">r</hi>
            l’Ambassadeur se mit en marche, &amp; au lieu d’aller remonter dans ses gondoles à la
            Place de Saint Marc, il traversa à pied toute la Mercerie. Sa Maison marchoit en ordre
            devant lui, son Suisse à la teste de ses douze Valets de pied, ses Valets de Chambre
            &amp; Officiers suivoient, ensuite ses quatre Pages &amp; leur Gouverneur, aprés quoy
            marchoient ses Gentilshommes &amp; ceux du cortege ; M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur marchoit le
            dernier accompagné du Secretaire de l’Ambassade de France &amp; de celuy d’Espagne, il
            alla en cet ordre au bas du Pont Realte ; où il monta sa gondole.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-06_170">
          <head>Eloge du Noir. Stances libres</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1703 [tome 6], p. 170-176.</bibl>
          <p>Une des plus belles Dames de la Cour, ayant soutenu à M.D.S. dans une conversation, que
            le noir est une couleur haïssable ; &amp; qu’il ne sied bien à personne, il luy envoya
            le lendemain les Vers suivans.</p>
          <quote>
            <label>ELOGE DU NOIR.<lb/>STANCES LIBRES.</label>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Vous condamnez le Noir : il vous est odieux</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Comtesse, &amp; son malheur me touche.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">De cet Arrest de vostre bouche,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">J’ose appeller à vos beaux yeux.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Les Filles du Soleil, ces Heures fugitives</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Qui partagent tous nos momens,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Du Blanc avec le Noir mêlent les agrémens.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Si les noires sont les plus vives,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">J’en prens à témoins les Amans.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Si le Ciel éclatant de blanc &amp; de vermeil</hi></l>
              <l><hi rend="i">Presente à nos regards qu’il offusque &amp; qu’il lasse</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Toute la pompe du Soleil ;</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Trouvez-vous qu’il ait moins de grace</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Lorsque sans tumulte &amp; sans bruit</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Il paroist sous de sombres voiles</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Mêlant la noirceur de la nuit</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Avec l’or bruni des Etoiles ?</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Et vous, noires Forests, retraites du Silence,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Où les cœurs tendrement touchez.</hi></l>
              <l><hi rend="i">De leurs ennuis secrets, de leurs tourmens cachez,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Vont soulager la violence,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Par quelle charmante douceur</hi></l>
              <l><hi rend="i">Sçavez-vous alleger le poids qui les opprime !</hi></l>
              <l> <hi rend="i">O ! qu’elle ajoûte un trait sublime</hi></l>
              <l> <hi rend="i">À l’éloge de la Noirceur.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Vous sçavez qu’elle fut la Fille de Cerés :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Un sombre lumineux regnoit dans ses attraits :</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Toutesfois, le Tyran des ames</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Fut arresté dans ses liens :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Sa noirceur fit sentir au Monarque des flames</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Des feux plus cuisans que les siens.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Sous les noires vapeurs qu’exhalent ses pavots,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Couché non-chalamment sur un lit de repos,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le plus charmant des Dieux dans sa grotte enchantée</hi></l>
              <l><hi rend="i">Brûle pour vos yeux noirs, galante Pasithée.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l> <hi rend="i">Cette Heleine ; pour qui la Grece</hi></l>
              <l><hi rend="i">Au ravisseur Troyen fit sentir son courroux,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Avoit les sourcils &amp; la tresse,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Avoit les yeux, jeune Comtesse,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Moins beaux, à dire vray, mais noirs ainsi que vous.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l> <hi rend="i">Vous me direz que je me moque</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Avec ce creux raisonnement,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Et que si la noirceur vous choque,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Ce n’est que dans l’habillement :</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Mais si la Muse à mon idée</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Trouve des termes à fournir,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Je prétens sur ce point vous faire convenir</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Que vous n’étes pas mieux fondée.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l> <hi rend="i">Le Noir, dans son ajustement</hi></l>
              <l> <hi rend="i">À des fonctions infinies,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et nos sages Ayeux, en ont fait l’ornement</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Des plus nobles ceremonies.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Noir on fait sa Cour : c’est un habit pompeux</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que le Bal n’exclut point de sa galanterie ;</hi></l>
              <l> <hi rend="i">On s’y visite, on s’y marie,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Aux pieds de nos Autels on y porte ses vœux.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Le Noir, par son contraste, est pour un beau visage</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Le plus avantageux atour :</hi></l>
              <l> <hi rend="i">C’est ainsi, que l’Astre du jour</hi></l>
              <l><hi rend="i">Nous paroist plus brillant quand il perce un nuage :</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Le Noir, de la beauté redouble la splendeur,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Son éclat se nourrit sous son ombre épaissie ;</hi></l>
              <l> <hi rend="i">La Blonde en a moins de fadeur,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et la piquante Brune en paroist éclaircie.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">C’est la couleur du Deüil, il faut qu’on le confesse,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et ce sera le fort de vos objections :</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Mais pour le Noir, belle Comtesse,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Renoncez aux préventions ;</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Car s’il convient à la tristesse</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Il convient aux successions.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">À ces grandes raisons je n’en ajoûte qu’une,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Et dont le poids est important :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ce joli petit Chat que vous cherissez tant,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Sur son habit doré charge la couleur brune :</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Jugez par là, si vous devez</hi></l>
              <l><hi rend="i">Garder contre le Noir une haine si forte ;</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Haïssez-le, si vous pouvez,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Mais haïssez aussi le mignon qui le porte.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-06_177">
          <head>Air nouveau</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1703 [tome 6], p. 177.</bibl>
          <p>Les paroles suivantes sont tirées de ma Lettre du mois d’Octobre 1702. Elles ont esté
            faites à table par un Officier, à qui un de ses amis proposa d’aller avec luy au
            Perou.</p>
          <quote>
            <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par, <hi rend="i">Je n’irois pas pour le bien</hi>, doit regarder la page 177.</note>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Je n’irois pas pour le bien</hi></l>
              <l><hi rend="i">M’exposer sur l’onde ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Puisque je compte pour rien</hi></l>
              <l><hi rend="i">Une terre en or feconde.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Mais pour guerir d’un amour</hi></l>
              <l><hi rend="i">Qui m’occupe nuit &amp; jour,</hi></l>
              <l><hi rend="i">J’irois au bout du monde.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
          <ref target="images/1703-06_177.JPG">
            <figure>
              <graphic url="images/1703-06_177.JPG"/>
            </figure>
          </ref>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-06_216">
          <head>[Epitaphe après la mort de M<hi rend="sup">r</hi> de la Tresne]*</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1703 [tome 6], p. 216.</bibl>
          <p>L’Epitaphe qui suit, parut aussi-tôt aprés la mort de M<hi rend="sup">r</hi> de la Tresne.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l> <hi rend="i">Le jour que la Parque inhumaine</hi></l>
              <l><hi rend="i">Tramoit contre sa vie un funeste attentat,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Son courage au Palais le meine,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Voulant mourir debout en Prince du Senat.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-06_221">
          <head>La Nymphe de la rivière d’Yonne, présentée à S.A.S Monsieur le Duc</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1703 [tome 6], p. 221-236.</bibl>
          <quote>
            <label>LA NYMPHE DE LA RIVIERE D’YONNE,<lb/>presentée à S.A.S.<lb/>MONSIEUR LE
              DUC,<lb/>A Regenne, Maison de Campagne de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque d’Auxerre,
              par M<hi rend="sup">r</hi> Martineau de Soleyne, lorsque Son Altesse Serenissime y
              passa le 16. de Juin en allant à Dijon tenir les Etats de la Province de
              Bourgogne.</label>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Quelle Feste aujourd’huy ? quel concours sur mes
                  bords ?</hi></l>
              <l><hi rend="i">Tout y rit, on n’y voit que joye &amp; que transports.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Aux applaudissemens se mesle l’allegresse</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le respect aux plaisirs, l’estime à la tendresse.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Quelle réjoüissance anime ces beaux lieux</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que le cours de mes eaux, rend si delicieux,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Où, sans faire à mon onde aucune violence,</hi></l>
              <l><hi rend="i">La nature se jouë à marquer sa puissance</hi></l>
              <l><hi rend="i">Dans le tour izolé de ce large canal,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Où se plaist à couler mon liquide cristal ?</hi></l>
              <l><hi rend="i">Quelqu’un des Demi-Dieux vient-il sur ces rivages</hi></l>
              <l><hi rend="i">De sa presence auguste embellir ces Boccages ?</hi></l>
              <l><hi rend="i">Mais quel bonheur icy m’annoncent les échos ?</hi></l>
              <l><hi rend="i">Quel spectacle ! je vois sur ma rive un</hi> Heros,</l>
              <l><hi rend="i">À son brillant aspect peut-on le méconnoistre ?</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ce</hi> Prince <hi rend="i">sçauroit il cesser de le
                paroistre !</hi></l>
              <l><hi rend="i">Par combien de vertus rehaussant son grand nom</hi></l>
              <l><hi rend="i">Donne-t-il de splendeur au beau sang de</hi> Bourbon ?</l>
              <l>Nayades, <hi rend="i">accourez à son heureux passage</hi></l>
              <l><hi rend="i">Luy rendre par vos vœux un legitime hommage,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et contempler en lui toutes les qualitez</hi></l>
              <l><hi rend="i">Des plus fameux Mortels que l’histoire ait vantez ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Venez y découvrir, malgré sa modestie,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Des Princes les plus grands de quoy faire l’envie,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Un merite au dessus de son sublime rang,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et des perfections plus nobles que son sang,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Des talens pour la guerre &amp; pour la politique,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Tout ce que l’on admire, en une ame heroïque,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Courage plus qu’humain, naissance, pieté,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Sentimens genereux, air plein de majesté.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Considerant de prés cette ame peu commune</hi></l>
              <l><hi rend="i">Plus illustre cent fois que sa haute fortune,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Vous verrez les vertus toutes avec ardeur</hi></l>
              <l><hi rend="i">Entr’elles disputer l’empire de son cœur ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et vous ne trouverez rien que de magnanime</hi></l>
              <l><hi rend="i">Dans cet auguste cœur digne de vostre estime,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Où, par un avantage &amp; rare &amp; glorieux</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le Ciel a réüni tous ses dons precieux.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Mais titres &amp; grandeurs dont l’éclat l’environne</hi></l>
              <l><hi rend="i">Vous avez moins de charme encor que sa personne.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Quelle grace en parlant, &amp; quelle dignité !</hi></l>
              <l><hi rend="i">Dans l’esprit, dans les yeux, que de vivacité !</hi></l>
              <l><hi rend="i">Tout répond dans ce Prince à sa noble origine</hi></l>
              <l><hi rend="i">Manieres, port, démarche, éloquence divine ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Son genie excellent brille de toutes parts,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Quelle érudition ! Quel goust pour les beaux Arts !</hi></l>
              <l><hi rend="i">Favori de Minerve, &amp; sçavante &amp; Guerriere</hi></l>
              <l><hi rend="i">Se signalant toûjours en sa double carriere,</hi></l>
              <l><hi rend="i">De vaillance &amp; d’esprit par mille traits divers</hi></l>
              <l><hi rend="i">Combien de fois a-t-il étonné l’Univers ?</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que son cœur se plairoit à suivre encor Bellone !</hi></l>
              <l><hi rend="i">Quel plus ferme soûtien,</hi> France, <hi rend="i">pour ta
                  Couronne</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que le digne fleuron qui luy fait tant d’honneur ?</hi></l>
              <l><hi rend="i">Tu dois plus d’un triomphe à sa haute valeur,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Dont le</hi> Rhin <hi rend="i">me rendoit si souvent
                témoignage</hi></l>
              <l><hi rend="i">Lorsque prés de ce fleuve exerçant son courage</hi></l>
              <l><hi rend="i">Par de frequens succès contre de fiers guerriers</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ce Heros y faisoit un amas de lauriers.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Victorieux en Flandre, on eust dit que par charmes</hi></l>
              <l><hi rend="i">La gloire estoit par tout attachée à ses armes.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Quels exploits de bravoure à</hi> Steinkerque, <hi rend="i">où
                  surpris</hi></l>
              <l><hi rend="i">Il eut plûtost défait que vû les ennemis !</hi></l>
              <l><hi rend="i">C’est là, que remplissant ses belles destinées</hi></l>
              <l><hi rend="i">Il s’acquit de nombreux &amp; d’immortels trophées :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Quand, pour sauver des lys les nobles Etendarts,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Il défioit la mort dans les plus grands hasars,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et de plomb &amp; de feux essuyant une pluye.</hi></l>
              <l><hi rend="i">En butte à tous les traits, il prodiguoit sa vie,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Lorsque que comme un Lion plein d’un juste couroux.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Il faisoit tout plier sous le poids de ses coups,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Sa valeur laissant là de terribles prodiges.</hi></l>
              <l>La Sœne <note resp="author" place="below"><p>Riviere prés de Steinkerque.</p></note> <hi rend="i">chez Thetis me redit ces prodiges.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Où la</hi> Gette <note resp="author" place="below"> <p>Riviere proche de Nerwinde.</p></note><hi rend="i"> m’apprit qu’à</hi> Nerwinde <hi rend="i">on a crû</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que</hi> Condé <hi rend="i">dans ce</hi> Prince <hi rend="i">ou</hi>
                Mars <hi rend="i">avoient parû,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Lorsqu’y forçant de l’Art les plus rudes obstacles</hi></l>
              <l><hi rend="i">Son bras en valut mille, &amp; fit tant de Miracles.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et suivant de son cœur les nobles mouvemens</hi></l>
              <l><hi rend="i">Comme une Aigle, il vola vers les retranchemens</hi></l>
              <l><hi rend="i">Où le fer à la main, en s’ouvrant un passage</hi></l>
              <l><hi rend="i">À travers cent perils, &amp; courant au carnage</hi></l>
              <l><hi rend="i">On vit dans</hi> ce Heros <hi rend="i">par la gloire guidé</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ce que peut un</hi> Bourbon <hi rend="i">du sang du grand</hi>
                Condé,</l>
              <l><hi rend="i">Dont l’activité jointe à la vaillance extrême</hi></l>
              <l><hi rend="i">Fait revivre l’Ayeul dans cet autre luy même.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Qui va faire connoistre en tenant les Etats</hi></l>
              <l><hi rend="i">Qu’il n’est pas moins habile au Conseil qu’au combats,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que son discernement égale sa sagesse,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Qu’il a d’intelligence autant que de justesse,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Qu’il porte dans son ame un fonds de probité,</hi></l>
              <l><hi rend="i">De bonté, de douceur, d’honneur &amp; d’équité,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Qu’il sçait en reglant tout par sa rare prudence</hi></l>
              <l><hi rend="i">Manier de</hi> Themis <hi rend="i">l’épée &amp; la balance.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que là ne tolerant rien qui ne soit permis</hi></l>
              <l><hi rend="i">Les abus y seront ses plus grands Ennemis.</hi></l>
              <l>Bourgogne, <hi rend="i">de ton Peuple ***</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ce Prince aura pour toy des entrailles de Pere,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et te fera sentir quel est ton heureux sort.</hi></l>
              <l><hi rend="i">D’avoir un Gouverneur d’un si puissant support !</hi></l>
              <l><hi rend="i">Quel apuy pour tes droits ! Quel zele à les deffendre</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que de bienfaits sur toy tu luy verras répandre !</hi></l>
              <l><hi rend="i">Pendant que sa grandeur &amp; son integrité</hi></l>
              <l><hi rend="i">Sa moderation, son affabilité</hi></l>
              <l><hi rend="i">De tes Peuples feront l’honneur &amp; les délices.</hi></l>
              <l>Dryades <hi rend="i">approchez sous ses heureux auspices,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Cuëillez tous vos lauriers pour luy ceindre le front</hi></l>
              <l><hi rend="i">Il en renaist assez sous les pas de</hi> Bourbon,</l>
              <l><hi rend="i">Comme il se plaist toûjours à rechercher la gloire</hi></l>
              <l><hi rend="i">De remporter par tout de nouvelle victoire ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Dans mes tranquilles champs il sçait estre vainqueur,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Engagnant de mon Peuple &amp; l’estime &amp; le cœur.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Prince dont la valeur est comme l’appanage,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Qui porte sur ton front des Dieux la vive image :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Durant les doux momens que tu seras ici</hi></l>
              <l><hi rend="i">Contente de mon sort sans envie ou soucy</hi></l>
              <l><hi rend="i">Quel droit n’aurai-je pas de dire en cette Plaine</hi></l>
              <l><hi rend="i">L’</hi>Yonne <hi rend="i">a ses</hi> Bourbons <hi rend="i">aussi-bien
                  que la Seine.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Tes regards en ces lieux font cesser nos desirs</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et nos cœurs dans toy seul trouvent tous leurs plaisirs.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Tu ramenes icy les jours heureux d’Astrée ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que mon bonheur n’est-il de plus longue durée !</hi></l>
              <l><hi rend="i">Mon eau par ses replis</hi> <note resp="author" place="below"><p>La Maison, les Jardins, &amp; le Parc de Regenne, sont dans une presqu’Isle
                que forme la Riviere d’Yonne.</p></note><hi rend="i">desirant
                t’embrasser</hi></l>
              <l><hi rend="i">Prince, en t’environnant voudroit bien t’arrester.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que mon bonheur est court, Nymphes quelles allarmes !</hi></l>
              <l><hi rend="i">Son départ va bien-tost me faire fondre en larmes,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et changer mes plaisirs en ameres douleurs,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Alors je rouleray moins de flots que de pleurs.</hi></l>
            </lg>
            
            
            
          </quote>
          <p>L’Auteur de ces Vers est fils de Mr le President Martineau d’Auxerre ; on n’a peut
            estre jamais vû tant de Poësie, &amp; tant de Vers si bien tournez dans un Ouvrage, qui
            n’est qu’un coup d’essay : je ne vous l’envoye pourtant pas comme un ouvrage achevé, il
            n’est pas également beau par tout, toutes les rimes n’en sont pas riches, &amp; il y a
            même plusieurs endroits, qui font connoitre que l’on a dit vrai, en assurant que c’est
            un coup d’essai ; mais il y en a aussi dans cet Ouvrage qui peuvent passer pour des
            coups de Maître, &amp; selon toutes les apparences l’Auteur a parlé juste, lorsqu’il a
            dit que la beauté de son sujet lui avoit fait ouvrir la veine ; d’ailleurs il ne faut
            pas s’étonner des beaux endroits, qui surprennent dans son Ouvrage les Tableaux où l’on
            n’a rien peint que de brillant &amp; beau de sa nature, frappant toujours beaucoup plus
            que ceux dont les sujets sont moins éclatans, quand même ces Tableaux se trouveroient
            mieux peints. L’ouvrage de Mr Martineau receut de grands applaudissemens lorsqu’il fut
            presenté, &amp; le grand Prince à qui il est adressé, excita l’Auteur à cultiver les
            belles dispositions qu’il a pour la Poësie, &amp; c’est pour l’exciter aussi que je vous
            envoye son ouvrage, quoy qu’il n’ait pas toute la perfection necessaire pour estre rendu
            public. L’Auteur a brillé en Prose dés l’année 1699. dans une harangue qu’il fit pour
            Monsieur le Prince de Conty.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-06_254">
          <head>[Ordre de Prêtrise donné à Mr l’Abbé de Villeroy]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1703 [tome 6], p. 254-261.</bibl>
          <p>Le Samedy des quatre temps second jour de Juin, Mre Paul François de Neufville de
            Villeroy, Licentié en Sorbonne, Abbé de Fecamp, Grand Vicaire du Diocese de Poitiers,
            &amp; fils de Monsieur le Maréchal du même nom, receut l’Ordre &amp; le caractere de la
            Prestrise des mains de Mr l’Evêque de Poitiers dans l’Eglise des Filles du Calvaire,
            pour honorer la memoire de son ayeule Antoinette d’Orleans, fille du Duc de Longueville,
            &amp; veuve de Charles de Gondy, Marquis de Belle Isle, laquelle ayant renoncé au monde
            dans sa viduité, &amp; reçu du Pape Paul V. des Bulles qui l’établissoient &amp;
            confirmoient Abbesse de Fontevrault où elle resta six mois, vint enfin par un sentiment
            de pieté à Poitiers, où s’estant retirée par devotion dans un coin de la Ville, elle
            fonda l’an 1610. la Congregation des filles du Calvaire, &amp; y mourut l’an 1618. en
            odeur de Sainteté.</p>
          <p>Le lendemain troisiéme de Juin feste de la Trinité ; Mr l’Abbé de Villeroy chanta sa
            premiere Messe dans l’Eglise des Dames de l’Abbaye de la Trinité en presence de Mr
            l’Evêque, qui en sa faveur accorda quarante jours d’Indulgence à tous ceux &amp; celles
            qui pendant cette premiere Messe priroient Dieu pour les besoins de la Sainte Eglise
            Romaine, &amp; pour la conversion des Heretiques. Monsieur l’Abbé de Villeroy fut
            assisté dans son premier sacrifice de Messieurs ses Confreres les Grands Vicaires
            Generaux du Diocese, dont deux, sçavoir Mr l’Abbé de Rochebonne, Comte &amp; Chanoine de
            saint Jean de Lyon, &amp; Mr l’Abbé de Revol, faisoient à l’Autel les deux Maîtres de
            Ceremonies, habillez en Chappe, &amp; deux autres, sçavoir Mr l’Abbé de la Salle, neveu
            de feu Mr de Saillant, ancien Evêque de Poitiers, &amp; Mr l’Abbé du Singe, neveu de Mr
            l’Evêque d’apresent, servoient de Diacre &amp; de Soudiacre. Il y eût un grand concours
            de personnes de la premiere qualité de la Ville qui y assisterent, admirant la pieté du
            Celebrant.</p>
          <p>Mr l’Abbé de Villeroy s’étoit disposé à cette auguste action par une retraite de huit
            jours, ayant choisi la maison des Reverends Peres Jesuites pour y apprendre les
            ceremonies de la Messe, sans neantmoins changer la direction de son propre Confesseur,
            qui est un ancien Pere Minime en qui il a beaucoup de confiance, qu’il estime beaucoup,
            &amp; qu’il a fait venir plusieurs fois durant sa retraite pour luy faire des
            confessions generales &amp; particulieres, le consultant souvent sur les doutes de sa
            conscience pour se bien preparer à recevoir l’Ordre &amp; le caractere de la
            Prestrise.</p>
          <p>Mr l’Abbé de Villeroy, aprés son premier Sacrifice, alla celebrer la Messe dans les
            Eglises des Religieux &amp; Religieuses de la Ville qu’il estimoit le plus, se faisant
            un vrai plaisir de contenter les desirs de ceux qui souhaitoient entendre sa Messe ; il
            n’a point manqué de celebrer pendant l’Octave du tres-saint Sacrement, aprés quoy il
            s’en est retourné en suite chez les Curez de la campagne, il restera dans sa mission
            jusques à la my-Aoust pour continuer ses fonctions de Grand Vicaire, &amp; il n’y a
            point de doute qu’il ne s’en acquitte avec le même zele qu’il a déja, fait voir dans sa
            visite depuis Pasques jusques à la Pentecoste.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-06_264">
          <head>[Essais de Critiques, de Prose &amp; de Poësie]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1703 [tome 6], p. 264-268.</bibl>
          <p>On trouve chez le sieur Ribou Libraire, sur le Quay des Augustins, un nouvel Ouvrage
            qui doit se debiter au commencement de chaque mois, il est intitulé <hi rend="i">Essais
              critiques de Prose &amp; de Poësie</hi>, l’honnêteté que l’Auteur a eu en parlant de
            moy m’empêche de m’étendre sur l’Eloge de son Livre, &amp; me met dans la necessité de
            n’en pas dire tout le bien que j’aurois inclination d’en dire, de crainte que mon
            témoignage ne parut un peu suspect : cependant je suis obligé de dire, pour rendre
            justice à la verité, que cet Ouvrage sera tres-utile au public, si l’Auteur remplit ses
            engagemens ; en effet, que seroit-ce, si on pouvoit parvenir à purifier le goût du
            public. L’Auteur des Essais Critiques paroist fort sincere : jamais la verité ne fut
            moins captive que dans sa bouche ; il parle avec une liberté modeste : s’il m’est permis
            de me servir de ce terme des Auteurs vivans, &amp; de ceux qu’un grand nombre de siecles
            separe de nous. Un hardi Censeur, mais discret, peut faire des biens infinis dans la
            Republique des Lettres : il faut des Esprits de ce caractere pour réveiller les autres.
            La litterature a ses âges, elle a ses accroissemens &amp; ses diminutions, il est des
            temps de langueur où quelque aiguillon qui pique à propos, reveille l’esprit appesanti
            sous le joug de la matiere. Les Caracteres qu’on trouve dans ce Livre sont : dit-on,
            tres ressemblans, sur tout celui de Mr de Deville Maréchal, qui constament
            passe pour un homme d’un goût bien épuré, on assure que le Caractere de Mr le Sage n’est
            pas moins naturel. On trouve à la fin de ce petit Livre deux petits Ouvrages qui
            interesseront bien des gens, le Caractere des anciens Philosophes ne plaira pas moins.
            L’on doit souhaiter que l’Auteur continuë un dessein si agreable &amp; si utile aux gens
            de Lettres, je dis utile par l’érudition qui y est semée avec beaucoup d’agréement,
            &amp; de varieté.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-06_268">
          <head>[Dialogue des animaux]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1703 [tome 6], p. 268-272.</bibl>
          <p>Le spirituel Auteur de la vie du Tasse, imprimée à Paris en 1690. vient de donner au
            Public un petit Ouvrage qui en a esté reçeu avec de grands applaudissemens. C’est
            le <hi rend="i">Dialogue des Animaux</hi>, qu’on trouve aussi chez le Sieur Ribou. Ceux qui
            ont lu ces petits entretiens où la nature est si bien peinte, les ont jugé tres
            comparables aux Fables de Phedre &amp; à celles de la Fontaine, tout est naturel dans
            les unes &amp; dans les autres, &amp; tout y respire si fort l’heureuse simplicité des
            premiers temps &amp; y est si bien tiré d’aprés la pure nature, qu’on fait
            naturellement, en les lisans, la comparaison de ces premiers Siecles où l’Innocence
            &amp; la Justice n’estoient pas encor entierement proscrites de la terre, avec ceux-cy
            où toutes les démarches de l’homme, son langage, ses sentimens &amp; enfin tous les
            mouvemens qu’il se donne font juger de la duplicité de son cœur. Dans ces temps heureux
            où l’on donne un langage aux animaux, l’empire des Passions n’estoit pas estably, elles
            estoient encor assujeties à celuy de la raison ; &amp; il semble que l’on n’a imposé
            silence à ces petites creatures que pour leur ôter le droit de corriger les hommes par
            la simplicité de leurs conseils, il ne semble pas moins que l’Auteur de 
            ces <hi rend="i">Dialogues</hi> ne leur rend aujourd’huy la parole que pour faire 
            la guerre aux
            passions : en effet on trouve dans la moralité de ces petits Contes une critique tres
            judicieuse des mœurs corrompuës du Siecle où nous vivons ; on y trouve une fine
            Allegorie sous laquelle est caché le Portrait fidelle du cœur de l’homme ; &amp; on
            reconnoist bien aisément que l’étude du cœur humain est une de celles à laquelle il
            s’est le plus attaché. Cet Auteur est d’une réputation bien establie, il tient un rang
            considerable dans la Republique des Lettres, &amp; son nom y est fort celebre ; on doit
            s’attendre de voir sortir de sa plume quelque ouvrage d’une grande solidité lorsqu’il
            voudra se donner le soins en mettant ses lumieres en usage.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-06_301">
          <head>[Stances Chrestiennes]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1703 [tome 6], p. 301-303.</bibl>
          <p>Rien ne prouve mieux la bonté d’un Livre que le grand nombre d’Editions qu’il s’en
            fait ; on vient de donner la cinquiéme du Livre intitulé, <hi rend="i">Stances
            Chrestiennes sur divers passages de l’Ecriture sainte &amp; des
              Peres</hi>. Cette derniere Edition est reveuë, corrigée, &amp; augmentée
            considerablement de plusieurs Ouvrages en Prose &amp; en Vers. Monsieur Testu de
            l’Academie Françoise, Abbé de Nôtre Dame de Belval, &amp; Prieur de saint Denis de la
            Chartre, est Auteur de ce Livre. Il ne me reste plus rien à vous dire aprés vous l’avoir
            nommé, &amp; je crois que vous n’estes presentement pas moins persuadé que moy de la
            bonté de cet Ouvrage. Il se vend chez Mr le Clerc, ruë saint Jacques, proche Saint Yves,
            à l’Image Saint Lambert.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-06_303">
          <head>[Traité de l’indult du Parlement de Paris]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1703 [tome 6], p. 303-306.</bibl>
          <p>Les sieurs Jean &amp; Michel Guignard Libraires, demeurant ruë saint Jacques, à l’Image
            Saint Jean, viennent de donner au Public, un Livre divisé en deux Volumes, &amp; qui a
            pour titre, <hi rend="i">Traité de l’Indult du Parlement de Paris</hi>, ou 
            <hi rend="i">du Droit que le Chancelier de France, les Presidens, Maîtres des Requestes,
              Conseillers &amp; autres Officiers du Parlement de Paris, ont sur les Prelatures
              seculieres &amp; regulieres du Royaume, en vertu des Indults accordez par les Papes
              Eugene IV. Paul III. &amp; Clement IX. aux Rois Charles VII. François I. &amp; Louis
              le Grand.</hi></p>
          <p>Cet Ouvrage est de Mr Cochet de Saint Valier, President des Requestes du Palais, &amp;
            toute l’œconomie en est renfermée en dix Chapitres. Le premier est une
            Histoire abregée des differens Indults, passagers, ou perpetuels, donnez au Parlement de
            Paris, depuis le regne de saint Louis jusqu’à celui de Louis le Grand. Dans le second,
            on explique particulierement les dispositions de l’Indult perpetuel, dont le Parlement
            jouit à present ; sa naissance sous Charles VII. &amp; ses Ampliations sous François I.
            &amp; sous Louis XIV. Le troisiéme apprend à connoitre les principaux Caracteres de
            l’Indult, les motifs du bienfait du saint Siége, &amp; plusieurs points generaux qui le
            concernent, y sont aussi expliquez. Les sept autres Chapitres partagez en differens
            Paragraphes, roulent sur des matieres tres utiles, &amp; particulieres à l’Indult ; de
            sorte que ce traité interesse tous les Officiers du Parlement de Paris qui ont droit
            d’Indult ; ceux par qui ils les font tenir, &amp; les Evêques, Abbez, Prelats,
            Chapitres, &amp; Communautez qui ont des Benefices à conferer.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-06_306">
          <head>[Nouvelle édition de <hi rend="i">Maxime du Droit Canonique de France</hi></head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1703 [tome 6], p. 306-307.</bibl>
          <p>Les mêmes Libraires ont donné dans le même temps une cinquiéme édition d’un ouvrage
            intitulé <hi rend="i">Maxime du Droit Canonique de France</hi>. Il est de feu Mr du
            Bois, celebre Avocat au Parlement, &amp; il a esté enrichi de diverses observations
            tirées des Conciles, des Peres, de l’Histoire Ecclesiastique, des libertez de l’Eglise
            Gallicane, &amp; des décisions des Cours &amp; des meilleurs Auteurs. Par Mr Simon,
            Assesseur en la Maréchaussée, Conseiller au Presidial de Beauvais. On trouvera plusieurs
            augmentations considerables dans cette derniere édition.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-06_350">
          <head>[Divertissemens de Saint Cloud pendant dix jours]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1703 [tome 6], p. 350-354.</bibl>
          <p>Son Altesse Royale Monsieur le Duc d’Orleans alla à S. Cloud le dixiéme du mois
            dernier, &amp; y demeura jusqu’au vingtiéme. Il y a eu toutes sortes de divertissemens
            dans cette delicieuse Maison, pendant tout le temps que ce Prince y a resté : la Chasse,
            la Musique, &amp; le Jeu de Mail, ainsi que plusieurs autres Jeux, ont diverti la
            Compagnie qui estoit nombreuse. Mr le Comte de Brionne, Mrs les Ducs de Foix &amp; de
            Sully, ainsi que quantité de personnes d’une qualité distinguée, ont resté à Saint
            Cloud, pendant tout le sejour que Son Altesse Royale y a fait. La chere y a esté grosse,
            &amp; Son Altesse Royale a fait l’honneur à plusieurs personnes de les faire manger à sa
            table. Le Thé, le Caffé, &amp; le Chocolat, ont tous les jours esté servis depuis le
            matin jusqu’au soir, à tous ceux qui en ont souhaité. Mr de Lastera, Gouverneur du
            Chasteau a soûtenu par une table de plusieurs couverts l’honneur qu’il a d’être regardé
            de son Maistre avec la même distinction qu’il l’estoit de feu Monsieur.</p>
          <p>Pendant le sejour que S.A. R. a fait à Saint Cloud, la Compagnie a esté divertie par
            une excellente Musique, où rien ne manquoit, tant pour les voix que pour les instrumens.
            Deux Musiciens du Pape y ont chanté devant S.A.R. &amp; ont charmé toute la Cour, qui
            estoit souvent grossie par les nombreuses Compagnies qui venoient passer des journées
            entieres à Saint Cloud. Son Altesse Royale assista à la Procession de l’Octave de la
            Feste du Saint Sacrement, où tous les Officiers de sa Maison se trouverent avec des
            cierges, &amp; tout s’y passa d’une maniere tres-édifiante, tant du costé du Prince que
            de toute sa Maison. On chanta de tres-beaux Motets dans la Chapelle du Chasteau, dont
            les cours &amp; les avenuës avoient esté superbement tenduës. Le Saint Sacrement fut
            reconduit à la Paroisse au son des fanfares des Trompettes, &amp; au bruit des Timbales.
            Tout le Peuple ne pouvoit se lasser d’admirer la pieté d’un Prince qui sert d’exemple à
            toute la Cour.</p>
          <p>Le divertissement qui a le plus brillé, &amp; qui a fait le plus de plaisir pendant que
            Son Altesse Royale a demeuré à Saint Cloud, est celuy d’une tres-belle simphonie qui fut
            admirée dans le grand Salon de Mars au bout de la Galerie du Soleil. La douce melodie
            des plus belles voix y fut jointe à la delicate harmonie des plus fins accompagnemens.
            Ce divertissement reçut de si grands applaudissemens, qu’il est impossible de vous le
            bien depeindre. On peut dire que rien n’eût manqué aux divertissemens de Saint Cloud si
            les pluyes eussent donné la liberté de la promenade. Tout ce qui s’est passé pendant le
            sejour qu’on y a fait s’estant ressenti du bon goût, de l’ordre, &amp; de la delicatesse
            d’un Prince brillant, genereux, rempli de bonté, qui fait son plus grand plaisir de ce
            qui en procure aux autres, &amp; qui trouve que celuy de se communiquer, est une des
            choses qui doit faire le plus de plaisir à un grand Prince.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-06_364">
          <head>[Journal de ce qui s’est passé en Flandres]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1703 [tome 6], p. 364-380.</bibl>
          <p>Voicy la suite de ce qui s’est passé à la grande Armée de Flandre depuis ma derniere
            Lettre. Cette Armée partit le 30. May sur les dix heures du matin, pour venir camper à
            Asselbruck entre Saint Truyen &amp; Borchorn. Les Armées se voyant de part &amp;
            d’autre, n’estoient separées que par le Jecker. On crut qu’il y auroit quelques
            escarmouches. Mais il ne se passa rien. Mrs les Maréchaux ne voulurent pas que les gros
            équipages entrassent dans le Camp, &amp; coucherent au Biüoac. Le 31. ils firent
            retourner les chevaux, &amp; les mulets à la teste de l’Artillerie. La situation du Camp
            de nostre Armée estoit tres-avantageuse, puisqu’elle la mettoit en état d’aller avant
            les ennemis, soit à la Mehaingne soit au Demer, &amp; enfin à portée de
            prevenir les desseins des ennemis qui ne pouvoient luy dérober une marche, aussi
            s’étoit-on posté de maniere à les empêcher de rien entreprendre par ce que l’on avoit
            preveu leurs desseins. On avoit dans ce Camp des vivres &amp; des fourages en abondance.
            La grande Armée n’empêchoit pas seule les ennemis de rien entreprendre,
            M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Serclaes commandoit du costé de Liere six Bataillons,
            &amp; onze
            Escadrons, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Bedmard quinze Bataillons, &amp; dix
            Escadrons prés d’Anvers, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de la Mothehoudancour
            avoit vingt Bataillons du costé de Bruges &amp; d’Ostende, de maniere que 
            M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Bedmar avoit à ses ordres soixante &amp; deux
            Bataillons, depuis Ostende jusqu’à Liere independamment de la grande Armée. Il est à
            remarquer que dans la suite il en a eu d’avantage, pendant que les deux Armées estoient
            si proche l’une de l’autre, M<hi rend="sup">r</hi> de Marlbouroug fit voir
            des manieres si polies que toute nostre armée en fut charmée, il dit même des choses si
            obligeantes pour M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Villeroy que ceux à qui il les
            dit receurent des ordres tres-precis de n’en point parler. Ce Milord en envoyant le
            troisiéme Juin un Trompette à M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Villeroy, fit
            conduire avec luy un tres-beau cheval Anglois. Le Trompette eut ordre de le presenter à
            Mr le Duc de Barvick &amp; de luy dire que ce cheval estant <hi rend="i">tres-excellent,
              il le luy envoyoit pour s’en servir à la premiere bataille, ce qui arriveroit
              bientost</hi>. Mr le Maréchal envoya par ce Trompette à Mr de Marlbouroug
            un Mulet chargé d’excellens vins. Tant que les deux Camps furent en presence, ceux qui
            se promenoient l’aprés-dîné se voyoient à la portée du Pistolet sans tirer les uns sur
            les autres. Il y eut même le quatriéme une conversation, sur parole, entre sept ou huit
            Officiers des ennemis, &amp; autant des nostres ; cette conversation dura assez
            longtemps, &amp; l’on n’y parla point de guerre.</p>
          <p>Il ne se passa rien de nouveau jusqu’au neuf, la lettre qui suit &amp; qui est datée du
            onze vous apprendra les mouvemens que firent les deux Armées : elle est d’un Officier
            fort intelligent, &amp; fort attaché au service.</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">J’auray l’honneur de vous dire, Monsieur, que les Ennemis ont marché
                le</hi> 9. <hi rend="i">à quatre heures du matin, qu’ils ont mis leur droite à
                Remercour &amp; leur gauche prés Reneau &amp; saint Georges, à un
                petit quart de lieuë de Warfusée. Ils ont sur leur droite un ruisseau &amp; derriere
                eux, &amp; à leur gauche un ravin. Le même jour, aussi-tost que Mrs les Maréchaux
                eurent avis de leur marche, ils monterent à quatre heures à cheval, &amp; allerent
                sur le bord du Jecker, reconnoistre eux mêmes la marche des Ennemis. Ils firent
                aussi-tost battre la generale, &amp; se mirent en marche à neuf heures du matin,
                pour prendre le Camp de saint Fervellen en pleine, nostre droite à Breff sur la
                Mehaigne &amp; nostre gauche à saint Servellens sur le Jecker. En arrivant on mit
                tous les gros équipages derriere nostre droite. Mrs les Maréchaux monterent à cheval
                l’onziéme pour aller visiter la Plaine, &amp; choisirent un Champ de Bataille, un
                peu plus de demi-lieuë devant nostre droite, &amp; seulement à une portée de
                mousqueton devant nostre gauche. Le Village de Tourine se trouve justement à la
                droite du centre de l’Armée. On fit aussi camper derriere ce Village la Brigade des
                Gardes Françoises pour l’occuper ; on fit aussi camper deux Regimens de Cavalerie à
                leur droite, &amp; deux à leur gauche, qui faisoient deux pilliers de potence,
                tirant du costé de nostre Camp, afin que rien ne se pust glisser entre-eux &amp;
                nostre Armée ; de maniere qu’en cas que les ennemis voulussent nous
                attaquer, nostre Armée pust sortir du Camp en Bataille, pour aller occuper le Champ
                marqué ; la droite à Fallaisse sur la Mehaigne, &amp; la gauche à une portée de
                pistolet devant le Chasteau d’Heloigne sur le Jecker. Enfin entre les ennemis &amp;
                nous il n’y a qu’une Plaine sans ruisseaux ny ravins. Les ennemis occupent deux
                lieuës, s’ils ont envie de combatre, le Champ leur est ouvert, &amp; il
                est à présumer que s’ils ne marchent pas à nous dans cette occasion, nous pourrons
                demeurer tranquilles, &amp; nous assurer que ces gens-là ne demandent pas à
                combatre. Mrs les Maréchaux aprés avoir pris toutes ces mesures,
                ordonnerent aux gros équipages d’entrer au Camp le onziéme, &amp; montérent à cheval
                l’apresdinée avec le piquet, ils allerent reconnoistre le camp des ennemis à une
                demi-lieuë de leur gauche sur la hauteur, même sur le Retranchement du Camp de Mr le
                Maréchal de Villeroy à Vinamont ; d’où l’on voit à plein tout leur Camp, jusqu’à
                leur droite à Remercourt ; cependant avec toutes ces précautions, nous ne les
                pourrons pas empêcher d’aller à Huy, s’ils y veulent aller, de crainte de leur
                donner jour d’aller du costé du Brabant ; ce qui nous est d’une tres-grande
                consequence ; &amp; il paroist que c’est leur intention : car s’ils avoient un
                veritable dessein sur Huy, ils auroient déja pû l’executer. Nous ne doutons pas
                qu’ils n’y aillent ne pouvant mieux faire ; ce qui prouvera qu’ils ont peur de nous.
                Je le souhaite de tout mon cœur, pour le bien des affaires du Roy, &amp; pour la
                gloire de Mr le Maréchal de Villeroy. C’est un plaisir de voir le bon ordre qu’il
                apporte en toutes choses, &amp; avec quelle facilité il fait tout executer. Ce
                Maréchal &amp; ce Milora se sont faits des presens de vin d’une charge de Mulet,
                &amp; Mr le Maréchal a commencé cette correspondance. Trois de nos partis sont
                revenus hier avec des chevaux &amp; des hommes des ennemis pris au fourage. Un à
                pied en a amené quatorze, un autre à cheval, seize ; &amp; le troisiéme à cheval,
                quatre Houssars équipez à leur donner l’aumône, couverts de guenilles, &amp; propres
                à faire compassion. Voila tout ce que je puis vous mander de ces quartiers.</hi></p>
          </quote>
          <p>Cette Lettre fait voir la bonne manœuvre de Mr le Maréchal de Villeroy, &amp; le peu
            d’empressement que les Ennemis avoient de combattre, puisqu’ils ont évité la Bataille
            étant superieurs, &amp; les deux Armées n’ayant entre elles qu’un Ruisseau ou Marais que
            Mr de Marlbouroug pouvoit aisément passer, puisqu’il est à la teste de son Camp. Les
            Ennemis continuerent à charger du gros &amp; du petit Canon, &amp; à le promener de
            Mastrick à Liege en l’embarquant &amp; le rembarquant souvent ; de maniere que l’on ne
            pût rien comprendre à leur manœuvre, si ce n’est qu’ils estoient fort
            embarassez, &amp; que tout leur but estoit d’embarrasser nostre
            Armée. Mr de Marlbouroug fit faire un grand nombre de Ponts, sur un Ruisseau ou Marais
            dont je viens de parler. On publia dans leur Camp que c’estoit à dessein de nous venir
            donner Bataille, &amp; que les frequens voyages que M<hi rend="sup">r</hi> de
            Marlbouroug avoit fait à Liege où il avoit eu plusieurs entretiens avec Mr de
            Zinzendorf, &amp; le Deputé des Etats Generaux n’avoit esté que pour engager les
            Hollandois à y consentir : Cependant on apprit que tous ces Ponts n’avoient esté faits
            que pour assurer leur Fourage, &amp; donner de l’inquietude à l’Armée du Roy : En effet
            s’ils avoient dû l’attaquer ils n’auroient pas attendu que l’on eût fait des
            retranchemens &amp; des redoutes qui le rendoient inattaquable. On leur prit le 12.
            treize Cavaliers à pied qui fauchoient, &amp; n’estoient vêtus que de saros de toille,
            on leur demanda pourquoy ils estoient en cet estat ; ils répondirent que c’estoit la
            maniere de leur Cavalerie lorsqu’elle faisoit le Fourage en avant.</p>
          <p>Le 14 à l’entrée de la nuit, Mr le Marquis de Coignies, fils de Mr le Comte de Coignies
            Lieutenant General, eut ordre d’aller s’embusquer avec trois cens Chevaux au lieu nommé
              <hi rend="i">la Tombe de Vaux</hi>. Il apperçût le 15. à la pointe du jour une Troupe
            d’environ deux cens Chevaux qui tenoient la même route, il comptoit de les deffaire
            entierement, mais les Ennemis ayant heureusement pour eux aperceu une de ses Vedettes,
            ne songerent plus qu’à se retirer, ce qu’ils ne purent faire assez vîte ; de maniere
            qu’ils furent attaquez &amp; poursuivis jusqu’à leurs grandes Gardes, on leur tua
            vingt-cinq hommes, &amp; l’on en prit trente qui furent ammenez au Camp avec leurs
            Chevaux, on leur prit un Lieutenant Colonel, &amp; deux Lieutenants ; on perdit quatre
            Cavaliers en cette occasion, Mr de la Motte Mousquetaire fut blessé
            dangereusement. On trouva aprés l’action qu’il manquoit un Garde du Corps dont on ne pût
            avoir de nouvelles, on crût que son cheval l’avoit emporté, ou que s’estant meslé trop
            avant avec les Ennemis, il s’estoit trouvé obligé de les suivre.</p>
          <p>Le même jour à trois heures du matin, cinq Officiers Anglois vinrent à la teste du Camp
            de M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Villeroy pour le reconnoistre, on envoya des
            gens à leurs trousses qui les joignirent, les firent Prisoniers, &amp; les
            emmenerent à Mr le Maréchal de Villeroy. Trois Deserteurs Anglois se rendirent en même
            temps au Camp. Messieurs les Maréchaux monterent à cheval avec toute la Cavalerie, afin
            de suivre les Ennemis qui avoient fait un mouvement comme pour aller à Huy que l’on
            avoit crû investi sur ce que l’on avoit entendu tirer du Canon de cette Place pendant
            deux jours ; mais on apprit par des Deserteurs que cette Place n’estoit point investie,
            &amp; que le Canon qu’on avoit entendu estoit parce que les Ennemis avoient fait deux
            grands Fourages jusqu’à la portée du Canon de Huy, ce qui avoit obligé de tirer sur
            eux.</p>
          <p>Le 16. M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Villeroy fit faire un Fourage à la vuë du
            Camp des Ennemis, &amp; fort prés de leurs Gardes sans qu’ils fissent aucun mouvement
            pour l’empêcher.</p>
          <p>La nuit du 16. au 17. on detacha M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Grignan pour
            aller s’embusquer, &amp; le 17. au matin ayant aperceu quelques Troupes Ennemies, il les
            fit pousser, &amp; on leur prit vingt Chevaux.</p>
          <p>Le 17 au matin M<hi rend="sup">r</hi> de Labadie alla se poster avec trois cens Chevaux
            prés du Village de Vaux, &amp; l’Armée fouragea le même jour derriere le Village à la
            vûë des Ennemis, qui y firent avancer plusieurs Troupes, mais ayant paru un peu tard,
            &amp; le Fourage estant fini nos Escortes se retirerent en Bataille, une Troupe des
            Ennemis en suivit une ; mais elle fut repoussée avec beaucoup de vigueur. On nous enleva
            quinze Chevaux qui se trouverent hors des enceintes du Fourage.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-06_382">
          <head>[Eloge de Sa Majesté Britannique]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1703 [tome 6], p. 382-392.</bibl>
          <p>Ce que je vous ay souvent mandé de Sa Majesté Britannique vous a fait concevoir une si
            haute estime pour ce Monarque, que vous craignez que quelque incommodité ne l’ait obligé
            de prendre la Perruque. Je puis vous assurer qu’il est en parfaite santé ; mais comme
            les cheveux échauffent beaucoup, &amp; sur tout la nuit, ceux qui ont autant de vivacité
            que ce Prince qui s’attache avec beaucoup d’attention, tant à l’étude qu’à tous les
            exercices du corps où il s’applique, ont jugé à propos pour la santé de ce Monarque de
            lui faire prendre la Perruque. Je dois ajouter en vous parlant des exercices du corps de
            ce jeune Souverain, qu’il danse avec autant de justesse que de bonne grace, &amp;
            cependant d’une maniere qui fait connoistre qu’il ne s’attache à cet exercice, que parce
            qu’il contribuë beaucoup à donner un bon air, &amp; un air dégagé, &amp; que par cette
            raison les plus grands Princes ont toûjours regardé la danse comme un exercice qui forme
            le corps, &amp; qui donne de la bonne grace.</p>
          <p>Quant à la Chasse, cet exercice estant en quelque façon une image de la guerre, les
            Souverains s’y doivent attacher plus qu’à tout autre, &amp; sur tout parce que cet
            exercice accoûtume à une fatigue necessaire à ceux qui ont des Peuples à deffendre,
            ainsi l’on peut dire que ce noble exercice doit estre nommé <hi rend="i">l’exercice des
              Rois</hi>, &amp; c’est aussi à cet exercice que le Roy d’Angleterre s’attache le plus,
            &amp; il y fait voir toute l’adresse imaginable, &amp; toute la vigueur necessaire pour
            marquer qu’il a la force &amp; la santé que l’on doit desirer dans un Prince dont les
            vertus &amp; les inclinations portées au bien se faisant beaucoup plus remarquer
            qu’elles ne font ordinairement, lorsque l’on est encore dans un âge si peu avancé,
            doivent faire esperer qu’estant augmentées &amp; fortifiées par les années, elles le
            rendront un jour non-seulement un Prince accompli, mais aussi un des plus grands Princes
            du siecle. Les Officiers des Gardes du Corps qui pendant qu’ils sont en service auprés du
            Roy, ont aussi l’honneur de servir tour à tour par huitaine auprés de Sa Majesté
            Britannique à Saint Germain, ne peuvent se lasser de publier les loüanges de ce jeune
            Prince. Ils en reviennent toûjours charmez de son esprit &amp; de ses manieres pleines
            de douceur &amp; de bonté. Ils disent tout d’une voix qu’il ne se presente aucune
            occasion de leur parler obligeament qu’il ne le fasse avec une grace qui luy est
            particuliere, &amp; que l’honnesteté de ce Prince va jusqu’à les remercier avec civilité
            de leurs peines, &amp; de leurs assiduitez auprés de sa Personne ; ils publient tous la
            même chose, &amp; de son accüeil &amp; de son humeur bienfaisante, de sa generosité
            &amp; de son cœur charitable. Ils disent qu’il remplit tous ses devoirs avec une raison
            qui surprend &amp; qui surpasse de beaucoup son âge, qu’on ne peut assez admirer son
            respect &amp; son attachement pour la Reine sa mere ni son zele pour la Religion, que
            tous ses momens sont reglez, tant pour les exercices de pieté que pour les études, dans
            lesquelles il fait beaucoup de progrés, qu’il assiste au Service Divin, sans faste &amp;
            souvent sans suite, avec une modestie qu’il seroit difficile d’exprimer, &amp; sans que
            rien le puisse distraire un moment de l’attention avec laquelle il prie ou il entend.
            Enfin ces Officiers assurent tous que les premieres années de la vie de ce Monarque ne
            permettent pas de douter qu’il sera un jour un Souverain accompli, &amp; ils ajoutent
            que tous les avantages par lesquels ce jeune Prince charme tous ceux qui ont l’honneur
            de l’approcher, font beaucoup d’honneur au Milord Perth son Gouverneur, &amp; à ceux qui
            ont le soin avec lui, de son éducation.</p>
          <p>Vous devez ajouter d’autant plus de foy à ce que vous venez de lire qu’il m’a esté
            raporté par plusieurs personnes de consideration qui n’ont dit que ce
            qu’ils ont vû &amp; entendu. Une personne seule pouroit estre suspecte, on
            pouroit croire qu’elle auroit eu des raisons pour parler de la sorte, ou
            quelle auroit trop écouté son zele dans un éloge aussi étendu que celuy que je viens de
            vous donner ; mais ceux qui ont publié tant de veritez sont des gens de cœur qui parlent
            toujours naturellement, les veritables braves ne sachant point se déguiser. Ainsi tout
            ce que je viens de vous dire estant veritable on ne doit pas estre surpris, si tous les
            Sujets de Sa Majesté Britannique qui sont en France se rendirent à Saint Germain en Laye
            le Jeudy 21. Juin, jour de la naissance de ce Prince, en habits magnifiques pour
            honnorer ce jour, suivant l’usage d’Angleterre. Chacun s’empressa à marquer
            ses respects, &amp; son dévouëment à un si aimable Monarque, &amp; si capable de rendre
            des Peuples heureux par la douceur de ses manieres, &amp; par toutes les grandes
            qualitez qu’il possede qui le mettront en estat de faire triompher par tout les Peuples
            qui seront assez heureux pour reconnoistre un jour qu’il a seul droit de les
            commander.</p>
          <p>Le Roy alla à Saint Germain en Laye rendre visite à leurs Majestez Britanniques le jour
            que ce jeune Monarque reçut tant de complimens au Sujet de sa naissance, &amp; cette
            visite augmenta l’allegresse de ce jour. Ce jeune Souverain continua de faire paroistre
            un esprit infiniment au dessus de son âge, tant par tout ce qu’il dit ce jour là, que
            par ses manieres obligeantes, qui font briller sa bonté sans qu’il descende de son rang,
            tant il est bien instruit de ce qu’un Monarque doit aux Etrangers, à ses Sujets &amp; à
            son rang. Ceux de ses Sujets qui sont en France, &amp; qui se trouverent ce jour là à
            Saint Germain, s’empresserent à luy faire leur Cour &amp; à luy donner quelque
            divertissement, on luy mena M<hi rend="sup">r</hi> Dangeville, fameux Maistre à Danser
            de Paris qui eut l’honneur de danser devant Sa Majesté &amp; devant la Princesse, sa
            Sœur. Cet honneur fit redoubler ces forces, &amp; sa legereté semble lui inspirer de
            nouvelles manieres pour danser encor mieux qu’il n’avoit jamais fait, de sorte qu’il se
            fit admirer de toute cette Cour.</p>
          <p>Leurs Majestez Britanniques allerent à Marly quelques jours aprés, &amp; souperent avec
            Sa Majesté, le jeune Roy continua de se faire admirer, &amp; s’il est aussi constant que
            le Public se persuade, <hi rend="i">que la voix du Peuple est la voix de Dieu</hi> ; il
            y a lieu d’esperer que nous verrons dans peu ce jeune Monarque assis sur son Trône.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-06_408">
          <head>[Article des Enigmes]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1703 [tome 6], p. 408-412.</bibl>
          <p>Le mot de l’Enigme du mois passé estoit <hi rend="i">la Cloche</hi> : ceux qui l’ont
            trouvé sont :</p>
          <p>Simon François de Préel &amp; son épouse de la ruë Saint Julien des Menestriers ;
            Bardet &amp; son Ami du Plessis du Mans ; Marc-Antoine Charriere d’Auxerre : Raffy &amp;
            Prevost : Bernady : Nicolas Gosset de la ruë Gervais Laurent, prés Sainte Croix de la
            Cité : Daniel le Chin, Procureur Fiscal à Eglegny proche d’Auxerre, &amp; son grand ami
            le sieur Trebuchet : Felix chez Mr de Valentinay autrement l’agreable du quartier de S.
            Roch : Jean Laisné de la ruë Portefoin au Marais, le Pere Bon prés-le Pont Royal :
            Deslandes-Massieu de l’Isle Nôtre Dame &amp; son aimable voisine : le beau Mr le Blond
            du Pont S. Michel &amp; la charmante Larchat : Alexandre Lisandre, &amp; sa chere
            Caliste de la ruë des Boucheries quartier S. Honoré : l’Infortuné Chevalier de la Grange
            à la Tournelle : le Solitaire sans desirs : le plus petit des trois freres : le beau
            Moran : le camus au grand nez : le Chevalier Sancho Pança : du Griffon d’or &amp; son
            aimable Denise : Mr de Brevillers l’Apollon d’Amiens : le Prieur de Saint Laurent &amp;
            de Nôtre-Dame, son cher amy le soupirant aprés un heureux estat, &amp; le petit Ortolan
            de la ruë Quinquempois Mesdemoiselles de la Touche de la ruë Coquilliere : la Tour Saint
            Gervais sur le Quay Pelletier : la belle Moreau de la grande Salle du Palais : la belle
            Manon du chef S. Landry ruë des Marmousets : Loüise Oudain, &amp; le jeune son voisin de
            la ruë Beaubourg : Mademoiselle Diar des trois lampes du Fauxbourg Saint Germain, &amp;
            Mr Joüet de la rue de la Tacherie : la Bergere Climene &amp; son Berger Tircis de la
            Place Royale : l’amie d’argent ou l’aimable Daigno-Perse, Mesdames de Bussy, &amp; des
            Neges, Mademoiselle d’Angaches, l’Abbé de Monblet &amp; le Poli la Jonchere
            L’incomparable Marie des Neges, &amp; la Pimparée de Tocquin : la belle sans nom. &amp;
            la Marchande de cervelle de la rue Boutdebrie : les charmes rassemblez de la rue des
            Bernardins, &amp; son fidel Berger : l’Elixir des graces de la rue
            Beaubourg, &amp; son secret &amp; timide Amant.</p>
          <p>L’Enigme qui suit est de Mr Boquet du Mesnil, Receveur general des Faux-nobles de
            Toulouse.</p>
          <quote>
            <label>ENIGME.</label>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Plus on me trouve rude</hi></l>
              <l><hi rend="i">Plus on me cherit en tous lieux.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Je plais en compagnie, &amp; dans la solitude,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et je charme l’ennuy des jeunes &amp; des vieux.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Je suis genereuse &amp; si bonne</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Que je rends tout ce qu’on me donne ;</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Mais si je viens à m’adoucir</hi></l>
              <l> <hi rend="i">On me méprise, on me rejette</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Et c’est à quoy je suis sujette</hi></l>
              <l><hi rend="i">Lorsque j’ay fait trop de plaisir.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-06_412">
          <head>Air nouveau</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1703 [tome 6], p. 412-413.</bibl>
          <p>L’Air qui suit ne vous déplaira pas.</p>
          <quote>
            <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par, <hi rend="i">Je sens une peine secrette</hi>, doit regarder la page 412.</note>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Je sens une peine secrette</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Qui m’annonce quelque malheur !</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ne seroit-ce point vous trop aimable Lisette</hi></l>
              <l><hi rend="i">Qui troublez la paix de mon cœur.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
          <ref target="images/1703-06_412.JPG">
            <figure>
              <graphic url="images/1703-06_412.JPG"/>
            </figure>
          </ref>
        </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
