<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1681-01">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, janvier 1681 [tome 1].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1681-01</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>janvier 1681</date> [tome 1].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1681-01"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <head><hi rend="i">Mercure Galant</hi>, janvier 1681 [tome 1]</head>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_1">
     <head>[Avant-propos]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 1-10.</bibl>
     <p>Nous entrons, Madame, dans la cinquiéme année de nostre commerce. Il seroit peu
      surprenant qu’il durast toûjours, s’il estoit particulier ; mais en le rendant public, vous
      m’avez mis en péril de m’attirer le dégoust des Curieux, &amp; de me faire imposer silence.
      C’est un chagrin que j’aurois eu peine à éviter sous un autre Regne. Tout s’y passant avec
      moins d’éclat, de quelques Nouvelles qu’on eust trouvé mes Lettres remplies, on ne se seroit
      pas contenté du peu d’ornement que je leur preste. Mon bonheur est de m’estre fait vostre
      Historien dans un temps où les Actions parlent d’elles-mesmes, &amp; n’ont besoin d’aucun
      embellissement. En vit-on jamais de plus extraordinaires que toutes celles du Roy ? J’ay
      accoûtumé au commencement de chaque année de ramasser en un seul Article ce qui a plus
      d’étenduë dans les premiers de toutes mes Lettres. C’est réduire en un seul Corps diférens
      Panégyriques, qui vous font connoistre ce que ce Grand Prince a fait d’étonnant pendant chaque
      mois, pour sa propre gloire, pour celle de son Etat, &amp; pour le bien de ses Peuples. Cet
      ordre que j’ay observé depuis quatre ans, me serviroit encor aujourd’huy de regle, si le trop
      de choses nouvelles que je trouve à vous en dire, ne m’empeschoit de reprendre le passé. Je
      seray mesme contraint, parmy le grand nombre dont je pourrois vous entretenir, de ne
      m’arrester qu’à celles qui n’ont jamais eu d’exemples. Auroit-on pû croire que l’on fust
      capable d’en faire encor de cette nature, &amp; qu’apres que l’on a dit tant de fois depuis
      plusieurs Siecles qu’on ne peut rien voir ny rien faire de nouveau, <hi rend="sc">Loüis le
       Grand</hi> ne passast presque aucun mois sans le marquer par quelque Action qui fust
      singuliere ? Celles que j’ay à vous rapporter sont si élevées, qu’on ne lit rien de semblable
      dans aucune Histoire. Chaque Etat a eu de tout temps de fort Grands Hommes, &amp; il n’y en a
      eu aucun qui n’ait fait quelque chose d’assez éclatant pour faire parler toute la Terre ; mais
      s’ils se sont distinguez par là de beaucoup de Princes, dont le seul nom conservé nous apprend
      qu’ils ont vescu, ils n’ont fait que suivre les traces de ceux qui avoient déja acquis la
      qualité de Héros ; &amp; ce qui estoit extraordinaire en eux à l’égard des autres Hommes, ne
      l’estoit point à l’égard de ces Héros qu’ils n’avoient fait qu’imiter. Il n’en est pas de
      mesme de nostre auguste Monarque. Tout ce qu’il fait tous les jours, est tellement au dessus
      des Modeles de valeur, de bonté, de justice, &amp; de prudence, que nous ont laissez les plus
      Illustres de l’Antiquité, qu’on peut dire qu’en se faisant admirer, il ne doit rien qu’à
      Luy-même. Ce sont Actions uniques, qui n’ayant point de pareilles, n’entrent en comparaison
      avec aucune autre, &amp; qui luy donnent cet avantage particulier, que sans avoir imité
      personne, il a la gloire de s’estre rendu inimitable. Je ne rappelleray point cette modération
      inoüye qui luy a fait donner la Paix à l’Europe au milieu de ses Victoires. C’est un effort
      sur Luy-même, qui ne sera jamais oublié. Toutes les Nations du Monde, l’Airain, le Cuivre, le
      Marbre, tout en a parlé. Tout en parle encor à tous momens, &amp; tout en parlera
      éternellement. Apres ce triomphe, qu’il est plus facile d’admirer que de comprendre, tant il
      demande une vertu consommée, il sembloit que la matiere d’un autre, aussi extraordinaire &amp;
      également unique, ne pourroit jamais s’offrir. Celuy qui a suivy ce premier, passoit d’autant
      plus les forces de l’Homme, que pour l’obtenir, il falloit estre entierement détaché des
      sentimens d’intérest qui font faire tous les jours les plus grandes injustices aux Gens les
      plus équitables ; mais que ne peut point un Roy accoûtumé à se vaincre, &amp; quel intérest
      toucheroit un cœur qui a pû assez se commander pour dédaigner des conquestes seûres, quand le
      repos de la Terre a voulu ce sacrifice ? L’Action qui a donné lieu à ce court Eloge, a fait
      bruit par tout, &amp; elle est telle, que je doute fort qu’on puisse en marquer toute la
      grandeur. S’il en est de petites que la Renommée grossit, il en est d’autres si grandes, qu’on
      ne peut qu’en affoiblir le mérite en les voulant élever. Celle-cy est de ce nombre. Vous en
      jugerez par les circonstances.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_25">
     <head>[Madrigaux sur le Procès qu’il a plû au Roy de perdre]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 25-28.</bibl>
     <p>J’ay oublié de vous dire que quand il plût à Sa Majesté de perdre le sien, M<hi rend="sup">r</hi> de Lamoignon de Baville, Fils de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Premier Président,
      &amp; Frere de M<hi rend="sup">r</hi> l’Avocat General qui porte ce nom, fit le Raport de
      cette importante Affaire, avec une netteté qui charma le Roy, &amp; tout son Conseil. Cette
      glorieuse Perte a donné lieu à Mademoiselle de Scudéry, de faire le Madrigal que j’adjoûte
      icy.</p>
     <quote>
      <label>AU ROY.</label>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Faut-il donc toûjours vaincre, &amp; forcer des Murailles ?</hi></l>
       <l><hi rend="i">N’aurons-nous des Héros que par des Funérailles ?</hi></l>
       <l><hi rend="i">Non, pour Vous,</hi>
        <hi rend="sc">Grand Loüis,</hi>
        <hi rend="i">tout devient glorieux ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et le Monde étonné, doute quel vaut le mieux,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ou perdre des Procés, ou gagner des Batailles.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
     <p>Plusieurs Personnes ont écrit sur la mesme Affaire. Vous le pouvez voir par ce second
      Madrigal.</p>
     <quote>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Tant de grands diférens, malgré tant de hazars,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ont esté décidez par Vous au Champ de Mars.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Par les sanglans efforts d’une Valeur extréme,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Vous avez fait trembler vos plus fiers Ennemis ;</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Mais dans le Temple de Thémis,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">En décidant contre Vous-même,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Vous rendez les Dieux, &amp; les Peuples amis.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
     <p>Ces Vers sont de M<hi rend="sup">r</hi> le Président Gontier de Longeville ; &amp; ceux qui
      suivent, de M<hi rend="sup">r</hi> de C.</p>
     <quote>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Regler tout dans la Paix, vaincre tout dans la Guerre ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">D’un absolu pouvoir calmer toute la Terre ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">A tous ses Ennemis avoir donné des Loix ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">C’est estre au plus haut point de la Grandeur suprême :</hi></l>
       <l><hi rend="i">Pour sauver ses Sujets, juger contre soy-mesme,</hi></l>
       <l><hi rend="i">C’est estre le meilleur des Rois.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_50">
     <head>[Discours de M. de Launay à l’ouverture des Leçons du Droit François]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 50-68.</bibl>
     <p>Il me reste à vous entretenir de l’ouverture des Leçons du Droit François. Elle fut faite le
      vingt-huitiéme Decembre par M<hi rend="sup">r</hi> de Launay, Avocat en Parlement, pourveu par
      Sa Majesté de la Charge de Professeur de ce Droit. Un pareil Employ, donné dans un temps où
      l’on ne se sert que de Gens tres-éclairez, vous est une preuve de son mérite. Voicy un Extrait
      du Discours qu’il fit à cette ouverture. Il dit d’abord. <hi rend="i">Que l’établissement du
       Droit François, doit faire espérer un bien universel pour tous les ordres de la Justice</hi>,
      &amp; parla <hi rend="i">de la difficulté d’enseigner le Droit du plus ancien, &amp; du plus
       florissant Empire de la Chrestienté</hi>. Il fit voir ensuite, <hi rend="i">Qu’entre les Arts
       que les Hommes ont inventez, ceux qui ont eu un plus favorable accueil dans le monde, ne sont
       arrivez à leur perfection que par diférens degrez, &amp; une longue suite d’années, &amp; que
       c’est une maxime constante que la gloire du premier effort est toûjours bien éloignée de la
       derniere perfection</hi>. Il en rapporta quelques exemples. Cette maxime présuposée, il dit,
       <hi rend="i">Qu’il avoit sujet de croire qu’on voudroit bien excuser toutes les
       imperfections, qui se pourroient rencontrer dans l’exécution du dessein dont il se voyoit
       chargé, puis qu’il faut avoir une grande étenduë de connoissance pour ramasser les Loix, les
       Coûtumes, &amp; les Vsages de tant de Provinces qui n’ont presques rien de commun
       entr’elles ; que cet Ouvrage demandoit le sens de plusieurs testes, &amp; le loisir de
       plusieurs années</hi>. Apres avoir marqué par d’autres raisons que la perfection de toutes
      choses ne s’acquiert qu’avec le temps, il dit, <hi rend="i">Qu’il avoit lieu d’espérer des
       ordres du Roy, ce qu’il ne pouvoit attendre de la médiocrité de son esprit ; que tout ce que
       ce Prince entreprenoit ayant une fin heureuse, le dessein de faire fleurir l’Etude des Loix
       dans son Royaume, ne pouvoit avoir qu’un avantageux succés</hi>. Il ajoûta, <hi rend="i">Que
       la gloire de ce Grand Monarque ne seroit pas parfaite, si sa justice ne disputoit à sa
       genérosité qui à l’envy feroit son premier éloge</hi>. Il fit voir ensuite, <hi rend="i">Qu’il n’y a rien de plus necessaire, ny mesme de plus glorieux à un Etat, que de rendre la
       connoissance de ces Loix publique</hi>. Pour le prouver, il donna l’exemple des Perses qui
      envoyoient leurs Enfans aux Académies pour y apprendre les Loix de leurs Païs, comme les Grecs
      y envoyoient les leurs afin qu’on leur enseignast la Grammaire de leur Langue. Il prouva, <hi rend="i">Que chez les Gaulois dont nous descendons, la Science des Sacrifices, &amp; celle
       des Loix, estoient en pareille recommandation ; &amp; que les Druïdes en exerçant leurs
       Disciples, leur faisoient apprendre par cœur leur Doctrine, qui consistoit, dans la Religion
       &amp; dans la Justice ; que c’estoit de là que dépendoit le salut du Peuple, &amp; la
       conservation de l’Empire, &amp; qu’on avoit eu raison de mettre l’ignorance des Loix de la
       Patrie, parmy les choses qui devoient estre en execration, sur le fondement de la divine
       Parole du Prophete Royal</hi>, <hi rend="sc">Il n’a pas voulu apprendre a faire le bien qu’il
       doit faire</hi>. Il dit encor, <hi rend="i">Que l’ignorance des Loix qui regnent en chaque
       Païs, estant criminelle, l’établissement que Monsieur le Chancelier procure aujourd’huy à la
       France, est un bien universel qui doit renouveller tout l’Etat, qui doit remplir de Gens
       sçavans tous les Ordres de la Justice ; &amp; que nostre Postérité, que cet établissement
       rendra heureuse, benira éternellement la sagesse incomparable de ce Ministre qui jette
       aujourd’huy les fondemens de son bonheur.</hi> Il parla ensuite du Droit Romain avec beaucoup
      d’avantage, &amp; dit, <hi rend="i">Que ce n’estoit pas faire honneur à la France, que nous y
       vouloir assujetir ; qu’elle avoit eu de tout temps des Loix Domestiques, des Loix
       singulieres, qui avoient composé son Droit Civil, mesme pendant qu’elle estoit sous la
       domination des Romains</hi>. De la preuve de toutes ces choses, il passa à l’utilité, &amp;
      mesme la necessité d’enseigner le Droit François. Il dit, <hi rend="i">Que tout le monde
       demeuroit d’accord, qu’il n’y avoit pas moins de commodité que d’avantage à l’enseigner en
       nostre Langue, qui est aujourd’huy opulante &amp; noble, &amp; presque aussi élevée que la
       Latine &amp; la Grecque ; que ce seroit luy faire grand tort que d’avoir recours à une
       Jurisprudence Etrangere, pour représenter une Jurisprudence qu’elle a formée, qu’elle a
       revestuë de tous les ornemens qui la peuvent faire paroistre agreable, qu’elle a enrichie de
       tous les termes necessaires pour la rendre intelligible à tout le monde</hi>. Il poursuivit
      en montrant <hi rend="i">Qu’il avoit esté sagement dit, que preférer une Langue Etrangere à sa
       Langue Maternelle, estoit preférer une Concubine à sa legitime Epouse, ou du moins le visage
       d’une Courtisane couvert de plastre, à la beauté naturelle d’une honneste Femme. Le destin de
       la Langue Françoise</hi>, dit-il, <hi rend="i">est trop heureux pour tomber dans ce mépris,
       &amp; nostre Langue a droit de tout esperer du Ministre, qui orné de tant d’autres
       connoissances, ne laisse pas de la proteger ; mais aussi ce Ministre a droit d’espérer
       d’elle, que la gloire qui est duë à ses services, accompagnez d’une fidelité incorruptible,
       &amp; d’une vigilance infatigable, ne s’éfacera jamais de la mémoire des Hommes</hi>. Il
      continua en disant, <hi rend="i">Qu’il se trouvoit indispensablement obligé de se servir de
       nôtre Langue, parce que Loüis XII. ayant ordonné que toutes les Procedures Criminelles, &amp;
       François I. que tous les Actes Publics redigez par les Greffiers, &amp; par les Notaires,
       fussent écrits en François, ce seroit contrevenir en quelque sorte à leurs Ordonnances, que
       de parler de ces choses en une autre Langue</hi>. Il rapporta là-dessus qu’un grand
      Personnage du dernier Siecle, avoit dit avec beaucoup de raison, <hi rend="i">Que rien ne
       l’étonnoit tant, que de voir un Peuple obligé à suivre des Loix qu’il n’entendoit point, de
       le voir attaché en toutes ses Affaires domestiques, Mariages, Donations, Testamens, Achapts,
       Ventes ; de le voir, dis-je, attaché à des Regles, &amp; à des Maximes qui n’estoient ny
       écrites, ny publiées en sa Langue</hi>. Il ajoûta, <hi rend="i">Que ce seroit encor
       contrevenir à l’exemple de tous les Peuples de la Terre, chez qui depuis la Creation du
       Monde, l’on n’avoit enseigné les Sciences qu’en Langue vivante, &amp; maternelle, &amp; que
       les Gaulois, les Egyptiens, les Perses, les Grecs, &amp; les Romains, n’avoient jamais
       emprunté le secours d’aucune Langue Etrangere pour faire apprendre les Mysteres de leur
       Religion, ny les Maximes de leur Jurisprudence ; Que ce n’estoit pas d’aujourd’huy qu’on
       avoit eu la mesme pensée en France ; Que M<hi rend="sup">r</hi> le Chancelier de Lhôpital
       avoit proposé autrefois de fonder des Colleges dans Paris, pour y enseigner les Sciences en
       nostre Langue ; Que M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal du Perron poussé par le mesme zele,
       avoit formé le mesme dessein ; mais que l’accomplissement de ce grand Projet estoit réservé à
        M<hi rend="sup">r</hi> le Tellier, aujourd’huy Chancelier de France ; que son jugement qui
       conduit toûjours l’inclination qu’il a de faire du bien, luy avoit fait trouver ce noble
       secret, de joindre à la gloire du Roy le bonheur de ses Sujets, &amp; d’attirer à Sa Majesté
       les benédictions de tous ceux qui vivent, ou qui viendront apres nous, en reconnoissance du
       bien que cet Etablissement doit procurer à toute la France ; que cette Institution publique
       du Droit François, apporteroit le remede au mal qui nous afflige, puis que l’ignorance de nos
       Ordonnances, de nos Coûtumes, &amp; des véritables Maximes du Palais, estoit la veritable
       cause de la Chicane qui infecte la societé civile</hi>. Il marqua en suite, <hi rend="i">Qu’il alloit prendre un chemin où il ne trouveroit ny guide, ny compagnie, mais qu’il
       falloit obeïr aux ordres du Roy, qui apres avoir imposé des Loix à toute l’Europe, en luy
       donnant la Paix, n’avoit point d’autre pensée que de rendre la France heureuse, en y faisant
       regner la Justice ; que l’honneur que M<hi rend="sup">rs</hi> les Commissaires faisoient aux
       Lettres, échaufoit &amp; encourageoit son esprit ; qu’il luy semble qu’il estoit éclairé de
       leur lumiere ; que leur vertu le fortifioit, &amp; qu’il ne souhaiteroit, pour bien enseigner
       le Droit François, que d’avoir un Recueil des connoissances qu’ils avoient acquises, &amp; un
       Registre des Jugemens qu’ils avoient rendus</hi>. Il finit en disant, <hi rend="i">Que s’il
       n’osoit esperer d’atteindre jusqu’où il tendoit, il feroit tous ses efforts pour en
       approcher, &amp; qu’ayant appris d’un Proverbe Grec, que ce n’estoit pas assez de sçavoir
       bien chanter, si on ne sçavoit chanter au gré des Dieux, il suivroit les traces qui luy
       estoient désignées, &amp; auroit toûjours le soin de tenir un juste milieu entre l’honneur du
       Public, &amp; l’utilité des Particuliers.</hi></p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_68">
     <head>[Lettre de Rome, dans laquelle on voit un Panégyrique du Roy en Vers]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 68-76.</bibl>
     <p>J’ay eu raison de vous dire au commencement de cette Lettre, que toutes les Nations du Monde
      parloient avec admiration du triomphe surprenant que le Roy avoit remporté sur Luy-même, en
      arrestant ses Conquestes, pour donner la Paix. Vous en allez estre convaincuë, en lisant ce
      que j’ay reçeu depuis trois jours au nom d’une tres-spirituelle Solitaire.</p>
     <quote>
      <label>A Rome ce 4. Dec. 1680.</label>
      <p><hi rend="i">Je ne puis m’empêcher, Monsieur, de vous faire part d’une Vision que j’ay euë
        en songe, assez singuliere pour mériter de vous estre écrite. J’estois occupée à la lecture
        d’un fort beau Livre imprimé depuis un mois, sous le Titre</hi> Della Spada d’Orione, <hi rend="i">contenant les Vies des Hommes Illustres qui ont vécu dans les derniers Siecles ;
        &amp; m’estant arrestée à celle de Loüis le Juste, j’admirois le bonheur de ce Monarque,
        d’avoir donné à la Terre le plus Grand Prince qui ait jamais monté sur le Trône ; lors que
        le sommeil m’ayant insensiblement fermé les yeux, il m’a semblé estre transportée dans une
        grande Forest de Palmes &amp; de Lauriers, où j’ay d’abord apperçeû deux Nymphes, ou Déesses
        magnifiquement vétuës, qui disputoient avec beaucoup de chaleur. La curiosité naturelle à
        nostre Sexe m’ayant fait approcher doucement ; une des deux, qu’à ses Habits j’ay reconnuë
        pour estre l’ancienne Rome, prenant un ton de voix plus soûmis qu’elle n’avoit auparavant, a
        prononcé ces paroles avec une douceur qui m’a charmée.</hi></p>
      <quote>
       <lg>
        <l>France, Rome te cede, &amp; veut te rendre hommage ;</l>
        <l>Tu triomphes par tout, les Dieux l’ont ordonné.</l>
        <l> Joüis du bien qu’ils t’ont donné,</l>
        <l>Et révere en LOUIS leur plus parfaite Image.</l>
        <l>Si la haute valeur de ton auguste Roy</l>
        <l>Te fait mépriser ceux que l’on a veus chez moy ;</l>
        <l> Superbe, ton mépris est juste.</l>
        <l> Tout ce qu’on dit de mes Guerriers,</l>
        <l> De mes Césars, de mon Auguste,</l>
        <l> N’approche point de ses Lauriers.</l>
       </lg>
       <ab type="ornament">***</ab>
       <lg>
        <l>Vaincre mes Ennemis, tous mes Chefs l’ont sçeu faire,</l>
        <l>Un Monde tout entier n’a pû leur résister,</l>
        <l> Carthage en vain crût éviter</l>
        <l>Les foudroyans éclats de leur juste colere ;</l>
        <l>Mais tous ces grands Héros, tous ces Chefs si vantez,</l>
        <l>N’ont sçeu, comme ton Roy, dans leurs prospéritez,</l>
        <l> Au Public immoler leur gloire.</l>
        <l> Tous ont fait des Faits inoüis ;</l>
        <l> Mais aucun d’eux dans sa victoire,</l>
        <l> Ne s’est vaincu comme LOUIS.</l>
       </lg>
       <ab type="ornament">***</ab>
       <lg>
        <l>Ton Monarque marchant dans les Belgiques Plaines,</l>
        <l>Renversant des Citez les Murs audacieux,</l>
        <l> Portant la terreur en tous lieux,</l>
        <l>Donnoit de son grand cœur des preuves plus qu’humaines.</l>
        <l>Chacun voyoit en Luy le plus puissant des Roys.</l>
        <l>Les Peuples en tremblant se rangeoient sous ses Loix,</l>
        <l> Comme du Maistre de la Terre.</l>
        <l> Le Lyon rugissant rampoit,</l>
        <l> Et l’Aigle au bruit de son tonnerre,</l>
        <l> Battoit de l’aîle, &amp; s’échapoit.</l>
       </lg>
       <ab type="ornament">***</ab>
       <lg>
        <l>LOUIS en cet état me paroissoit terrible,</l>
        <l>J’admirois en ce Prince un puissant Conquérant ;</l>
        <l> Mais, France, il en est un plus grand,</l>
        <l>Et qui mérite mieux le titre d’Invincible.</l>
        <l>LOUIS a surmonté ses plus fiers Ennemis ;</l>
        <l>Un Demy-Dieu par l’autre à ses Loix est soûmis,</l>
        <l> Sa victoire est plus magnifique.</l>
        <l> Préparons un nouveau Laurier,</l>
        <l> France, LOUIS le Pacifique</l>
        <l> A vaincu LOUIS le Guerrier.</l>
       </lg>
      </quote>
      <p><hi rend="i">A ces mots je les ay veuës toutes deux arracher des branches des Lauriers
        voisins, &amp; comme je suis sortie du lieu où je m’étois cachée, pour aller aider à ces
        Déesses à faire des Couronnes pour</hi>
       <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>, <hi rend="i">elles se sont retirées au bruit que j’ay
        fait, avec une si grande promptitude, qu’il m’a esté impossible de les suivre dans un Païs
        dont je n’ay point de connoissance. J’ay parcouru toutes les routes de ce Bois pour les
        trouver, lors qu’en passant aupres d’un Buisson, un Serpent d’une prodigieuse grandeur s’est
        élancé contre moy. La peur m’a fait pousser un grand cry. Je me suis éveillée, &amp; faisant
        refléxion aux particularitez de mon songe, j’ay connu qu’il n’estoit pas permis à des mains
        ordinaires, de faire des Couronnes pour le plus grand Roy de la Terre, &amp; que leur
        temérité ne demeuroit jamais impunie. Je suis vostre, &amp;c.</hi></p>
      <p><hi rend="sc">La Solitaria</hi> del Monte-Pinceno.</p>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_76">
     <head>[Eloge du Cavalier Bernin]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 76-83.</bibl>
     <p>Cette Lettre écrite de Rome me fait souvenir de la mort du Cavalier Bernin, arrivée dans la
      mesme Ville le Jeudy 28. de Novembre. Je vous promis la derniere fois de vous en parler plus
      amplement, &amp; je satisfaits à ma parole. Ce grand Homme estoit Peintre, Architecte,
      Sculpteur, Ingénieur, &amp; Machiniste, &amp; possedoit ces divers talens si également, qu’il
      seroit difficile de dire dans lequel il a le plus excellé. Quoy qu’il ait fait peu de
      Tableaux, ceux qu’on voit de luy pourroient aisément persuader que c’estoit à quoy il
      s’occupoit davantage. Ils ont le coloris beau, sont bien entendus, de clair, obscur,
      facilement peints, &amp; ce qu’on peut appeller en termes de l’Art, d’une tres-grande maniere.
      Tant de Monumens de sa façon dont Rome est toute remplie, l’ont fait regarder comme un des
      plus grands Architectes de son Siecle. Il est surprenant que l’application qu’il donnoit à un
      Art qui demande l’esprit le plus recueilly pour imaginer, n’ait point empesché qu’il ne se
      soit presque toûjours occupé à la Sculpture. Il ne se contentoit pas de faire des Modelles
      comme il l’auroit pû, pour donner aux autres à executer. Il cognoit luy-mesme, &amp; si
      vigoureusement, qu’il sembloit que le Marbre s’amollist sous son Cizeau. Aussi dans tout ce
      qui reste de l’Antiquité, ne voit-on rien d’un travail si hardy, &amp; si extraordinaire que
      ce qu’il a fait. Il estoit d’ailleurs grand Machiniste, comme je vous l’ay déja marqué ; &amp;
      outre la beauté des Spéctacles surprenans qu’il a fait paroistre sur le Theatre, il y a fait
      prendre le feu, amené le Tibre, fait gresler, pleuvoir, &amp; on peut dire à son avantage
      qu’il est presque impossible de rien inventer dont il n’ait donné les ouvertures. Il faisoit
      tres-bien des Vers, avoit la conversation agreable, l’esprit vif &amp; penétrant, &amp;
      beaucoup d’honnesteté avec tout le monde. Son mérite le fit faire Chevalier. Sa fortune
      commença sous Paul V. &amp; continua sous les autres Papes. Aléxandre VII. le combla de Biens,
      fit son Fils Prélat, &amp; l’auroit fait, dit-on, Cardinal, s’il eust vécu plus longtemps. Les
      honneurs que ce grand Homme a reçeus par tout luy estoient bien deûs. Vous sçavez ceux qui luy
      furent faits en France, quand le Roy l’y fit venir pour le consulter touchant le dessein du
      Louvre. Jamais Génie ne fut plus universel. C’estoit une abondance &amp; un torrent auquel il
      s’abandonnoit, parce qu’il ne pouvoit luy-mesme en arrester la rapidité. Tous ses Ouvrages,
      soit de Peinture, Sculpture, ou Architecture, ont un caractere merveilleux, noble, grand,
      extraordinaire, &amp; pourtant aisé. On remarque qu’il s’est toûjours éloigné de ce que les
      autres ont fait avant luy. Comme le Portrait des Hommes rares est à conserver, je vous envoye
      le sien dans une Médaille tres-ressemblante, gravée sur celle que fit M<hi rend="sup">r</hi> Chéron en 1674. Le Cavalier Bernin avoit alors soixante &amp; seize ans. Vous voyez
      par là, qu’il est mort âgé de quatre-vingts-deux. Vous sçavez dans quelle réputation est M<hi rend="sup">r</hi> Cheron. C’est un des plus Illustres que nous ayons pour les choses de cette
      nature, &amp; qui en fait la plus grande partie pour Sa Majesté. L’explication du Revers de la
      Médaille, est aisé à faire. Vous y voyez les Arts, avec ces paroles. <hi rend="i">Singularis
       in singulis, in omnibus unicus.</hi></p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_83">
     <head>[Sonnet, dans lequel on fait parler le Cavalier Bernin]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 83-85.</bibl>
     <p>Voicy un Sonnet, dans lequel on fait parler cet Illustre Mort. M<hi rend="sup">r</hi> Daviler en est l’Autheur.</p>
     <quote>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Des Pontifes sacrez j’ay formé les Images,</hi></l>
       <l><hi rend="i">De leur Temple fameux j’augmentay la splendeur ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">J’ay joint dans leurs Palais l’Art avec la Grandeur,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et de leur riche estime acquis les avantages.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Le Marbre &amp; le Métal celebrent mes Ouvrages,</hi></l>
       <l><hi rend="i">La Fortune prodigue a comblé mon bonheur,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et j’ay sur mes Jaloux remporté cet honneur,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Que Rome à mon mérite a rendu des hommages.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Mais de tant de bienfaits que je reçeus des Cieux,</hi></l>
       <l><hi rend="i">La faveur de LOUIS fut le plus prétieux,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Quand j’ay de ce Héros fait le Colosse Equestre.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Et l’Europe apprendra que sans craindre l’oubly,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Laissant dans le Tombeau ma dépoüille terrestre,</hi></l>
       <l><hi rend="i">A l’abry de son Nom le mien s’est étably.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_91">
     <head>[Mort de M. de Patru, Doyen de l’Académie Françoise]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 91-92.</bibl>
     <p>Il y a une Place vacante à l’Académie Françoise, par la mort de M<hi rend="sup">r</hi> Patru
      qui en estoit le Doyen. Il y avoit esté reçeu en 1640. &amp; passoit pour un des Hommes de
      France qui sçavoit le mieux parler. Aussi s’adressoit-on fort souvent à luy pour estre éclaircy
      des doutes qu’on avoit sur nostre Langue, dont il possedoit toute la finesse. C’estoit un
      ancien Avocat du Parlement qui a fait d’admirables Plaidoyers. L’estime &amp; l’amitié que
      l’illustre M<hi rend="sup">r</hi> Despreaux a témoigné avoir pour luy jusqu’apres sa mort,
      sont des marques de son mérite du costé des belles Lettres.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_93">
     <head>[Stances de la Comete, parlant à Paris]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 93-98.</bibl>
     <p>Je ne doute point, Madame, que vous n’ayez veu dans vostre Province la Comete qui paroist
      icy depuis si longtemps. Elle a fait trembler les Foibles ; &amp; le Peuple, que les choses
      peu communes ne manquent jamais d’épouvanter, en a tiré de fâcheux présages. C’est là-dessus
      que M<hi rend="sup">r</hi> Philbert d’Antibe en Provence, a fait la Piece qui suit.</p>
     <quote>
      <label>LA COMETE, PARLANT A PARIS.</label>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Estant dessus ton Hémisphere,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Je vois tes Enfans assemblez,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Qui comme des Cerveaux troublez,</hi></l>
       <l><hi rend="i">D’un rien font une grande affaire.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ils cherchent les lieux écartez,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ils montent sur des éminences,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et les ayant tous écoutez,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Je conclus de leurs conférences,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Qu’on doit nommer absurditez</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ce qu’ils appellent connoissances.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">L’un ayant regardé longtemps</hi></l>
       <l><hi rend="i">Si ma couleur est blanche ou bleuë,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Fait de plaisans raisonnemens</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et sur ma teste &amp; sur ma queuë.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Il dit, tournant son doigt vers moy ;</hi></l>
       <l>Voyez la dangereuse Beste,</l>
       <l>Comme sur nous elle s’arreste !</l>
       <l>Selon son aspect je prévoy,</l>
       <l>Que par quelque horrible tempeste</l>
       <l>Elle va tout remplir d’effroy.</l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Quoy ? mon aspect est si terrible,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Qu’il porte en tous lieux la frayeur !</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et je ne puis estre visible,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Que d’abord je ne fasse peur !</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ah, c’est me faire trop d’outrage.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Mon corps est clair &amp; lumineux ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et, si l’on veut ouvrir les yeux,</hi></l>
       <l><hi rend="i">L’on verra bien que mon visage</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ne porte rien de furieux</hi></l>
       <l><hi rend="i">Qui prédise le moindre orage.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">L’autre assure, sans balancer,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Que si je parois à la terre,</hi></l>
       <l><hi rend="i">C’est pour luy venir annoncer</hi></l>
       <l><hi rend="i">Les fureurs d’une rude guerre ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Mais lors que la France en couroux</hi></l>
       <l><hi rend="i">A dompté l’orgueil teméraire</hi></l>
       <l><hi rend="i">D’une Nation étrangere,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Quelle Comete d’entre nous</hi></l>
       <l><hi rend="i">A prédit les funestes coups</hi></l>
       <l><hi rend="i">Qu’on essuyroit de sa colere ?</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Il est mesme de faux Sçavans,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Qui par ma course vagabonde,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Veulent que j’annonce aux Vivans</hi></l>
       <l><hi rend="i">La mort de quelque Grand du Monde.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ils disent pour tout argument,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Qu’un Grand nourry dans l’opulence,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Est d’un foible tempérament,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Qui ne peut faire résistance</hi></l>
       <l><hi rend="i">A la violente influence</hi></l>
       <l><hi rend="i">Que je pousse du Firmament.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Je ne veux d’aucun le trépas ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et si, selon eux, on doit plaindre</hi></l>
       <l><hi rend="i">Les tempéramens délicats,</hi></l>
       <l><hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>
        <hi rend="i">n’a rien à craindre.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ce Héros a porté ses pas</hi></l>
       <l><hi rend="i">Jusques aux plus lointains Climats,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Vaincus par son Bras redoutable ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et dans ses travaux indomptable,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Les chaleurs comme les frimas</hi></l>
       <l><hi rend="i">L’ont veu toûjours infatigable.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Qu’ils ne cherchent point de détours ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Quoy qu’il arrive sur la terre,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Tempeste, mort, sanglante guerre,</hi></l>
       <l><hi rend="i">On n’en peut accuser mon cours ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Mais leur ignorance parfaite,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et leur esprit ambitieux,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Veut dans une pauvre Comete,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ou dans la matiere des Cieux,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Trouver l’Autheur pernicieux</hi></l>
       <l><hi rend="i">D’une faute qu’ils auront faite.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_98">
     <head>[Madrigal sur la Comete]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 98-99.</bibl>
     <p>J’adjoûte icy un Madrigal que vous trouverez galamment tourné.</p>
     <quote>
      <label>SUR LA COMETE.</label>
      <lg>
       <l><hi rend="i">La Comete est l’objet de la terreur humaine,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Mais mon cœur amoureux ne s’en met point en peine ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Elle a beau se montrer dessus nostre Horizon,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Menacer les Humains ou de mort, ou de guerre.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Je ne suis point d’humeur pendant cette saison</hi></l>
       <l><hi rend="i">De gagner à la voir quelque fâcheux caterre.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Lors que je veux sonder la rigueur de mon sort,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Deux Astres plus charmans sont mes deux Interpretes ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et pour me menacer de l’Arrest de ma mort,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Les beaux yeux de Philis me servent de Cometes.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_99">
     <head>[Discours sur les Cometes, par lequel il est prouvé qu’elles ne prédisent aucun
      malheur]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 99-144.</bibl>
     <p>Apres avoir veu cette matiere traitée en Vers avec tant d’esprit, je croy, Madame, que vous
      ne serez pas fâchée de voir une Dissertation aussi curieuse que sçavante, sur les présages
      qu’on doit tirer des Cometes. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> Comiers d’Ambrun, Prevost du
      Chapitre de Fernant, Docteur en Theologie, &amp; l’un des plus Grands Philosophes
      &amp; Mathématiciens de ce Siecle. Son Livre de <hi rend="i">la Nouvelle Science de la nature
       des Cometes</hi>, imprimé à Lyon en 1665. luy avoit déja acquis une fort grande réputation.
      Il a depuis travaillé au <hi rend="i">Journal des Sçavans</hi> pendant les années 1676. 1677.
      &amp; 1678. &amp; l’a enrichy de plusieurs rares Machines inventées par luy. Il a enfin donné
      geométriquement avec la regle &amp; le compas, la solution de la duplication du Cube, ce
      fameux Probléme proposé autrefois par l’Oracle d’Apollon aux Habitans de l’Isle de Délos pour
      estre délivrez de la Peste. Ce Livre est dédié à M<hi rend="sup">r</hi> Colbert, &amp; imprimé
      à Paris en 1677. Il en a donné un autre au Public en l’année 1678. sous le titre de <hi rend="i">la nouvelle &amp; facile Instruction pour réunir l’Eglise Pretenduë Reformée à
       l’Eglise Romaine</hi>, qui fait connoistre son zele pour ce qui regarde la Religion. Le
      Traité que je vous envoye estant d’un si habile Homme, ne peut vous donner qu’un fort grand
      plaisir.</p>
     <quote>
      <label>DISCOURS SUR LES COMETES.</label>
      <p>Tout ce qui est veritablement digne de nos admirations, cesse de les attirer, à mesure
       qu’il cesse d’estre rare, &amp; qu’il nous devient familier. Le commun des Hommes ne
       s’assemble point pour contempler la Pompe majestueuse, &amp; pour étudier les routes &amp;
       les démarches de ces Astres, qui font l’ornement des nuits ; mais dés qu’une Planete, qui
       estoit auparavant obscure &amp; invisible, quoy qu’aussi ancienne que les autres, commence à
       former par ses fumées &amp; par ses vapeurs cette longue chevelure, qui se rend visible par
       la lumiere du Soleil qu’elle refléchit, il n’y a personne qui ne l’admire, &amp; qui ne
       s’informe si cet Astre qui paroist de nouveau, &amp; qui est si diférent des autres Planetes,
       est aussi redoutable qu’il est extraordinaire. Il se trouve assez de Gens, qui pour
       épouvanter la Populace, publient que les Cometes présagent de grands malheurs ; &amp; les
       Poëtes, qui de tout temps ont eu la liberté de feindre, ont donné cours à cette erreur
       populaire, ayant par des termes graves &amp; pompeux accusé les Cometes de nous prédire le
       mal. Avant Platon, les Peuples ne vouloient pas qu’on attribuast aucune chose extraordinaire
       à une cause naturelle. Ils mirent Anaxagoras en prison, parce qu’il avoit dit que l’Eclypse
       du Soleil procedoit de l’interposition de la Lune. Les anciens Philosophes souffroient cette
       superstition, pour retenir les Peuples en leur devoir, dans le temps que la lumiere de la Foy
       manquant aux Gentils, la seule crainte leur faisoit réverer les Habitans du Ciel, comme dit
       Lucrece ; mais les Philosophes Chrestiens, &amp; tous ceux qui ont un peu de sens commun,
       croyent que les Cometes ne présagent ny bien ny mal.</p>
      <p>L’envie de pénetrer l’avenir, a esté le premier crime d’Adam &amp; d’Eve. Ils en crurent un
       Serpent. Les Hommes ne sont pas aujourd’huy plus excusables, lors que pour connoître le bien
       &amp; le mal qui leur doit arriver, ils ajoûtent foy à ceux qui se meslent de les en
       instruire, &amp; qui estant toûjours favorables aux desirs des Curieux, ne peuvent prédire la
       mort, ou la ruine d’un Homme de bien, à moins qu’ils n’ayent quelque commerce secret avec la
       Cabale des Empoisonneurs, ou des Assassins.</p>
      <p>Parce que la Sainte Ecriture nous aprend qu’avant la fin du Monde il y aura des
       Signes au Ciel, au Soleil, à la Lune, &amp; aux Etoiles, ces Devins &amp; faux Prophétes
       concluënt d’abord que les Cometes sont ces Signes Celestes, que Dieu nous envoye pour nous
       avertir de son couroux ; mais ils ne remarquent pas que ces Signes prophétisez doivent estre
       extraordinaires, &amp; que les Cometes ne sont pas de ce nombre, puis qu’elles n’arrétent pas
       sur un lieu particulier, &amp; qu’elles paroissent tres-frequemment, &amp; mesme plusieurs à
       la fois, dans un mesme temps.</p>
      <p>Les Signes Celestes dont Dieu se sert, quand il luy plaist d’avertir les Peuples, sont
       toûjours particuliers. Telles estoient les Armées qui parurent en l’air pendant quarante
       jours, sur la Ville de Jerusalem, avant que le Roy Antiochus la fist saccager. Telle estoit
       la Comete que Josephe vit paroître une année entiere, avec une queuë en forme de glaive,
       pendante sur Jerusalem, avant la derniere destruction du Temple &amp; de la Ville.</p>
      <p>L’Apocalypse nous menace de la chûte d’une grande Etoile, ardente comme un Flambeau, qu’il
       appelle <hi rend="i">Absynthe</hi>, mais il ne parle point de Comete. Le Prophete Isaïe
       assure que la lumiere de la Lune sera comme la lumiere du Soleil, &amp; la lumiere du Soleil
       sept fois au double. Voila quels sont les Signes Celestes qui doivent arriver avant que la
       Terre, que S. Pierre assure estre gardée pour le feu au jour du Jugement, &amp; que
       l’Apocalypse dit devoir estre brûlée par le Soleil, cesse d’estre <hi rend="i">la Terre des
        Vivans</hi>, comme dit le Prophete, &amp; paroisse elle-mesme par son embrasement, une
       Comete aux autres Astres Planetaires.</p>
      <p>Les Cometes ne sont donc pas du nombre de ces Signes menaçans, envoyez pour effrayer les
       Habitans de la Terre. Le Prophete Jeremie détruit tout à coup les funestes présages que le
       Peuple attribuë aux Cometes. Il nous affranchit de la peur qui est le seul mal qu’elles
       soient capables de causer aux Esprits trop crédules. <hi rend="i">Ne craignez point</hi>,
       dit-il, <hi rend="i">les Signes du Ciel, que les Gentils apprehendent</hi>. C’est blasphémer,
       que d’attribuer les Guerres à l’apparition des Cometes, puis que l’Ecriture nous
       aprend,
       <hi rend="i">que le Cœur du Roy est en la main de Dieu, &amp; qu’il l’incline &amp; porte à
        tout ce qu’il veut.</hi></p>
      <p>Le Prophete Royal chante bien, <hi rend="i">que les Cieux nous racontent la Gloire de
        Dieu</hi> ; mais dans aucun lieu de l’Ecriture, il n’est fait mention ny de Comete, ny
       d’aucun Astre, qui soit le Signe de la Colere Celeste, &amp; le présage des malheurs qui
       arrivent sur la Terre. En effet, comment ces Globes de feu pourroient-ils estre des Signes de
       malheurs ? L’Empyrée, qui est le sejour des Bienheureux, est tout enflâmé. Les Seraphins, les
       plus nobles de tous les Esprits, tirent leur nom d’un mot Hébreu, qui signifie <hi rend="i">brûler</hi>. Le Prophete Elie a esté enlevé au Ciel dans un Chariot de feu. Dieu a étably
       son Trône dans le Soleil. Non seulement il habite une Lumiere inaccessible, mais il est la
       Lumiere du Monde ; &amp; dans une Colomne de feu il fut luy-mesme pendant la nuit, le
       Conducteur de son Peuple, à la sortie de la captivité d’Egypte.</p>
      <p>Personne n’ignore que l’Astrologie Judiciaire n’est ny un Art, ny une Science, puis qu’elle
       n’a aucun principe ny démontré ny plausible. Tous les Chrestiens demeurent d’accord qu’elle
       est contraire à la Religion, &amp; au Franc-arbitre, parce qu’elle impose une fatalité
       indispensable aux actions des Hommes, &amp; les fait dépendre d’une imaginaire influence des
       Astres. Aussi l’Eglise ne permet l’usage de l’Astrologie, qu’en ce qui peut servir à la
       Medecine, à la Navigation, &amp; à l’Agriculture ; mais les Payens eux-mesmes en ont reconnu
       la vanité. Horace dit que c’est une folie &amp; un crime de consulter les Astrologues sur sa
       destinée, puis que Dieu par une Providence éternelle a caché l’avenir dans des obscuritez
       impenétrables.</p>
      <p>Cicéron dit que les Caldéens (c’est ainsi que les Astronomes se nommoient alors) avoient
       prophetisé à Pompée, à Crassus, &amp; à César, qu’aucun d’eux ne mourroit que dans une
       extréme vieillesse, dans les bras de sa Famille, avec honneur &amp; splendeur. Cependant la
       mort de ces trois grands Hommes a esté funeste. Crassus estant allé contre les Parthes,
       mourut dans le Royaume du Pont ; Pompée fut enterré dans les Sables de la Mer d’Egypte, &amp;
       César fut assassiné dans Rome mesme.</p>
      <p>Combien de fois les Astrologues ont-ils esté chassez de Rome, comme des pestes publiques,
       qui empoisonnoient les esprits foibles, par leur fausse interprétation des Astres ? C’est ce
       qui a fait dire à Tacite, que ces sortes de Gens qui abusent de nostre ridicule crédulité,
       seroient toûjours chassez de Rome, &amp; qu’ils n’en sortiroient jamais.</p>
      <p>Pour prouver par l’expérience combien les Astrologues sont dangereux, il ne faut qu’écouter
       le mesme Tacite, qui nous dit au quinziéme Livre de ses Annales, que Néron, pour détourner
       les menaces du Ciel de dessus sa teste, faisoit aux Cometes un Sacrifice de la vie des plus
       Grands Hommes de l'Empire, suivant en cela, au raport de Suétone, la diabolique doctrine d’un Astrologue
       Babylonien. Rien n’est plus trompeur que cette Science ; &amp; si nous en croyons Cardan
       mesme, un des plus zelez Partisans de l’Astrologie, de quarante choses prédites, à peine en
       peut-il arriver dix. Marcianus nous a marqué agreablement quel fruit il croyoit qu’on pouvoit
       tirer des prédictions, quand il nous a dit, <hi rend="i">Si vous voulez deviner, dites
        justement le contraire de ce que les Astrologues promettent.</hi></p>
      <p>Pour démontrer par raison physique, que les Cometes ne luisent point pour nous annoncer la
       mort des Grands, je veux me servir des termes de Guinisius, traduits en nostre Langue. <hi rend="i">Parlons sans flater</hi>, dit-il ; <hi rend="i">les testes mesme des Empereurs, ne
        sont pas de si grande consequence au Ciel, qu’il faille qu’elles soient frapées d’un Glaive
        celeste, que semblent former les queuës des Cometes. C’est un effet de la vanité des Hommes,
        que mesme dans le dernier des malheurs, ils aiment jusqu’à ce point le faste &amp; la pompe,
        comme si les Puissans de la Terre estant mortels, ne pouvoient mourir, sans qu’il arrivast
        auparavant quelque trouble dans la Nature, &amp; que le Ciel eust allumé quelque Corps
        celeste, comme une Torche funebre, pour faire honneur à leurs funérailles.</hi></p>
      <p>La couleur des Cometes, quelle qu’elle soit, ne présage aucun mal, puis que la diférence
       des couleurs, comme sçavent les Philosophes, ne provient que de la modification de la
       Lumiere. Ainsi peu avant le lever du Soleil, ou peu aprés son coucher, les Nuées recevant
       diféremment les rayons, prennent successivement diverses couleurs. Ainsi la décoction du Bois
       Néfretique, mise dans une Fiole de verre, paroist bleuë, estant regardée à contre-jour ;
       &amp; se montre de couleur d’or, estant mise contre l’œil &amp; la lumiere.</p>
      <p>Si la queuë de la Comete estoit menaçante, il n’y auroit à craindre que pour les Habitans
       des Astres ; suposé que le Cardinal Cusanus, qui écrivit en 1640. ait aussi bien rencontré,
       en disant que les Planetes sont habitées, que lors qu’il a soûtenu que la Terre se meut
       autour du Soleil.</p>
      <p>Le Medecin Senert ayant suposé dans sa <hi rend="i">Science Naturelle</hi>, que les Cometes
       estoient de monstrueux enfantemens du Ciel, qui en géneral nous présagent quelque chose de
       grand, avouë de bonne foy, qu’il n’y a point d’Homme qui puisse connoistre leur particuliere
       signification, ny quelles Provinces doivent servir de Théatre aux évenemens qu’elles
       présagent, car les Cometes semblent tourner tous les jours autour de la terre, &amp; leur
       queuë regarde tantost l’Orient, tantost l’Occident.</p>
      <p>Les vrais Philosophes ont toûjours pris les Cometes pour des Signes indiférens ; &amp; le
       docte Scaliger assure qu’il en a veu plusieurs qui n’ont esté suivies d’aucun malheur dans
       l’Europe ; que beaucoup de puissans Etats ont esté renversez, &amp; plusieurs Grands
       Personnages ont péry malheureusement, sans qu’aucune Etoile cheveluë se soit montrée dans le
       Ciel pour prédire leur ruine.</p>
      <p>C’est donc sans raison que lors que quelque malheur est arrivé apres l’apparition d’une
       Comete, on accuse cette Planete cheveluë d’en avoir esté la cause, ou du moins le signe &amp;
       le présage. On en disoit autrefois autant des Eclipses du Soleil ; c’est pourquoy l’Empereur
       Claude fit publier par tout l’Empire qu’il en arriveroit une pendant que l’on celébreroit son
       jour natal par des Sacrifices &amp; des Jeux publics, de peur que la superstition du Peuple
       n’en tirast un mauvais augure.</p>
      <p>Les Cometes ont leur cours aussi bien reglé que les autres Planetes, bien que la science de
       leurs mouvemens ne soit pas encor bien établie ; <hi rend="i">car</hi>, comme dit Seneque,
        <hi rend="i">c’est une nouvelle observation des Corps Celestes qui est venuë depuis peu de
        temps en Grece</hi>. Il adjoûte, <hi rend="i">qu’il viendroit un jour quelque Astronome qui
        montreroit en quels endroits les Cometes errent, pourquoy elles sont écartées des autres
        Planetes, &amp; de quelle grandeur elles sont.</hi></p>
      <p>L’Astronomie est une Science tres-sublime, &amp; plus divine qu’humaine, puis que dans le
       temps mesme de son enfance, &amp; lors que faute de nos grandes Lunetes elle avoit la veuë
       assez courte, elle ne laissa pas de faire connoistre à Abraham la grandeur du Createur des
       Astres, &amp; de luy apprendre qu’il n’y avoit qu’un Dieu Maistre de l’Univers, &amp; à qui
       tout devoit hommage ; c’est ce que rapporte Josephe.</p>
      <p>Mais l’Astrologie est un vil amusement, une vaine observation indigne d’un Homme de bon
       sens, &amp; punissable dans la personne des Chrestiens, qui en voulant sonder les secrets de
       l’avenir, entreprennent, selon Tertullien, de voler la Divinité.</p>
      <p>Il suffit, pour détruire les présages des Astrologues, d’en raporter icy quelques-uns. <hi rend="i">Les Cometes</hi>, disent-ils, <hi rend="i">estant dans le Signe du Belier, malheur
        à l’Orient</hi>, mais chaque Païs est oriental à l’égal d’un autre. <hi rend="i">Si elles se
        font voir au Signe du Taureau, malheur à l’Occident &amp; au Septentrion, &amp;c. Si elles
        vont contre l’ordre des Signes, elles présagent l’établissement de nouvelles Loix. Si elles
        paroissent au milieu du Ciel, elles annoncent l’accroissement d’un Royaume. Si elles sont
        pres de Saturne, elles engendrent la peste, la sterilité, &amp; les trahisons. Proche de
        Jupiter, elles causent des changemens de Loix, &amp; la mort des Pontifes ; proche de Mars,
        elles donnent le signal à de sanglantes guerres ; &amp; proche de Mercure, qui avec son
        Caducée &amp; ses Talonnieres estoit le Messager des Dieux, elles découvrent les secrets des
        Souverains d’icy-bas.</hi> Ce sont là les beaux raisonnemens &amp; les éclatantes folies des
       Astrologues. Si ce n’estoit pas leur faire trop d’honneur que de les réfuter, il ne faudroit
       que leur demander, s’il y a quelque apparence de croire que les Planetes ayent les vertus
       qu’ils leur attribuënt, parce que les Anciens leur ont donné à leur fantaisie des noms de
       Divinitez feintes, qui n’avoient elles-mesmes ces qualitez que dans la fausse opinion de
       leurs Adorateurs. La Planete de Mars porte le nom du Dieu de la Guerre, &amp; par conséquent
       elle a la vertu de présider à la Guerre ; mais on luy pouvoit donner le nom de Minerve, &amp;
       alors elle eust présidé à la Paix, ou du moins aux beaux Arts qui se cultivent pendant la
       Paix.</p>
      <p>Suposons maintenant que les Cometes annoncent quelque grand desastre, quel
       prognostic tirera-t-on du tres-grand nombre de Cometes qui sont invisibles aux Habitans de la
       Terre ? Car en effet il y en a beaucoup que nous ne voyons pas, parce qu’elles ne sortent
       jamais de la trop grande lumiere du Soleil qui les offusque ; &amp; Possidonius raporte
       qu’une Comete parut seulement pendant une Eclipse de Soleil.</p>
      <p>Mais ce desastre qu’elles annoncent, où, &amp; à qui l’annoncent-elles ? Il y a tant de
       Roys, tant de Princes, tant de Grands Hommes, que s’il faloit allumer une Comete pour la mort
       de chacun d’eux, le Ciel en seroit épuisé il y a longtemps.</p>
      <p>Il est aussi ridicule de croire que les Cometes soient la cause, le signe, ou le présage
       des funestes accidens qui arrivent sur la Terre, que si l’on s’imaginoit que des Flambeaux
       qui éclairent un Theatre, soient la cause, le signe, ou le présage de la mort des Grands
       Hommes qui y sont représentez.</p>
      <p>Si pendant que l’air dans la nuit d’un jour de réjoüissance, est parsemé de brillantes
       Fusées ou d’Etoiles artificielles que l’on jetteroit de dessus la Mer, nous entendions les
       Poissons dire en leur langage, <hi rend="i">Que de malheurs, que de desastres nous présagent
        ces Feux &amp; ces Fusées !</hi> n’aurions-nous pas raison de leur dire, <hi rend="i">Pauvres Poissons, on ne pense pas à vous, vivez en repos, nos Fusées &amp; nos Feux ne vous
        présagent aucun mal ?</hi> Appliquons-nous à nous-mesmes ce que nous leur dirions.</p>
      <p>Je remarque que tous ceux qui par l’aparition des Cometes &amp; des nouvelles Etoiles, ont
       prédit les révolutions des Etats, les changemens dans la Religion, ont esté de faux
       Prophetes. L’exemple du grand Tychobrahé suffira. Il avoit osé prédire un entier
       bouleversement de toutes choses sur la Terre par l’aparition de la nouvelle Etoille
       de 1572. Cependant tout le monde sçait qu’elle a esté l’évenement de la Prophetie de ce
       Prince des Astronomes.</p>
      <p>Keppler, le plus celébre des Astronomes Coperniciens, fut aussi grand menteur que
       Tychobrahé, lors qu’en parlant de la Comete de 1607. il juroit hardiment qu’elle avoit esté
       allumée entre les autres Astres, pour avertir les Hommes que Dieu avoit résolu de faire périr
       dans peu de temps, une grande partie du Genre-Humain.</p>
      <p>Ceux qui prétendent que ces Etoiles cheveluës sont toûjours accompagnées de quelques grands
       malheurs, n’ont pour preuves que quelques inductions ; mais par une mesme sorte de
       raisonnement, je pourrois conclure que les Cometes annoncent toûjours quelque grand bonheur à
       la Terre.</p>
      <p>Il y a plus de quinze cens ans, au raport d’Origene, que le Philosophe Charemon fit un
       Livre des Cometes, dans lequel il remarquoit que toutes les Etoiles cheveluës avoient
       toûjours présagé quelque bonheur.</p>
      <p>Le plus grand bonheur des Hommes, qui est la Naissance du Sauveur, n’a-t-il pas esté
       annoncé par cette Etoile extraordinaire, que suivirent les trois Rois, sçavans
       Mathématiciens.</p>
      <p>Senéque dit que la Comete qu’il observa pendant six mois, &amp; qui se levoit du costé du
       Nort, &amp; montoit vers l’Orient, rétablit les Cometes dans leur bonne renommée.</p>
      <p>Pline s’explique encor plus avantageusement dans le sens de ma proposition, lors que
       parlant de la Comete qui parut à Rome pendant qu’Auguste faisoit des Jeux en l’honneur de
       Vénus, il dit que cette Etoile cheveluë fut à la Terre un Astre bienfaisant.</p>
      <p>Junetin rapporte que sous César-Auguste le Ciel alluma une grande Comete, dans laquelle la
       Sybille Tiburtine montrant un Enfant entre les bras d’une Vierge, dit à l’Empereur, <hi rend="i">Adore cet Enfant, parce qu’il est plus grand que toy.</hi></p>
      <p>Anchise faisant des vœux pour ceux qui restoient des Ruines de Troye, vit une Comete à
       laquelle il rendit des honneurs pareils à ceux qu’il devoit à ses Dieux, &amp; se promit de
       cette Etoile cheveluë la felicité &amp; la grandeur de sa Race dans le Païs Latin.</p>
      <p>Des Cometes ont éclairé la naissance d’Aléxandre le Grand, de Mitridate, de
       Jule-César, de François I. de Soliman, de Charles-Quint, &amp; enfin d’une infinité de Grands
       Hommes.</p>
      <p>Celle qui parut à Rome au commencement de l’Empire de Claude, ne servit-elle pas d’heureux
       présage à cette Reyne des Villes, que la venuë de S. Pierre alloit établir chez elle une
       Souveraineté spirituelle &amp; universelle, qui ne finira qu’avec le monde ?</p>
      <p>Les deux Cometes qui parurent en l’an 726. l’une devançant de peu d’heures le lever du
       Soleil, &amp; l’autre suivant de pres son coucher, présagerent la victoire que Charles Martel
       remporta peu de jours apres sur les Sarrasins, dont il tua le Roy Abderame, ayant fait pres
       de Tours un carnage de trois cens soixante &amp; quinze mille Infidelles, sans perdre que
       quinze cens des siens.</p>
      <p>La Comete de 800. présagea à Charlemagne la Couronne de l’Empire d’Occident, qu’il reçeut à
       Rome des mains du Pape Leon.</p>
      <p>A la lueur de la Comete de 1585. les Ambassadeurs du Japon entrerent dans Rome pour prester
       le Serment d’obeïssance au Souverain Pontife.</p>
      <p>Les trois Cometes qui parurent en 1618. furent autant d’heureux Flambeaux allumez dans le
       Ciel, pour faire voir aux Bearnois la Verité de l’Evangile que Loüis XIII. d’heureuse
       memoire, alla en personne faire rétablir dans ces Païs infortunez d’où elle estoit bannie
       depuis 50 ans.</p>
      <p>Enfin pour ne pas faire l’Histoire genérale des Cometes, on peut conclure aussitost
       qu’elles sont des présages heureux que malheureux ; ou plutost on doit conclure, que puis
       qu’elles sont suivies tantost de quelque bonheur, tantost de quelque malheur, elles ne
       présagent rien du tout, &amp; sont tout-à-fait indiférentes.</p>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_169">
     <head>Air nouveau</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 169-171.<note resp="editor" place="margin">L'attribution de cet air à Lambert est possible grâce au <hi rend="i">VIIe Recueil de chansonnettes [...]</hi> (Paris, C. Ballard, 1681), ainsi que par les sources manuscrites F-Pc/ Res. 584 et F-Pn/ Res. Vma. ms. 958.</note></bibl>
     <p>Jusqu’icy, Madame, si j’en croy vos Lettres, tous les Airs nouveaux que je vous ay envoyez,
      vous ont causé beaucoup de plaisir. Si vous avez pû en estre contente, vous aurez sujet de
      l’estre encor davantage à l’avenir, puis que ce seront tous Airs choisis des meilleurs
      Maistres de France, &amp; qu’un des Hommes du monde qui se connoist le mieux en Musique, veut
      bien se donner la peine de jetter les yeux dessus pour empescher qu’il ne s’y glisse des
      fautes. Celuy que vous allez voir est un des derniers que l’on ait faits. Vous connoistrez
      aisément en le chantant, qu’il part d’un fort grand Génie.</p>
     <quote>
      <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par <hi rend="i">Dans nos Bois Tircis apperçeût</hi>, doit regarder la page 171.</note>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Dans nos Bois Tircis aperçût</hi></l>
       <l><hi rend="i">Une jeune &amp; simple Bergere.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Elle luy plût,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Sans qu’elle sçeust</hi></l>
       <l><hi rend="i">Comme il faut faire</hi></l>
       <l><hi rend="i">Quand on veut plaire.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
     <ref target="images/1681-01_169.JPG">
      <figure>
       <graphic url="images/1681-01_169.JPG"/>
      </figure>
     </ref>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_171">
     <head>[Madrigal]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 171-173.</bibl>
     <p>Le Madrigal que j’ajoûte, a esté fait pour accompagner un Présent d’Etrennes. Ce Présent
      consistoit en des Balances d’argent ausquelles un cœur aussi d’argent servoit de poids.
      Mademoiselle d’Avignau, Fille unique de M<hi rend="sup">r</hi> le Lieutenant General
      d’Auxerre, &amp; aussi spirituelle &amp; bien faite qu’elle est jeune, envoyoit le tout à une
      Dame d’un mérite extraordinaire dont elle estime particulierement
      l’amitié. Ces Vers qu’elle emprunta de M<hi rend="sup">r</hi> Joly, luy tinrent lieu de
      Billet.</p>
     <quote>
      <label>MADRIGAL.</label>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Je vous offre en cette Journée,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Des douze Signes de l’Année,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Celuy qui regle l’Equité ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et j’ose me flater de la douce espérance</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Que par le poids de ma Balance</hi></l>
       <l><hi rend="i">Vostre cœur panchera toûjours de mon costé.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_173">
     <head>Etrennes.</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 173-174.</bibl>
     <p>Voicy d’autres Vers galans, qu’un Gentilhomme a envoyez à une Dame avec une Palatine.</p>
     <quote>
      <label>ETRENNES.</label>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Au premier Jour de l’An je me suis mis en teste</hi></l>
       <l> <hi rend="i">De vous faire don d’une Beste</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Qui n’a muscles, ventre, ny chair,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et se laisse aisément toucher.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Elle porte le nom d’une grande Princesse,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Vostre Sexe seul la carresse ;</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Le nostre n’y prend intérest</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Qu’autant qu’il voit qu’elle vous plaist.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Elle donne aux Amans bien plus de jalousie,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Estant morte, qu’estant en vie,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Puis qu’elle embrasse avec son Corps</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Un de vos plus charmans dehors.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Je la chérirois bien, belle Iris, davantage,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Si je la voyois par l’usage,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">En vous donnant de sa chaleur,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Echauffer un peu vostre cœur.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_174">
     <head>[Madrigaux mis au devant de plusieurs autres]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 174-177.</bibl>
     <p>Je vous envoye d’autres Madrigaux qui méritent bien de trouver icy leur place. Ils sont d’un
      Cavalier de Dijon, dont vous avez déja vû quantité de petites Pieces galantes. Une aimable
      &amp; jeune Personne luy avoit emprunté des Livres, &amp; il prit occasion de luy écrire
      quelques Vers au commencement de chacun de ceux qu’il luy envoya. Le premier estoit un Tome du
      Journal amoureux, dans lequel elle trouva ce Quatrain au dessous du Titre.</p>
     <quote>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Si l’on vouloit, Philis, pour certaine raison,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Faire un Journal de tout ce qui se passe</hi></l>
       <l><hi rend="i">Dans vostre jeune cœur ; ah, dites-moy de grace,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Quel Titre luy donneroit-on ?</hi></l>
      </lg>
      <lg>
       <label>DANS LE II. LIVRE.</label>
       <l><hi rend="i">Pour lire avec profit pendant vostre jeunesse,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ce que l’Amour a fait de grand, de glorieux,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Aimez, belle Philis, ayez de la tendresse</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Autant qu’en promettent vos yeux.</hi></l>
      </lg>
      <lg>
       <label>DANS LE III.</label>
       <l> <hi rend="i">Philis, lors que je m’intéresse</hi></l>
       <l><hi rend="i">A vous prester un Livre où l’Amour vous plaira</hi></l>
       <l><hi rend="i">Avecque tout son air &amp; sa délicatesse ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Sçavez-vous bien comment cela s’appellera ?</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Semer chez vous de la tendresse</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Qu’un autre un jour moissonnera.</hi></l>
      </lg>
      <lg>
       <label>DANS LE IV.</label>
       <l><hi rend="i">Quand vous lisez, Philis, pour profiter, pour plaire,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">On ne sçauroit s’y prendre mieux ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Mais occupant ainsi vostre esprit &amp; vos yeux,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Faut-il que vostre cœur demeure sans rien faire ?</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_189">
     <head>Histoire de mon Cœur</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 189-219.</bibl>
     <p>Il s’est fait depuis un mois entre deux Personnes aussi délicates que spirituelles, un
      commencement de liaison d’une nouveauté assez singuliere. Un Cavalier, estimé par ses bonnes
      qualitez, apres quelques soins rendus à une Dame d’un fort grand mérite, luy déclara en termes
      formels qu’il avoit pour elle un attachement d’amour. Ce grand mot n’épouvanta point la Dame.
      Elle consentit à la passion du Cavalier, pourveu qu’il s’accommodast de quelques Rivaux qui
      comme luy cherchoient à toucher son cœur. Elle ajoûta, que s’il l’aimoit véritablement, il
      devoit voir avec joye qu’elle eust assez de mérite pour s’attirer une grosse Cour ; que
      s’agissant de son choix, c’estoit à luy à se rendre digne de la préference ; &amp; comme il
      avoit fait bruit par quelques intrigues, elle voulut qu’il luy apprist les raisons qui
      l’avoient porté à rompre, afin qu’elle se réglast sur la maniere dont elle devoit traiter avec
      luy. Il accepta les conditions, &amp; luy envoya dés le lendemain un Papier qui contenoit ce
      qui suit, avec ce Titre.</p>
     <quote>
      <label>HISTOIRE DE MON CŒUR.</label>
      <p>Ma premiere passion, presque au sortir de l’Académie, fut une Dame, qui estoit en
       possession de former la plûpart des jeunes Gens. Elle avoit beaucoup d’usage du monde, &amp;
       la foule estoit toûjours fort grande chez elle. Quand on n’y trouvoit que cinq ou six
       Personnes, c’estoit estre avec elle teste à teste autant qu’on y pouvoit jamais estre.
       J’estois en ce temps-là beaucoup plus capable de faire du bruit que de parler, &amp; les
       Assemblées tumultueuses estoient beaucoup mieux mon fait, que des conversations un peu
       régulieres. Ainsi je trouvay justement chez cette Dame ce qu’il me falloit. Mes Habits à la
       verité y estoient bien plus considerez que moy, mais cela me suffisoit ; &amp; je ne séparois
       pas le peu que j’ay de mérite, d’avec celuy que me prestoit ma parure. Je ne sçay pas bien si
       je conçûs un véritable amour pour la Dame, ou si je me fis une affaire de vanité, d’estre
       distingué chez elle, aux yeux de tant de Rivaux. Il est toûjours certain que je m’y attachay
       beaucoup. Je cherchay les moyens de luy expliquer ma passion en termes intelligibles, car sa
       Maison n’estoit pas un lieu où les yeux &amp; les petits soins fussent en pouvoir de se faire
       entendre, il y avoit toûjours trop de tracas ; mais à peine au bout de six mois la pûs-je
       trouver toute seule dans sa Chambre. Je commençois à luy demander si elle n’entendoit point
       ce que vouloient dire mes assiduitez, &amp; là-dessus il survint une visite. Il se passa
       encor plusieurs mois avant que je pusse reprendre ma déclaration où j’en estoit demeuré ;
       mais enfin je me lassay de tant de difficultez, &amp; je commençay à perdre le goust que
       j’avois pour l’embarras &amp; la foule du grand monde. Je me retiray insensiblement de chez
       cette Dame, &amp; je tournay mes assiduitez du costé d’une jeune Personne nouvellement
       mariée, fort bien faite, &amp; qu’on disoit avoir de l’esprit. Elle voyoit peu de monde, mais
       le peu qu’elle en voyoit estoit assez bien choisy. Elle sentoit parfaitement bien tout ce
       qu’on luy disoit de fin &amp; de joly, mais elle ne disoit presque rien où il parust un tour
       d’esprit particulier ; &amp; il y avoit plus de plaisir à en estre écouté, qu’à l’écouter.
       Elle suivoit toûjours bien les pensées des autres, mais les siennes n’alloient pas loin. En
       un mot, elle avoit beaucoup plus de bon sens que d’agrément. Pour le cœur, j’ay reconnu en
       toutes occasions qu’elle l’avoit assez droit. Quand elle l’épanchoit une fois, ce ne pouvoit
       estre à demy ; &amp; sitost que l’humeur de faire des confidences la prenoit, elle ne
       regardoit pas de trop prés aux Confidens. La Nature luy avoit donné quelques defauts, dont sa
       raison avoit bien de la peine à la guérir. Tout alloit bien quand elle songeoit à elle, mais
       il ne faloit pas qu’elle se perdist de vûë, autrement la Nature reprenoit le dessus. Il
       m’arriva avec elle, ce que je croy qui n’est arrivé jamais à personne. D’ordinaire on est
       frapé d’abord des bonnes qualitez ; on s’engage là-dessus à aimer. Peu à peu on reconnoist
       les defauts, &amp; le dégoust vient. Mais il m’arriva tout le contraire. La premiere chose
       que j’aperçus dans cette jeune Personne, ce furent ses defauts. Je crus que j’en pourrois
       faire quelque usage, &amp; les tourner au profit de ma passion. Je m’embarquay à l’aimer,
       flaté de cette espérance. Quand je commençay à aprofondir son caractere, je luy
       trouvay beaucoup de bonnes qualitez, ausquelles je ne m’estois point attendu. Là-dessus je
       changeay de dessein, &amp; je me mis à l’aimer plus que je n’avois encor fait. J’entrepris de
       la défaire de ses defauts, pour avoir l’honneur d’aimer une Personne parfaite. Mais que cela
       me réüssit mal ! J’eus beau mener finement mon entreprise, elle sentit que je luy trouvois
       des defauts, &amp; jamais elle n’a sçeu me le pardonner. Nous entrâmes l’un avec l’autre dans
       une espece de jalousie tout à fait particuliere. C’estoit une jalousie d’esprit. Elle crut
       que j’affectois de marquer que j’avois de la supériorité de génie sur elle ; &amp; pour me
       faire voir que je n’avois pas tant d’esprit que je me l’imaginois, elle reçeut bien mieux que
       moy des Gens, qui à ce que je croyois, ne me valoient pas.</p>
      <p>Me voila déja arrivé à ma troisiéme passion, sans avoir encor eu beaucoup de plaisirs en
       amour. Mon goust s’estoit raffiné ; il me faloit quelque chose de nouveau, &amp; de plus
       piquant, que ce que l’Amour m’avoit jusqu’alors donné en partage. Je m’attachay donc à une
       jeune Fille, qui à peine avoit oüy dire qu’il y eust un Amour au monde. C’éstoit une
       simplicité de l’Age d’Or, mais une simplicité spirituelle, &amp; qui ne servoit qu’à donner
       de l’agrément à son esprit naissant. Elle n’avoit encor aimé qu’une Parente de son âge ; mais
       elle imaginoit déja dans cette amitié des délicatesses qui me charmoient, &amp; que je
       mourois d’envie qu’elle transportast à l’amour. Je fus si heureux, que je l’accoûtumay à me
       voir, à souhaiter de me voir, &amp; enfin à ne s’en pouvoir plus passer. Elle ne sçavoit
       point encor qu’elle m’aimoit, &amp; ses yeux m’avoient fait confidence de sa tendresse
       long-temps avant qu’elle se la fist à elle-mesme. Les délicieux momens que je passay ! Il n’y
       a que vous, Madame, qui me les puissiez faire retrouver. Je voyois avec plaisir comment
       l’Amour débroüilloit tout ce petit cahos de son cœur &amp; de son esprit. Les lumieres de
       l’un, &amp; les sentimens de l’autre, se fortifioient en mesme temps. Je luy aprenois avec un
       plaisir incroyable toutes les délicatesses de l’Amour. Je luy donnois moy-mesme des leçons de
       jalousie &amp; de défiance, tant je me tenois seûr de ne luy en donner jamais de véritables
       sujets ; mais à la fin elle me passa beaucoup dans l’Art que je luy avois enseigné. Elle
       poussa la délicatesse dans des extrémitez dont je ne me fusse jamais avisé. Si ma tendresse
       estoit moins forte dans un instant que dans un autre, elle sentoit cette diférence. Elle
       lisoit mes pensées dans mon esprit au mesme moment qu’elles y naissoient. Je ne pouvois plus
       faire un pas, ou jetter un coup d’œil, qui ne fournist quelque matiere à une
       remarque délicate. Je commençay à sentir un peu l’incommodité de cette maniere d’aimer. Je
       luy voulus faire entendre, qu’à la verité on ne sçavoit aimer trop tendrement ; mais qu’apres
       de certaines suretez prises de part &amp; d’autre, il faloit pourtant agir ensemble de bonne
       foy, &amp; ne s’entr’épier pas sans cesse ; que quand on estoit seûr en gros de la réciproque
       tendresse du cœur, on ne devoit pas s’amuser à mille petits détails, sur lesquels il seroit
       inutile de se chicaner. Mais de quelques précautions &amp; de quelque adresse que je me
       servisse pour luy insinuër doucement ces sentimens, elle crut que je luy annonçois par là la
       fin de ma passion, &amp; que ce n’estoit qu’une maniere honneste de prendre mon congé. Elle
       tomba dans une mélancolie qui me désespera. Je redevins plus amoureux d’elle que jamais,
       &amp; je ne souhaitois rien plus que de renoüer avec elle, à condition de luy laisser pousser
       ses chiméres délicates aussi loin qu’elle voudroit ; mais elle me dit toûjours, que puis que
       son trop d’amour m’avoit incommodé, elle estoit résoluë à n’incommoder jamais ny moy, ny
       personne.</p>
      <p>Je passay une bonne année, bien résolu aussi de mon côté à n’aimer jamais. Je ne pus
       pourtant me garantir de tomber entre les mains d’une Dame, bien éloignée du caractére de
       cette jeune Personne, dont j’avois si long-temps regreté la perte. C’estoit une vraye Femme.
       Elle en avoit toutes les bonnes &amp; toutes les mauvaises qualitez, pleine d’esprit, ou
       plûtost d’imagination ; car pour le jugement, elle déclaroit elle-mesme qu’elle n’y
       prétendoit pas ; mais inégale, impérieuse, &amp; aigre, autant à peu prés qu’on le peut
       estre, laide par dessus tout cela, &amp; ayant quelque âge. Cependant elle estoit toûjours en
       possession de causer de fort grandes passions. Le secret qu’elle avoit pour cela, estoit de
       tourner tres-agréablement en ridicules toutes les autres Femmes ; de sorte que parmy ceux qui
       la voyoient, il n’y en avoit point qui fussent assez hardis pour s’attacher à aucune de
       celles dont le Portrait les avoit fait rire tant de fois, &amp; pour s’attirer par là des
       railleries, que les plus habiles auroient esté fort embarassez à soûtenir. De plus, l’humeur
       médisante de cette Dame faisoit un autre effet merveilleux pour elle, car il estoit
       impossible que l’on ne sentist sa vanité flatée, en se voyant distingué dans un lieu où l’on
       avoit peu d’égars pour tout le Genre Humain. Enfin elle inspiroit si bien son Génie satyrique
       à ceux qui alloient chez elle, qu’elle les avoit en peu de temps broüillez avec tout le
       monde, &amp; réduits à ne plus voir qu’elle seule. Je me suis engagé à vous avoüer icy mes
       fautes. L’esprit de cette Dame m’ébloüit d’abord. Comme j’estois dégoûté de la plûpart des
       Gens, j’entray aisément dans sa Satyre. Elle fit pour moy quelques avances, qu’elle sçavoit
       faire parfaitement bien, &amp; tres-finement. Mille affaires que je me fis tous les jours à
       cause d’elle, me liérent encor plus étroitement. Que vous diray-je enfin ? Je me trouvay
       pris. Elle m’aima pendant quinze jours aussi fortement qu’elle estoit capable d’aimer. Aprés
       cela elle ne voulut plus que l’honneur de m’avoir fait sa conqueste. Il faloit que je fusse
       eternellement dans sa Chambre, qu’elle me montrast tous les jours au Public dans son Carosse,
       &amp; elle faisoit naître elle-mesme des occasions de faire paroître aux yeux de tout le
       monde, l’empire qu’elle avoit acquis sur moy. Je passay beaucoup de temps à n’estre qu’un
       Amant de montre &amp; de parade. Je méditois quelquefois ma retraite, mais le courage me
       manquoit au besoin. Je craignois toûjours de m’attirer cette Dame à dos, &amp; elle avoit
       trouvé le moyen de m’attacher à elle par la crainte, autant qu’elle avoit fait par l’amour.
       Heureusement il parut en ce temps-là dans le monde un jeune Homme de mérite, sur qui il luy
       plut de jetter les yeux. Elle avoit tiré de moy tout l’honneur qu’elle pouvoit en tirer, il
       luy faloit faire d’autres conquêtes. Je fus ravy qu’un Rival aimé vinst me dégager. Il n’y
       eut aucun bruit entre luy &amp; moy, quand il prit ma place, &amp; les choses se passerent de
       part &amp; d’autre avec toute la douceur imaginable.</p>
      <p>Enfin, Madame, apres tant de peines endurées au service de l’Amour, il a voulu m’en
       récompenser, en me faisant voir une aussi aimable Personne que vous. Vous voyez que je compte
       déja pour récompense le seul plaisir que j’ay eu de vous voir. Que sera-ce donc, si je suis
       assez heureux pour ne vous déplaire pas ? Je viens de vous faire connoistre parfaitement ce
       cœur que vous possedez tout entier. Il a déja eu d’autres Passions, il est vray ; aussi je me
       rens justice, &amp; je m’engage à voir chez vous, sans chagrin, tous les Rivaux que vostre
       mérite m’a déja faits, &amp; tous ceux qu’il me fera. J’en jure par Apollon, qui m’a inspiré
       ces Vers.</p>
      <quote>
       <lg>
        <l> <hi rend="i">En soûpirant pour vous ; Climene,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Je ne suis point de ces Amans fâcheux</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Qui ne peuvent voir qu’avec peine</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Que leur Maîtresse écoute d’autres feux.</hi></l>
       </lg>
       <ab type="ornament">***</ab>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Leur défiante humeur vous paroist incommode,</hi></l>
        <l><hi rend="i">C’est assez, je le sçay, pour vous mettre en couroux ;</hi></l>
        <l><hi rend="i">Aussi mon cœur déja suit une autre méthode,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Et pour se faire à vostre mode,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Apprend à n’estre point jaloux.</hi></l>
       </lg>
       <ab type="ornament">***</ab>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Cet effort qu’il se fait, doit d’autant plus vous plaire,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Qu’il est rare jusqu’à ce jour,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Que de ce caprice ordinaire</hi></l>
        <l> <hi rend="i">On ait sçeu défaire l’Amour.</hi></l>
       </lg>
       <ab type="ornament">***</ab>
       <lg>
        <l> <hi rend="i">Le mien, pour estre à vostre usage,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Renonce à cent communs defauts,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Et complaisant pour vous, regarde sans ombrage</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Le grand nombre de mes Rivaux.</hi></l>
       </lg>
       <ab type="ornament">***</ab>
       <lg>
        <l><hi rend="i">D’un autre Amant la flâme en seroit alarmée,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">S’abandonneroit au dépit ;</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Mais pour moy, je vous vois aimée,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Et cette raison me suffit.</hi></l>
       </lg>
       <ab type="ornament">***</ab>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Vous voulez grossir vostre Empire</hi></l>
        <l><hi rend="i">D’une foule d’Amans qui vous suive en tous lieux ;</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Pourquoy faut-il que j’en soûpire ?</hi></l>
        <l> <hi rend="i">En voyant l’éclat de vos yeux,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Peut-on y trouver à redire ?</hi></l>
       </lg>
       <ab type="ornament">***</ab>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Ils s’accommodent mal d’un pouvoir limité ;</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Et comme rien ne les arreste,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">J’en connoy trop bien la fierté,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Pour les borner à ma conqueste.</hi></l>
       </lg>
       <ab type="ornament">***</ab>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Certains d’estre par tout vainqueurs,</hi></l>
        <l><hi rend="i">C’est peu pour eux d’une victoire ;</hi></l>
        <l><hi rend="i">Et par l’amas de mille cœurs,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Ils font bien mieux briller leur gloire.</hi></l>
       </lg>
       <ab type="ornament">***</ab>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Climene, en cent endroits faites craindre leurs coups,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Et par interest pour luy-mesme,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">A mon amour il sera doux</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Que chacun à l’envy vous aime.</hi></l>
       </lg>
       <ab type="ornament">***</ab>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Lors que mille Captifs reconnoîtront vos Loix,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Qu’il sera glorieux à mon ame charmée,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">D’oüir justifier mon choix</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Par la voix de la Renommée !</hi></l>
       </lg>
       <ab type="ornament">***</ab>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Cet éloge public fait de vostre beauté,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Avoüons-le tous deux sans honte,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Flatera vostre vanité,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">La mienne y trouvera son compte.</hi></l>
       </lg>
       <ab type="ornament">***</ab>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Ce n’est pas apres tout que je n’aimasse mieux</hi></l>
        <l>(<hi rend="i">Soit dit sans offenser vostre air incomparable</hi>)</l>
        <l><hi rend="i">Que ce fust seulement à mon cœur, à mes yeux,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Que vous vous montrassiez aimable.</hi></l>
       </lg>
       <ab type="ornament">***</ab>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Mes vœux, me direz-vous, sont trop intéressez ;</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Mais s’il faut que je vous réponde,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Climene, je vous aime assez,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Pour vous faire oublier tout le reste du monde.</hi></l>
       </lg>
       <ab type="ornament">***</ab>
       <lg>
        <l> <hi rend="i">Cependant mon cœur se résout,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Vous le voulez d’une autre sorte ;</hi></l>
        <l> <hi rend="i">On doit s’accommoder à tout,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Aimez-moy seulement, le reste ne m’importe.</hi></l>
       </lg>
      </quote>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_220">
     <head>[Reception de plusieurs Académiciens en l’Académie Royale d’Arles]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 220-229.</bibl>
     <p>L’Académie Royale d’Arles, qui est alliée à l’Académie Françoise, &amp; dont vous sçavez que
       M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan est Protecteur, a reçeu M<hi rend="sup">r</hi>
      l’Abbé Petit dans son Corps. Il est Fils d’un Secretaire du Roy, &amp; fort estimé pour sa
      profonde érudition. Il a composé le Penitentiel de Theodore. C’est un Livre qui a eu
      l’aprobation de tous les Sçavans, &amp; qui représente en tres-peu de mots &amp; dans un bel
      ordre, ce que l’Eglise Orientale &amp; Occidentale a de plus particulier. Plusieurs Pieces
      curieuses y sont ajoûtées pour l’expliquer, &amp; c’est ce qu’on doit aux soins de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Petit. Il a une connoissance parfaite des Langues Greque, Latine,
      &amp; Françoise, &amp; sur tout des Droits de l’Eglise, &amp; de ceux du Roy, qu’il soûtient
      d’une maniere admirable, par les Memoires qu’il fournit actuellement à M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal d’Estrées pour la Régale.</p>
     <p>L’estime que cette mesme Académie s’est acquise par les soins continuels qu’elle prend de
      n’oublier rien, pour répondre aux desseins que Sa Majesté a eus en l’établissant, ayant fait
      souhaiter à M<hi rend="sup">r</hi> le Président de Montmiral de Lubieres, &amp; à M<hi rend="sup">r</hi> de Faure-Fondamente, d’y estre reçeus en qualité d’externes, on en écrivit
      à M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Saint Aignan, &amp; à M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de
      Robias d’Estoublon, Secretaire perpétuel de la Compagnie, qui estoit alors en Cour. Leur
      Reception ayant esté résoluë dans les formes ordinaires, ces Messieurs furent conduits dans la
      Salle où se tenoit l’Assemblée, &amp; apres la lecture des Statuts qui fut faite par M<hi rend="sup">r</hi> Giffon, Secretaire Substitut en l’absence de M<hi rend="sup">r</hi> le
      Marquis de Robias, &amp; le Serment presté par l’un &amp; par l’autre de les observer de point
      en point, M<hi rend="sup">r</hi> de Beaumont qui se trouva Directeur, fit l’ouverture de
      l’Académie par un Discours si plein d’érudition &amp; d’éloquence, qu’il charma tous ceux qui
      eurent le plaisir de l’écouter. Il fit voir que tous les efforts de l’Antiquité n’avoient rien
      produit de si grand dans les Armes, &amp; dans les Lettres, que ce que nostre auguste Monarque
      nous fait admirer de jour en jour. Ce Discours fut suivy de celuy de M<hi rend="sup">r</hi> le
      Président de Lubieres. Les pensées nobles &amp; les vives expressions dont il estoit soûtenu,
      remplirent avec beaucoup d’avantage tout ce qu’on avoit attendu de luy. C’estoit un
      Remercîment à la Compagnie, de l’honneur qu’il recevoit d’y estre admis. M<hi rend="sup">r</hi> de Faure-Fondamente par la apres luy. C’est ce sublime &amp; sçavant Génie, à qui
       M<hi rend="sup">r</hi> Pelisson adresse son Histoire de l’Académie Françoise. Il fit
      connoistre par tout ce qu’il dit, que peu de Personnes possedent aussi parfaitement que luy
      toutes les délicatesses de nostre Langue. Avant qu’on se séparast, comme c’estoit au
      commencement de l’année, M<hi rend="sup">r</hi> de Giffon proposa à la Compagnie de proceder,
      selon l’usage ordinaire, à l’élection d’un nouveau Directeur. Le Sort tomba sur M<hi rend="sup">r</hi> d’Urbaye-Vachieres, qui ne songea plus qu’à bien remplir son Employ. Il en
      commença les fonctions le Jeudy 9. de ce Mois, dans l’Assemblée la plus nombreuse qu’on eust
      veuë depuis longtemps. Ce fut un concours extraordinaire de Gens de mérite &amp; de qualité, à
      qui l’Académie trouva bon de donner entrée sans conséquence. Il fit l’ouverture de cette
      Séance par un Discours si digne de luy, soit pour la force du raisonnement, soit pour le choix
      des termes &amp; des pensées, soit pour la maniere de le prononcer, que ce ne furent
      qu’acclamations de toutes parts. Ce qui est fort remarquable dans ce jeune Gentilhomme, qui
      est un des mieux faits du Royaume, c’est qu’il n’est encor que dans sa vingt-deuxiéme année,
      &amp; qu’il joint au brillantes qualitez du sçavoir &amp; de l’esprit, une honnesteté qui le
      rend tres-agreable dans le commerce du monde. Son Discours estant finy, M<hi rend="sup">r</hi>
      l’Abbé Fleche termina cette Assemblée par un Entretien qu’il avoit esté prié de faire sur la
      nature des Cometes, à l’occasion de celle qui paroist depuis un mois. Il exposa les sentimens
      des anciens &amp; des modernes Philosophes, avec des termes qui répondirent également à la
      force de son génie, &amp; à la curiosité que devoit causer cette matiere.</p>
     <p>M<hi rend="sup">r</hi> Guyonnet de Vertron de la mesme Académie, en a traité une qui pourra
      estre le sujet de quelques disputes. Il doit bien-tost donner au Public un Discours dans
      lequel il prouve l’excellence du beau Sexe, par les exemples de toutes les vertus, par la
      pratique des Sciences, &amp; des beaux Arts, par les témoignages des Historiens sacrez &amp;
      prophanes, &amp; enfin par toutes les raisons naturelles, morales &amp; politiques. Il a fait
      part de son entreprise à une Dame tres-spirituelle, par une Lettre qui luy en en marque toute
      la conduite.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_229">
     <head>Lettre de madame de *** à Mr Guyonnet de Vertron, de l’Académie d’Arles</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 229-238.</bibl>
     <p>Voicy la Réponse de la Dame.</p>
     <quote>
      <label>LETTRE DE MADAME DE ***<lb/>A M<hi rend="sup">r</hi> Guyonnet de Vertron, de l’Académie
       d’Arles.</label>
      <p><hi rend="i">Sans m’arrester, Monsieur, à répondre aux grandes qualitez que vous me donnez,
        je vous diray ingénuëment que je ne suis point d’accord avec vous, pour élever mon Sexe au
        dessus du vostre. Je ne prétens pas pour cela manquer de reconnoissance à vostre égard, quoy
        qu’il le sembleroit, en des-approuvant vostre idée. Ce n’est point cela. Je vous loüe dans
        mon ame, &amp; il faut estre aussi genereux &amp; bienfaisant que vous l’estes, pour
        proteger un Party qui manque souvent de Protecteur. Je n’en ay point encor vû de vostre
        maniere, &amp; c’est ce qui rend vostre opinion plus avantageuse au Sexe, car vous n’estes
        point suspect. Tout ce qu’il y a de Gens qui vous connoissent, sçavent tres-bien que vous
        n’avez aucune préoccupation, ny aucune attache ; que si vous vous déclarez pour nous, ce
        n’est point dans la veuë de vous attirer l’estime particuliere d’une Belle, &amp; que vous
        cherchez simplement à rendre justice, sans aucun mélange d’interest. Aussi, Monsieur, avez
        vous sujet de croire que les Femmes vous seront infiniment obligées. Nous entendons souvent
        des loüanges, mais en mesme temps qu’on semble les écouter, on refléchit sur soy-mesme,
        d’une maniere à connoistre fort bien quel motif engage les Gens à nous loüer. Ils croyent la
        plûpart plaire beaucoup davantage par leurs discours que par leur mérite, &amp; s’attachent
        bien moins à corriger leurs défauts qui déplaisent infiniment, qu’à étudier les belles
        manieres de s’exprimer dans les Ruelles. C’est un abus dont toutes les Personnes de bon sens
        devroient tâcher de se garantir. L’un &amp; l’autre Sexe en tireroit de grands avantages,
        &amp; les Dames ne donneroient pas des audiences si favorables à des choses inutiles, &amp;
        quelquefois entierement éloignées de la verité. A leur exemple les Hommes s’attacheroient à
        se rendre dignes de nostre estime, par les vertus essentielles dont leurs Personnes seroient
        aisément ornées, s’ils reflechissoient un peu sur eux-mesmes. Mais il semble par je ne sçay
        quel bouleversement que les uns &amp; les autres abandonnent le solide, qui donne la
        veritable tranquilité, pour beaucoup d’extérieur &amp; de dehors. Il semble mesme qu’il
        suffit de paroistre honneste Homme, encor qu’on ne le soit pas ; de paroistre riche, quoy
        qu’on soit incommode ; de paroistre genereux &amp; bon Amy, quoy qu’on soit interessé. Ce
        que je dis, se peut dire des deux Sexes, &amp; je ne voy pas de défauts d’un costé que je
        n’en remarque d’aussi grands de l’autre. On jugeroit à m’entendre, que je voudrois
        continuellement une Philosophie génée. Nullement. La contrainte n’est point de mon goust. Ce
        n’est que pour l’éviter, &amp; pour vous faire connoistre par ces raisonnemens que j’ay de
        l’aversion pour elle, que je vous entretiens si longtemps. Je vous déclare que ce seroit me
        contraindre au dernier point, de m’obliger à tomber d’accord que le mérite des Femmes est au
        dessus de celuy des Hommes, estant persuadée, comme je la suis, que l’Autheur de toutes
        choses n’a point mis de diférence dans la creation des ames, &amp; qu’estant tous partagez
        comme nous sommes de ses biensfaits, l’un &amp; l’autre Sexe peut acquérir du
        mérite selon le bon usage qu’il fait des talens qu’il a reçeus. Mais, Monsieur,
        mon sentiment est de peu de conséquence. Il vient peut-estre de ce que je me connois trop
        foible pour soûtenir un party que vous voulez qui devienne le plus fort. Continuez,
        Monsieur, vostre genereuse entreprise. Vostre plume est féconde, vos pensées sont belles
        &amp; justes, vous estes sçavant, vous donnerez de beaux exemples où les Dames
        verront les grandes qualitez qu’elles possedent, &amp; celles qu’elles peuvent s’attirer.
        C’est le propre de celles qui tendent à la perfection de se souhaiter quelque chose, &amp;
        ces sortes de souhaits sont dignes des belles Ames. Adieu, Monsieur. Je me repens trop tard
        de vous avoir écrit une si longue Lettre.</hi></p>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_238">
     <head>A Mr le Duc de S. Aignan. L’Ingratitude necessaire. Madrigal</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 238-242.</bibl>
     <p>Malgré ce que M<hi rend="sup">r</hi> de Lignieres a soûtenu dans ses deux Lettres à Madame
      la Duchesse de Bellegarde, il est tres-certain que la Nature fait plus de Poëtes que l’Art.
      Beaucoup qui s’appliquent plusieurs années à faire des Vers, ont bien souvent de la peine à
      réüssir, &amp; d’autres sont Maîtres dés leur coup d’essay. Ce qui vient d’arriver à un jeune
      Page nous le fait connoître. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan estant entré en
      service cette année (car vous sçavez que les quatre Premiers Gentils-hommes de la Chambre
      servent alternativement une année entiere) a choisy selon les droits de sa Charge, tous les
      Pages de la Chambre qui doivent servir pendant son année, &amp; entr’autres, ce Duc a jetté
      les yeux sur le Fils de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Robias, que je vous ay déja dit
      estre Secretaire perpétuel de l’Académie d’Arles, &amp; qui est Frere de M<hi rend="sup">r</hi> d’Estoublon, de l’illustre Maison de Grilles. Il y a dans cette Maison beaucoup
      d’esprit, de valeur, &amp; de naissance. Ce jeune Page qui n’avoit point encor fait de Vers,
      résolut de remercier M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan par un Madrigal, de la grace
      qu’il luy avoit faite, en le choisissant pour avoir l’honneur de servir le Roy dans un Employ
      d’autant plus glorieux pour ceux qui l’exercent, qu’il donne lieu d’approcher de la Personne
      de ce Grand Prince. Voicy quel fut son Remercîment.</p>
     <quote>
      <label>A M<hi rend="sup">r</hi> LE DUC DE SAINT AIGNAN.<lb/><hi rend="sc">L’Ingratitude
        necessaire.</hi><lb/>MADRIGAL.</label>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Je le sçay bien, Grand Duc, qu’il faut que je vous aime,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Mon cœur me l’a dit mille fois ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et pour tant de faveurs que de vous je reçois,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Ma reconnoissance est extréme.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Mais si pour soûtenir l’honneur de mon Employ,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Je veux vous imiter, &amp; me faire une Loy</hi></l>
       <l> <hi rend="i">De ce que vous faites vous-mesme,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Je n’auray plus d’amour ny pour vous, ny pour moy,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Mon cœur sera tout pour le Roy.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_242">
     <head>[Madrigal]*</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 242.</bibl>
     <p>M<hi rend="sup">r</hi> Guyonnet de Vertron, dont je vous ay déja parlé dans cette Lettre, a
      fait ces Vers pour l’Autheur de ce Madrigal.</p>
     <quote>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Estre bien fait, sçavant, &amp; sage,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et composer de jolis Madrigaux,</hi></l>
       <l><hi rend="i">C’est n’avoir point à la Chambre d’égaux,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">C’est estre en un mot hors de Page.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_243">
     <head>[Sonnet]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 243-245.</bibl>
     <p>L’Académie d’Arles n’estant composée que de Gens d’esprit, de mérite, &amp; de naissance,
      tous les Ouvrages de ses Académiciens méritent d’estre rendus publics. Le Sonnet qui suit est
      de M<hi rend="sup">r</hi> Sabatier, de cet illustre Corps. C’est un Gentil-homme qui a esté
      Page de Sa Majesté, &amp; qui a servy dans ses Armées.</p>
     <quote>
      <label>SONNET.</label>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Sacrez Manes des Roys, Demy-Dieux de la France,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Quittez pour quelque temps vos superbes Tombeaux,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Venez estre témoins des glorieux travaux</hi></l>
       <l><hi rend="i">Qui font du</hi>
        <hi rend="sc">Grand Loüis</hi>
        <hi rend="i">redouter la puissance.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Admirez avec nous l’héroïque vaillance</hi></l>
       <l><hi rend="i">Qui luy fait tous les jours tant de Sujets nouveaux,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Les Loix qu’il établit pour prévenir nos maux,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et de tous ses Conseils la force &amp; la prudence.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Voyez de sa grandeur les dignes Monumens,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ces vastes Arcenaux, ces pompeux Bastimens,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ces Ports, ou par ses soins tout vient &amp; tout abonde ;</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Et quand vous aurez eu le temps de l’admirer,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Allez faire sçavoir sa gloire à l’autre Monde,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Personne en celuy-cy ne la peut ignorer.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_245">
     <head>[Chanson]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 245-246.</bibl>
     <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vienne a fait ces Vers pour une Chanson.</p>
     <quote>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Amour, je craignois peu tes charmes,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Si tu n’eusses pris pour tes armes</hi></l>
       <l><hi rend="i">Les yeux du monde les plus beaux.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Helas ! qui s’en pourroit défendre ?</hi></l>
       <l><hi rend="i">Si tu te sers de ces Flambeaux,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Tu mettras tous les cœurs en cendre.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
     <p>J’ay donné le nom de Chanson à ces Vers, parce qu’ils me paroissent fort propres à estre mis
      en Musique.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_246a">
     <head>[Mort de M. Langeais]*</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 246.<note resp="author" place="margin">Voir <ref target="MG-1681-01_245">l'article précédent</ref></note></bibl>
     <p>A propos de Musique, elle a fait une grande perte en la personne de M<hi rend="sup">r</hi> Langeais, tres-estimé de tous ceux qui prennent plaisir à ce divertissement. Il estoit
      de celle du Roy, &amp; mourut quelques jours avant la premiere représentation du Balet.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_246b">
     <head>[Premier couplet des Stances du <hi rend="i">Cid</hi>]*</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 246-248.</bibl>
     <p>Je vous envoye une chose fort ancienne, &amp; pourtant toute nouvelle. Elle est ancienne
      pour les Vers, &amp; tres-nouvelle pour l’Air. M<hi rend="sup">r</hi> Charpentier dont vous
      connoissez la capacité &amp; le mérite, travaille sur les Stances du <hi rend="i">Cid</hi>,
      dont chaque Mois il donnera un Couplet. Voicy le premier noté.</p>
     <quote>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Percé jusques au fond du cœur,</hi><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : la Chanson qui commence [par] <hi rend="i">Percé jusques au fond du cœur</hi>, doit regarder la page 244.</note></l>
       <l><hi rend="i">D’une atteinte impréveuë aussibien que mortelle,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Misérable Vangeur d’une juste querelle,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et malheureux Objet d’une injuste rigueur,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Je demeure immobile, &amp; mon ame abatuë</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Cede au coup qui me tuë.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Si pres de voir mon feu récompensé,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">O Dieu ! l’étrange peine !</hi></l>
       <l><hi rend="i">En cet affront mon Pere est l’Offensé,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et l’Offenseur le Pere de Chimene.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
     <ref target="images/1681-01_246b.JPG">
      <figure>
       <graphic url="images/1681-01_246b.JPG"/>
      </figure>
     </ref>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_261">
     <head>[Lettre en Prose &amp; en Vers, au Mercure Galant]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 261-265.</bibl>
     <p>Je vous ay fait part de deux Lettres d’un spirituel Inconnu, qu’un Présent galant reçeu le
      jour de sa Feste tenoit en inquiétude. Voicy ce qui m’a esté adressé pour Réponse.</p>
     <quote>
      <label>AU MERCURE GALANT.</label>
      <p><hi rend="i">Si dans vostre course de ce Mois, Galant Mercure, vous passez au Lieu où vous
        avez vû Tircis en peine d’où luy estoit venu son Bouquet, dites luy, je vous
       conjure,</hi></p>
      <quote>
       <lg>
        <l>Ne cherche point, Tircis, à connoistre la Belle,</l>
        <l>Qui t’a voulu marquer par un présent de Fleurs,</l>
        <l>Ce qu’un secret panchant a de pouvoir sur elle,</l>
        <l> N’en attens point d’autres faveurs.</l>
        <l>Quoy que sur ses desirs puisse un mérite extréme,</l>
        <l>Elle cesse d’aimer quand on connoist qu’elle aime.</l>
       </lg>
      </quote>
      <p><hi rend="i">Si Tircis ne se contentoit pas de cette réponse, &amp; qu’il vous pressast de
        luy dire davantage (car s’il aime, il doit estre curieux) ajoûtez que celle dont il a touché
        le cœur, ne mérite que trop sa tendresse, &amp; qu’encor qu’elle soit maintenant dans une
        affreuse retraite, on ne luy trouve rien de sauvage.</hi></p>
      <quote>
       <lg>
        <l> Quelquefois parmy les Deserts,</l>
        <l> Malgré les plus rudes Hyvers,</l>
        <l> On trouve des Objets aimables,</l>
        <l> Des Bergeres incomparables,</l>
        <l>Une bouche, des yeux, un teint, un air charmant,</l>
        <l>Et tout ce que l’Amour peut fournir d’agrément.</l>
       </lg>
      </quote>
      <p><hi rend="i">Si apres toutes ces choses il vouloit venir au nom, vous luy direz, fidelle
        Mercure, qu’il ne connoistra jamais celle qui l’aime, que sous le nom de Rosaline ; qu’il
        faut qu’il se serve de ce nom pour deviner le reste, s’il le peut, mais qu’il prenne garde
        qu’une trop grande curiosité ne ruine en un moment, ce que l’Amour tâche depuis si longtemps
        d’établir en sa faveur.</hi></p>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_284">
     <head>[Divertissemens de S. Germain]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 284-294.</bibl>
     <p>Enfin, Madame, le Balet intitulé <hi rend="i">le Triomphe de l’Amour</hi>, a esté dancé. Je
      vous en ay déja parlé dans deux de mes Lettres. Dans la premiere je vous entretins de son
      Sujet ; &amp; dans la seconde, je vous ay marqué les noms des Personnes de qualité qui en
      devoient estre. Elles y ont dancé toutes, à la reserve de trois ou quatre qui ont eu
      permission de s’en retirer pour quelques raisons de bienséance. Je ne vous repéteray point
      leurs noms. Le Livre du Balet est public, on peut les y voir. Je vous diray seulement que la
      Musique de M<hi rend="sup">r</hi> de Lully a esté trouvée tres-belle, aussi-bien que les
      Habits. La galanterie y a paru à l’envy avec la magnificence, le tout varié d’une maniere si
      agreable, qu’on est demeuré d’accord que le génie de M<hi rend="sup">r</hi> Berrin ne peut
      s’épuiser, quand il s’est meslé de quelque chose. Je croy vous avoir déja mandé que le Sujet
      du Balet, &amp; les Vers que l’on y chante, estoient de M<hi rend="sup">r</hi> Quinaut. Vous
      connoissez sa maniere. Tous ses Ouvrages, sur tout quand l’Amour y entre, ont un caractere qui
      luy est particulier. Si M<hi rend="sup">r</hi> de Benserade qui faisoit toûjours les Vers qui
      se chantoient aux Balets, n’y a pas travaillé cette fois-cy, ceux qui regardent tous les
      Personnages, &amp; que vous trouverez dans l’Imprimé du Balet, sont de sa façon. Il faut
      entendre la Cour pour cela, &amp; il la sçait mieux qu’Homme du monde, ayant fait depuis plus
      de trente ans, tous les Vers de cette nature qui sont dans les Balets imprimez. Ce travail
      demande un esprit d’autant plus vif, qu’il faut faire des portraits délicats &amp; en
      racourcy, des Personnes dont on parle, par raport aux Personnages qu’elles représentent.
      Monseigneur le Dauphin ne dança point le premier jour du Balet, mais on fut agreablement
      surpris quand on le dança la seconde fois. Ce Prince eut paru à peine avec ceux de son Entrée,
      qu’il fut reconnu de tout le monde. Il s’éleva aussi-tost un bruit d’applaudissement &amp; de
      joye, qui occupa quelque temps toute l’Assemblée. Vous jugez bien avec quel plaisir on le vit
      dancer, puis que c’estoit une preuve de l’entier rétablissement de sa santé. Il a résolu de se
      donner le divertissement de son Entrée une fois chaque semaine. Madame la Dauphine qui
      s’estoit fait admirer dans toutes les siennes par sa justesse à la dance, s’attira de
      nouvelles acclamations le second jour qu’elle parut. Aussi fit-elle une chose assez
      extraordinaire. Madame la Princesse de Conty estant malade, &amp; n’ayant pû dancer ses
      Entrées, le Roy dit deux heures avant le Balet, qu’il falloit que Madame la Dauphine en
      dançast quelqu’une. Son dessein n’estoit pas que ce fust dés ce jour mesme. Cependant cette
      Princesse apprit sur l’heure une grande Entrée toute remplie de figures, &amp; dans laquelle
      il y a plus de douze reprises. Ainsi toute la Cour fut fort étonnée de luy avoir vû faire en
      moins de deux heures, ce qu’une Personne moins intelligente n’auroit pas appris en quinze
      jours.</p>
     <p>Je ne sçaurois finir cet Article sans vous parler de l’Entrée, où Mademoiselle de Nantes
      dance seule. Elle s’en acquite avec tant de grace, de legereté, &amp; de justesse, qu’elle
      enchante tout le monde. Aussi n’a-t-on jamais veu personne qui eust l’oreille plus fine, ny
      plus d’agrément pour toute sorte de Dances. Quelqu’un ayant dit au Roy dans une Repétition
      generale où Sa Majesté se trouva, que parmy le grand nombre d’Instrumens, on n’entendroit pas
      assez les Castagnetes que cette Princesse bat admirablement bien ; le Roy répondit que ceux
      qui devoient se mesler avec elle à la fin de l’Entrée, les batoient aussi. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan prit la parole, &amp; dit, <hi rend="i">On ne les entendra pas,
       Sire, le batement des mains de toute l’Assemblée, empeschera d’oüir celuy-là</hi>. Il seroit
      fort difficile de bien loüer Mademoiselle de Nantes, quoy qu’elle soit dans un âge où les
      autres ne sont encor qu’Enfans ; &amp; c’est avec beaucoup de justice que M<hi rend="sup">r</hi> de Benserade a dit d’elle,</p>
     <quote>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Que de naissantes Fleurs ! ô que cette Princesse</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Représente bien la Jeunesse,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et qu’elle aura de grace &amp; de facilité fidelle</hi></l>
       <l> <hi rend="i">A représenter la Beauté !</hi></l>
       <l><hi rend="i">Heureuse de pouvoir un jour estre</hi></l>
       <l> <hi rend="i">A tous les traits de son Modelle.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
     <p>Ce n’est pas aux agrémens extérieurs que sont bornées les perfections de cette jeune
      Princesse. Comme elle a le jugement formé, avec un esprit tres-vif, on trouve dans tout ce
      qu’elle dit beaucoup de bon sens &amp; de sel, &amp; jusqu’aux manieres de parler, tout est
      remarquable en elle. L’Espagnol ne luy est pas moins familier que le François, &amp; c’est un
      tres-grand plaisir de luy entendre faire un Conte en cette Langue, ou raporter quelque chose
      qu’elle ait lû. Elle ne manque jamais à l’assaisonner de traits d’esprit qui sont de son
      propre fonds, &amp; qui valent beaucoup mieux que tout ce que les Livres luy fournissent.
      Joignez à cela une grace merveilleuse dans les moindres choses qu’elle fait, &amp; une humeur
      engageante qui charme tous ceux qui ont l’avantage de l’approcher. C’est l’effet des soins
      qu’on a toûjours eus de son éducation, dont le bonheur joint à un naturel incomparable, la
      rend digne Sœur de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc du Maine.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_295">
     <head>[Arlequin Mercure Galant]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 295-297.</bibl>
     <p>Il y a tous les soirs des Divertissemens à la Cour, aujourd’huy Balet, demain Comédie
      Françoise ou Italienne, &amp; le jour suivant Bal &amp; Mascarade. Les Dames dans une grande
      parure, sans pourtant estre masquées, reçoivent les Masques chez Madame la Dauphine.
      Monseigneur le Dauphin y alla dernierement vétu en Sauvage. Son Habit estoit tres-bien
      entendu, &amp; l’on fut longtemps sans reconnoistre ce Prince. Il estoit accompagné de
      Monsieur le Prince de la Roche-sur-Yon, de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Brionne, de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Alincour, de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de
      Moüy, de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Fiesque, &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> de
      Mimeures. Il y eut plusieurs autres Mascarades le mesme jour tres-magnifiques, &amp;
      entr’autres celle de Monsieur le Comte de Vermandois, dont estoient M<hi rend="sup">r</hi>
      &amp; Madame de Mortemar, Madame la Marquise de Seignelay, &amp; plusieurs autres. Les Bals
      regnent aussi à Paris où il y a beaucoup d’Assemblées tous les soirs. La Comédie y en attire
      toûjours de fort grandes malgré la rigueur de la Saison, &amp; <hi rend="i">Arlequin Mercure
       Galant</hi>, autrement, <hi rend="i">Dieu Mercure</hi>, fait fort admirer cet incomparable
      Acteur.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_297">
     <head>[Zaïde, Princesse de Grenade]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 297-298.</bibl>
     <p>Les François ont donné depuis trois jours la premiere Représentation de <hi rend="i">Zaïde,
       Princesse de Grénade</hi>. C’est une Piece tout-à-fait agreable, dont les Vers sont naturels,
      les pensées brillantes, &amp; les incidens fort peu communs. Elle est bien joüée, &amp; on
      voit assez par la dépense que les Comédiens ont faite pour des Habits extraordinaires, qu’ils
      n’ont point douté de son succés. Ils doivent joüer sur la fin du Carnaval, une Comédie en cinq
      Actes, intitulée <hi rend="i">La Pierre Philosophale</hi>. On dit qu’elle est remplie de
      Spéctacles d’une invention tres-singuliere, &amp; qui ont mesme quelque chose de grand.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_298">
     <head>[La Pierre Philosophale]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 298-299.</bibl>
     <p>Ceux qui cherchent la Pierre Philosophale ayant plus d’un but, &amp; cette Science en
      renfermant plusieurs autres, ce Sujet doit faire attendre beaucoup de diversité.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_301">
     <head>[Explication de la premiere Enigme en Vers]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 301-303.</bibl>
     <p>Je viens à l’Explication des Enigmes du dernier Mois. M<hi rend="sup">r</hi> Bouchet, ancien
      Curé de Nogent le Roy, a renfermé le vray Mot de la premiere des deux en Vers, dans ce
      Madrigal.</p>
     <quote>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Mercure est en humeur, Mercure est toute en joye ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et pour faire éclater sa libéralité,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Dans ce Mois de Janus il nous a presenté,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Sinon un bel Habit, du moins</hi> la Petite-Oye.</l>
      </lg>
     </quote>
     <p>Ce mesme Mot a esté trouvé par Mademoiselle Lonmeau, du Mans ; &amp; par M<hi rend="sup">rs</hi> Samson, d’Abbeville ; F. Ha… du Mesnil, de Chambrais en Normandie ; De Languedoc,
      Procureur au Parlement de Bretagne ; L’Hermite de Sacé, pres de Pontorçon ; &amp; le Solitaire
      de la Ruë des Arcis ; les cinq derniers en Vers.</p>
     <p>On a aussi expliqué cette mesme Enigme sur <hi rend="i">la Mode, la Veste, les Lettres
       d’Imprimerie ou Alphabet, la Barbe, &amp; la Perruque.</hi></p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_303">
     <head>[Explication de la seconde Enigme]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 303-306.</bibl>
     <p>Le vray Mot de la seconde est dans ce Quatrain de M<hi rend="sup">r</hi> Richebourg de
      Crucy.</p>
     <quote>
      <lg>
       <l><hi rend="i">A Prenez, Mercure Galant,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ce Proverbe reçeu dans les plus grandes Villes ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Lors que l’Hostesse est belle, &amp; le Vin excellent,</hi></l>
       <l>Les Enseignes <hi rend="i">sont inutiles.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
     <p>Ceux qui l’ont expliquée sur ce mesme Mot, sont M<hi rend="sup">rs</hi> l’Abbé Vaucler, de
      Molesme ; Guerignon, de Montargis ; Hutuge d’Orleans, demeurant à Mets ; Carrier, Avocat à S.
      Estienne en Forest ; &amp; Mesdames de la Tuste, &amp; de la Guette. Quelques-uns ont crû que
      c’estoient <hi rend="i">les Dents, les Cartes, les Plumes, les Passions, &amp; les
       Marionnetes.</hi></p>
     <p>Plusieurs ont expliqué l’une &amp; l’autre dans leur vray sens, &amp; ce sont M<hi rend="sup">rs</hi> le Roux, Peintre dans la Ruë Royale ; Le Bon Clerc de Châlons sur Saône ;
      L’Inconstant de Profession ; Le Perroquet des Muses ; La belle Drion, de Provins ; L’aimable
      Euterpe ; L’Amante sans amour ; La Spirituelle Calliope ; La belle Recluse, &amp; Plautine la
      Cadete. En Vers, M<hi rend="sup">rs</hi> le Chevalier Blondel ; L’Abbé de le Ruë Montmartre ;
      Caudron, d’Abbeville ; M. ou le Poulet perdu recouvré de la belle Mouton d’Alençon ; Le
      Conseiller de la Ruë des cinq Diamans ; Le Rat du Parnasse du Cloistre S. Mederic ;
      Mademoiselle Bastonneau, de la Ruë des cinq Diamans ; &amp; la Blondine Guerin.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_306">
     <head>[Enigme]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 306-307.</bibl>
     <p>Voicy deux nouvelles Enigmes en Vers que je vous propose. La premiere est de M<hi rend="sup">r</hi> de la Mare-Chennevarin de Roüen.</p>
     <quote>
      <label>ENIGME.</label>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Tandis que je régnois, on voyoit à ma suite</hi></l>
       <l><hi rend="i">Un tres-grand nombre de Sujets.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Si les uns d’inconstance accusoient ma conduite,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">J’avois pour d’autres des attraits.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Je leur faisois du bien ; mais lors que mon caprice</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Me portoit à faire du mal,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Plusieurs, si je manquois de leur estre propice,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Se voyoient presque à l’Hôpital.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Mesme on parloit de moy jusque sur le Theatre,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Quand un renommé Potentat</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ne pouvant me souffrir, m’a bientost fait abatre,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">En me chassant de son Etat.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_307">
     <head>Autre Enigme.</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. [307-309].</bibl>
     <quote>
      <label>AUTRE ENIGME.</label>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Je vay dans tous les lieux, je suis de tous les temps,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et j’ay pris toutefois mon origine en France ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Je me mesle par tout avec toute assurance,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et parle librement des petits &amp; des grands.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Tous ces Philosophes antiques</hi></l>
       <l><hi rend="i">Dont vous voyez remplir les plus vastes Boutiques ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ces fameux Orateurs qui vous ont fait la loy,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">N’en ont jamais tant sçeu que moy.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Ma science est universelle,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et je ne sçay parler qu’en langage François ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">J’écris, je dis, je fais cent choses à la fois,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et j’apporte de tout la premiere nouvelle.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Aux plus sçavans Docteurs, aux plus rares Esprits,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Je donne de la Tablature,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et vous-mesme, Galant Mercure,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Vous vous servez souvent de ce que je vous dis.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Mais vous ne faites pas comme ces Gens sans foy,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Comme ces langues indiscretes,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Qui pour faire éclater des intrigues secretes,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Disant ce qu’il leur plaist, se déchargent sur moy.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_328">
     <head>[Petite Comédie de la Comete]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 328.</bibl>
     <p>Ceux qui voudront se guérir de la peur de la Comete, peuvent aller voir la petite Comédie
      que la Troupe Royale des Comédiens François a commencé de représenter, sous le mesme titre de
       <hi rend="i">la Comete</hi>, avec beaucoup de succés. Elle fait connoistre qu’on n’a aucun
      lieu de s’en effrayer, &amp; marque d’une maniere tres-enjoüée, l’opinion du fameux Descartes
      sur cette matiere.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_329">
     <head>[Impromptu sur la mort de l’Elephant de Versailles]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 329.</bibl>
     <p>Le Peuple a toûjours voulu que les Cometes fussent le présage de la mort des Grands. C’est
      là dessus qu’un fort galant Homme ayant appris que l’Eléphant de Versailles estoit mort, a
      fait l’Inpromptu qui suit.</p>
     <quote>
      <label>INPROMPTU.</label>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Assurez-vous que la Comete,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Du Ciel la funeste Interprete,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Prédit toûjours la mort d’un Grand.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ne voila-t-il pas qu’à Versaille,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Etendu, couché sur la paille,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Vient de mourir un Eléphant ?</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_334">
     <head>[Avanture tragique d’Angers]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 334-339.</bibl>
     <p>Je finis par le recit de deux autres morts, arrivées le 15. de ce mois à Angers, de la
      maniere du monde la plus tragique. Un Homme, ayant une Charge qui luy donnoit droit de porter
      l’Epée, quand il ne l’eust pas eu par sa naissance, entra dans une si forte jalousie de
      quelques soins qu’un jeune Marquis rendoit à sa Femme, qu’il n’eut plus aucun repos. Il luy
      fit d’abord les reproches les plus aigres des honnestetez qu’elle avoit pour le Marquis, &amp;
      la Dame n’ayant pas laissé de le voir encor chez une Amie malgré sa défense, il n’en fut pas
      plutost averty, qu’il perdit l’usage de sa raison. Il vint des paroles à des traitemens
      indignes, &amp; fit connoistre à sa Femme par une fâcheuse épreuve, qu’il estoit jaloux
      jusqu’à la fureur. La Dame, aussi fiere qu’elle paroissoit aimable, se trouva si indignée de
      l’emportement de son Mary, qu’elle résolut de s’en vanger. D’autres auroient borné leur
      vangeance à rendre heureux le jeune Marquis. Elle en usa d’une autre maniere. Comme elle avoit
      beaucoup de courage, &amp; qu’aimant les armes avec passion, elle prenoit quelquefois plaisir
      à tirer un Pistolet, &amp; à manier l’Epée, elle s’habilla en Homme, &amp; avec une grande
      Perruque qui luy cachoit une partie du visage, elle alla attendre son Mary dans une Ruë
      écartée, où elle sçavoit qu’il devoit passer. Si-tost qu’elle l’aperçeut, déguisant sa voix,
      elle luy cria de se défendre, &amp; courut sur luy avec une résolution si déterminée, que quoy
      qu’il pust faire pour se garantir du coup, elle luy passa l’Epée an travers du corps. Le Mary
      se sentant blessé mortellement, ramassa tout ce qu’il avoit de vigueur, &amp; luy donna à son
      tour deux coups mortels qui la jetterent par terre. Elle s’écria qu’elle estoit morte ; &amp;
      l’infortuné Mary ayant reconnu sa voix, apprit avec beaucoup de douleur qu’il avoit tué sa
      Femme. Le sang qu’il perdit ne luy laissant point assez de force pour se soûtenir, il tomba à
      costé d’elle. Ils se dirent beaucoup de choses fort tendres, &amp; se demanderent
      réciproquement pardon, en s’embrassant. On accourut pour les secourir, mais il fut impossible
      de les sauver, &amp; ils moururent tous deux dés le mesme jour. La Dame estoit de Famille
      noble, grande, bien faite, brune, mais fort agreable, avoit beaucoup d’enjoüement, le visage
      rond, &amp; les dents fort belles.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_340">
     <head>[Livres nouveaux]*</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 340-341.</bibl>
     <p>Le Livre de M<hi rend="sup">r</hi> de Blegny, intitulé, <hi rend="i">La Découverte de
       l’admirable Remede Anglois,</hi> a donné lieu à M<hi rend="sup">r</hi> Spon, fameux par
      quantité de sçavans Ouvrages, d’en faire imprimer un autre qui a pour Titre, <hi rend="i">Observations sur les Fievres &amp; les Fébrifuges</hi>. Ces Observations sont aussi utiles
      que curieuses, &amp; se vendent chez le Sieur Blageart, Court-neuve du Palais, au Dauphin.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-01_341">
     <head>[Divertissemens d’Andely]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1681 [tome 1], p. 341-343.</bibl>
     <p>J’ay oublié de vous dire que plusieurs Gentilshommes d’Andely, &amp; des environs, ayant
      fait une grande Partie de Chasse le jour de la Feste de S. Hubert, ont donné depuis ce temps
      des Festes continuelles à toute la Noblesse du Païs de l’un &amp; de l’autre Sexe. Il y a eu
      deux fois la semaine diverses Tables servies avec autant de propreté que d’abondance, &amp;
      les Violons n’ont point manqué à tous ces Repas. Les derniers ont esté précedez de la
      Représentation <hi rend="i">des Fâcheux</hi>, &amp; de la petite Comédie <hi rend="i">du
       Deüil</hi>. Jugez combien de plaisir reçeurent les Dames qui avoient esté invitées à ce
      Divertissement, puis que tous les Rôles furent joüez avec toute la justesse &amp; tout
      l’agrément possible. On y admira sur tout une fort aimable Personne, aussi considérable par
      ses belles qualitez que par sa naissance, qui fit tout ce qu’on eust pû attendre d’une Actrice
      consommée, dans le Personnage qu’elle voulut bien représenter. Andely est une petite Ville à
      sept lieuës de Roüen, où il y a Présidial, &amp; de fort honnestes Gens. Je suis, Madame,
      vostre &amp;c.</p>
     <p><hi rend="i">A Paris ce 31. Janvier 1681.</hi></p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
