<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="MG-1673-03" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, tome III, 1673</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable d'édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable d'édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Alexandre De Craim</name>
          <resp>Édition numérique</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Édition numérique</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="mailto:frederic.glorieux@fictif.org">Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2014"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1673-03/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Le Mercure galant, tome III [juillet-août 1672]</title>, <publisher>Claude Barbin</publisher> et <publisher>Theodore Girard</publisher>, <date>1673</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1673"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head><hi rend="i">Le Mercure galant</hi>, tome III [juillet-août 1672], 1673.</head>
      <div>
        <head>
          <hi rend="i">Seconde Journée de la 10. Semaine.</hi>
        </head>
        <div type="article" xml:id="MG-1673-03_001" resp="mercure">
          <head>[Suite de la Comedie contre les Nouvellistes]</head>
          <bibl><title>Le Mercure galant</title>, tome III [juillet-août 1672], 1673,
            p. 1-13.</bibl>
          <p><hi rend="sc">J’estois</hi> dans la Ruë S. Honoré, lors que je rencontray le
            Nouvelliste Autheur. Il fut ravy de m’avoir trouvé seul, car il y avoit longtemps qu’il
            ne m’avoit recité de Vers de sa Piece contre les Nouvellistes. Il m’entraîna dans le
            Mail du Palais Royal, où l’on ne joüoit point encore, à cause qu’il avoit plu, ayant
            trouvé ce lieu plus propre à son dessein que les autres, parce que nous ne pouvions
            estre apperçeus des Nouvellistes qui estoient entre les deux Rondeaux. Il me dit qu’il
            avoit bien travaillé depuis qu’il ne m’avoit veu, &amp; qu’il voulait me reciter
            plusieurs Scenes qu’il avoit faites. Ecoutez, me dit-il, en voicy une que vous devez
            trouver plaisante : elle est de deux Nouvellistes, dont l’un veut faire dire des
            Nouvelles à l’autre, encor qu’il n’en sçache pas.</p>
          <quote rend="border">
            <speaker>Nouvelliste.</speaker>
            <l>Mais, Monsieur, je ne sçay plus rien,</l>
            <l>Je vous en ay dit plus de trente.</l>
            <speaker>2. Nouvelliste.</speaker>
            <l>Monsieur, souvenez-vous en bien,</l>
            <l>Vous en sçavez plus de cinquante.</l>
            <speaker>1. Nouvelliste.</speaker>
            <l>Le Roy de Perse veut faire de grands Presens,</l>
            <l>Et dedans ses Estats honorer toutes celles</l>
            <l>Qui prouveront qu’elles sont bien pucelles</l>
            <l>À l’age de quinze ou seize ans ;</l>
            <l>Il l’a fait depuis peu crier à son de trompe.</l>
            <speaker>2. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/>Je crains fort que l’on ne le trompe.</l>
            <speaker>1. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/>Cette Muraille qui, dit-on,</l>
            <l><space/>À cinq cens lieuës de long,</l>
            <l><space/>Et qui depuis longtemps separe</l>
            <l><space/>Le Chinois d’avec le Tartare,</l>
            <l>S’est depuis quelques jours perduë en un moment,</l>
            <l><space/>Par un grand Tremblement de terre,</l>
            <l>Qui tout à coup luy déclara la guerre</l>
            <l>Et qui n’en laissa pas un morceau seulement.</l>
            <l>Le feu du Ciel encor par un coup bien tragique,</l>
            <l>À brûlé toutes les Forests</l>
            <l>Qui sont dans les Deserts d’Affrique.</l>
            <speaker>2. Nouvelliste.</speaker>
            <l>Les Oyseaux en feront entendre leurs regrets.</l>
            <speaker>1. Nouvelliste.</speaker>
            <l>Mais la Flame malgré sa fureur sans seconde,</l>
            <l>N’a pas produit un trop méchant effet,</l>
            <l><space/>Et sans y penser en a fait</l>
            <l>Les plus belles Plaines du monde.</l>
            <speaker>2. Nouvelliste.</speaker>
            <l>J’en suis encor dans l’étonnement.</l>
            <speaker>1. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/>N’avez-vous pas contentement ?</l>
            <speaker>2. Nouvelliste.</speaker>
            <l>Oüy, mais raisonnons, je vous prie,</l>
            <l>Sur ces Nouvelles un moment.</l>
            <speaker>1. Nouv. en s’en allant.</speaker>
            <l>Je suis fort Serviteur à vostre Seigneurie.</l>
            <speaker>2. Nouv. en l’arrestant.</speaker>
            <l><space/>Vous raisonnerez par ma foy,</l>
            <l><space/>Ou vous me direz, je vous jure,</l>
            <l><space/>Quelque Nouvelle bonne &amp; seure.</l>
            <speaker>1. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/>Hé bien, j’y consens, laissez-moi.</l>
            <l>Le Roy des Abyssins a marié sa fille</l>
            <l>Au Prince de Congo, qui n’a pas quatorze ans ;</l>
            <l>Cet himen plaist à tous ses Courtisans,</l>
            <l><space/>Puis que dans sa riche Famille,</l>
            <l>Avec un grand Païs l’Epouse porte encor</l>
            <l><space/>Douze cens bons millions d’or,</l>
            <l>Que son Pere gardoit dans quatre grandes Salles ;</l>
            <l><space/>Sont-ce là de vilaines regalles ?</l>
            <l>Elle porte de plus outre ses vestemens,</l>
            <l><space/>Dont la richesse est sans égale,</l>
            <l><space/>Des Perles &amp; des Diamans,</l>
            <l>Qui remplissoient une cinquiéme Salle.</l>
            <speaker>2. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/>Vous voulez vous rire de moy.</l>
            <speaker>1. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/>Je ne me moque pas ma foy.</l>
            <speaker>2. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/>Ne me raillez point je vous prie.</l>
            <speaker>1. Nouvelliste.</speaker>
            <l>Sanson dit tout cela dans sa Geographie ;</l>
            <l>Et parlant de ce Roy qui n’est pas indigent :</l>
            <l>On trouvera chez luy plus d’Hommes &amp; d’argent</l>
            <l><space/>Dit-il, &amp; cela n’est point fable</l>
            <l>Qu’un ne peut dans la Mer trouver de grains de sable,</l>
            <l><space/>Et d’Etoiles dedans le Ciel.</l>
            <speaker>2. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/>Est-il un plus riche Mortel ?</l>
            <l>Je le veux aller voir, car j’en doute &amp; je gage…</l>
            <speaker>1. Nouv. en le quittant.</speaker>
            <l>Allez vous preparer à faire ce Voyage.</l>
          </quote>
          <p>Quand il eust cessé de reciter ces Vers, je luy dis que je trouvois cette Scene fort
            divertissante. Il faut que je vous dise encor quelques Fragmens de Scenes, reprit-il
            aussi-tost, que vous ne trouverez peut-estre pas moins agreables. Voicy le sujet du
            premier, continua-t-il ; Un Nouvelliste vient en courant interrompre l’Assemblée, &amp;
            dit,</p>
          <quote>
            <l>On debite là-bas une bonne Nouvelle,</l>
            <l><space/>Et que chacun estime telle.</l>
            <l><space/>Cette Nouvelle qui ravit,</l>
            <l><space/>Et que de bien loin l’on écrit,</l>
            <l>Est de Madagascar, &amp; mesme toute fraische ;</l>
            <l>Car le Courier n’a pas délivré sa dépesche.</l>
          </quote>
          <p>On luy répond,</p>
          <quote>
            <l>Le courier sçait donc tout, &amp; leur a rapporté ?</l>
          </quote>
          <p>Le Nouvelliste empressé, replique,</p>
          <quote>
            <l>Il ne sçait rien du tout, &amp; c’est la verité,</l>
            <l>C’est ce qui rend la Nouvelle plus belle,</l>
            <l><space/>Et la fait trouver plus nouvelle.</l>
          </quote>
          <p>On luy dit,</p>
          <quote>
            <l>Et le Courier ne fait que d’arriver ?</l>
          </quote>
          <p>Il replique,</p>
          <quote>
            <l><space/>Non.</l>
          </quote>
          <p>Et ils répondent presque tous à la fois.</p>
          <quote>
            <l><space/><space/>Allons donc viste le trouver.</l>
          </quote>
          <p>Voilà, continua-t-il, comme font la plupart des Nouvellistes, ils sçavent les Nouvelles
            que les Couriers apportent, avant que ceux à qui les Dépesches sont adressées les ayent
            leuës. On en trouve beaucoup de pareils, luy repartis-je ; puis il continua en me
            recitant un Fragment d’une Scene du Mary de la Femme jalouse dont je vous ay déja
            parlé.</p>
          <quote rend="border">
            <speaker>La Femme.</speaker>
            <l><space/>Je devrois te chanter ta gamme,</l>
            <l>Depuis longtemps icy je te cherche par tout,</l>
            <l>Et j’ay couru dix fois de l’un à l’autre bout,</l>
            <l><space/>Dans ce Parterre &amp; ces Allées,</l>
            <l>Où… Là… tu m’entends bien, tiennent leurs Assemblées.</l>
            <l><space/>Quoy perdras-tu toûjours ton temps</l>
            <l><space/>Dans ce Jardin avec cent faineans ?</l>
            <l><space/>Tu n’as point soin de ton ménage,</l>
            <l><space/>Chez toy tu laisses tout périr,</l>
            <l>Sans cesse l’on te voit aux Nouvelles courir,</l>
            <l>Et d’un Sot curieux joüer le personnage.</l>
            <l><space/>Ton esprit devient de travers,</l>
            <l>Ta folie est connuë &amp; va jusqu’à l’extréme ;</l>
            <l>Et cependant tu crois gouverner l’Univers,</l>
            <l>Lors que tu ne peux pas te gouverner toy-mesme.</l>
          </quote>
          <p>Vous poussez un peu les Nouvellistes, luy dis-je dés qu’il eut cessé de parler. Ce
            n’est pas, me répondit-il, qu’il n’y ait de fort honestes gens parmy eux, mais l’on doit
            un peu changer ces sortes de choses pour les rendre plaisantes. J’en connois,
            continua-t-il, parmy les Nouvellistes, qui s’appercevoient fort bien de leurs folies,
            &amp; qui sont les premiers à s’en railler eux-mesmes.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1673-03_047" resp="mercure">
          <head>[Remarque pleine d’esprit de celuy qui fait la Gazette de Hollande, à l’avantage du
            Roy]</head>
          <bibl><title>Le Mercure galant</title>, tome III [juillet-août 1672], 1673,
            p. 47-48.</bibl>
          <p>Je ne puis assez admirer, reprit celuy qui avoit commencé le raisonnement sur la
            vitesse des Conquestes de Sa Majesté, la bonne foy de celuy qui travaille à la Gazette
            d’Hollande, lorsqu’il dit que le Roy de France va si vite, qu’on ne sçait où il est.
            C’est assez rendre justice à la verité, continua-t-il ; &amp; quand il ne parlera que de
            la sorte, il sera toûjours loüé de tout le Monde.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1673-03_080" resp="mercure">
          <head>Lettres Patantes ou Reglement sur les Revenus du Parnasse, en faveur des Conquestes
            de l’Invincible Louis XIV</head>
          <bibl><title>Le Mercure galant</title>, tome III [juillet-août 1672], 1673,
            p. 80-104.</bibl>
          <p>Toutes ces nouvelles estant finies, la Compagnie fut un moment sans parler, ce qui ne
            luy estoit point arrivé depuis deux mois ; cela donna lieu à un de ces Nouvellistes qui
            sont toûjours chargez de Vers, &amp; qui aiment mieux entendre la lecture d’une Piece
            galante que le récit d’un Siege, de tirer de sa poche la Piece Suivante, &amp; de la
            lire à la Compagnie.</p>
          <quote rend="border">
            <label rend="center">Lettres patentes</label>
            <label rend="center">Ou</label>
            <label rend="center">Reglement</label>
            <label rend="center">Sur les revenus</label>
            <label rend="center">Du Parnasse</label>
            <label rend="center">En faveur des Conquestes de l’Invincible Louis XIV.</label>
            <p>APollon par la grace du Destin, Seigneur du Parnasse &amp; de l’Helicon, Souverain
              Distributeur des Eaux d’Hippocrene, &amp;c. À nos amez &amp; feaux Sujets les Gens
              tenans les Biliotheques &amp; les Cabinets de la Societé des beaux Esprits, Intendans
              des jolis Vers, Tresoriers des Pieces galantes, &amp; à tous autres qu’il
              appartiendra ; <hi rend="sc">Salut</hi>. Pendant que tous les Potentats songent à leur
              seureté dans la conjoncture des affaires presentes de l’Europe, &amp; que les Rois
              sont surpris des Conquestes surprenantes du Grand <hi rend="sc">Loüis</hi>, Empereur
              des François, il fait que nous songions tous à nos propres interests.</p>
            <lg>
              <l><space/>Pendant que ce puissant Heros</l>
              <l><space/>Fait trembler plus d’une Couronne,</l>
              <l>Qu’au bruit de sa Valeur tous l’Univers s’estonne,</l>
              <l><space/>Il trouble aussi nostre repos</l>
            </lg>
            <p>Nous courons aussi hazard de quelque chose, &amp; c’est de nostre honneur ; car il y
              a lieu de craindre que nous ne nous tirions mal de l’embarras où nous vont mettre tant
              de belles actions qu’il nous faudra loüer : Et un de nos Sujets dans ce desespoir, peu
              satisfait de quelques Vers qui ont déjà paru, nous a adressé ce dépit dans un
              Sonnet.</p>
            <lg>
              <l><space/>Ma foy, Messieurs les beaux Esprits,</l>
              <l>Je vous conseille de vous taire ;</l>
              <l>Laissez-moy là tous vos Escrits,</l>
              <l>Cet Heros donne trop d’affaire.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l><space/>Croyez-moy, vous y serez pris,</l>
              <l>L’entreprise en est témeraire ;</l>
              <l>Ce que vous direz, prix pour prix</l>
              <l>Ne voudra pas ce qu’il sçait faire.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l><space/>L’Esprit est promt, mais par ma foy</l>
              <l>Le vostre l’est moins que ce Roy,</l>
              <l>Vos efforts seront inutiles :</l>
            </lg>
            <lg>
              <l><space/>Et pour moy dans mon Cabinet</l>
              <l>Je n’ay pû faire qu’un Sonnet,</l>
              <l>Dans le temps qu’il a pris vingt Villes.</l>
            </lg>
            <p>Pour redonner le courage à ceux qui l’avoient perdu, Nous allons mettre un beau
              Reglement sur nos Tresors, afin qu’on n’abuse pas de nos enthousiasmes &amp; de nos
              saintes fureurs. Et comme nous jugeons bien par la quantité de Sonnets, de Madrigaux,
              de Virelais, de Rondeaux, de Distiques, &amp; mesme de Balades, qui commencent à se
              lire dans les Ruelles, qu’il se va faire une grande levée de Vers &amp; de Pieces
              d’esprit sur nostre Domaine, Nous avons deliberé, resolu, statué &amp; ordonné, &amp;
              ce de l’avis de nos bonnes &amp; cheres Sœurs les neuf muses, qu’on fera tréve de
              Billets doux, de Poulets, &amp; jolis Vers sur l’Amour.</p>
            <lg>
              <l><space/>Laissons-là les Jeux &amp; les Ris,</l>
              <l>Dans le temps que Louys reduit un grand Empire ;</l>
              <l><space/>Deussent enrager les Cloris,</l>
              <l>Il n’est pas question de joüer ny de rire.</l>
            </lg>
            <p>Quelle infamie ! qu’il se trouve des gens, qui les bras croisez s’amusent dans un
              Fauteüil à faire assaut de complimens, pendant que ce Prince parmy des inquietudes
              toutes Royales est souvent luy-mesme dans la Tranchée à mediter de nouveaux Sieges, à
              mesurer des Lignes, à projetter &amp; tracer des Fortifications.</p>
            <lg>
              <l>Pendant que du plus grand des Rois</l>
              <l>Le bras sur la Terre &amp; sur l’Onde</l>
              <l>Se signale par tant d’Exploits,</l>
              <l>Seroit-il des Amans au Monde ?</l>
            </lg>
            <p>On auroit de la peine à le croire, &amp; cependant il n’est que trop vray qu’il y a
              encor des faineans de reste.</p>
            <p>À ces causes ; Nous faisons tres-expresses inhibitions &amp; défenses, sur peines de
              rimer pauvrement, à tous Poëtes de s’épuiser en leur faveur, de Sonnets ou de
              Madrigaux, de dissiper nos revenus mal à propos, &amp; d’employer sottement, dans un
              temps comme celuy-ci, une chose si divine à des usages si profanes ; passe dans un
              temps de paix &amp; de disette pour les beaux Esprits. Mais quelle apparence de penser
              à present à l’Amour, pendant qu’on ne doit s’occuper que de la belle Gloire !</p>
            <lg>
              <l><space/>En faire sur une Cruelle,</l>
              <l><space/>Sur des fers, sur un cœur rendu,</l>
              <l><space/>Et sur l’œil charmant d’une Belle,</l>
              <l><space/>C’est à mon gré du bien perdu :</l>
              <l><space/>Quoy que pour peindre un beau visage</l>
              <l><space/>On mette à la fois en usage</l>
              <l>Or, ébeine, perles, roses &amp; lys ;</l>
              <l>On verra composer les Filles de Memoire,</l>
              <l><space/>Mieux sur cet Amant de la Gloire,</l>
              <l><space/>Que sur un Amant de Philis.</l>
            </lg>
            <p>Il ne sera donc pas permis de parler d’autres Conquestes que des siennes, crainte
              d’appauvrir le docte sejour ; &amp; par politique on fera diversion, à cause des Armes
              de ce Prince que nous allons avoir en teste.</p>
            <p>De plus, afin d’empescher tous desordres dans nos ceremonies, &amp; dans les loüanges
              que nous allons luy consacrer ; Faisons défenses à tous Pedans de faire des Vers,
              c’est bien assez pour eux de crier Vive le Roy avec le Peuple ; ce seront des
              Officiers reformez, qui prendront la peine de ne se mesler de rien : Et pour cet effet
              nous creérons &amp; établirons un Parquet semblable à celuy de Lion, où les mauvais
              Poëtes estoient autrefois punis.</p>
            <p>Ordonnons à nos Satyriques de faire suspension d’injures dans un si grand, si juste
              &amp; si indispensable sujet de donner des loüanges ; &amp; pour cela nous leur
              inspirerons toute la bonne humeur qu’il faudra pour faire belles Odes, des Vers
              heroïques, des Stances genereuses, &amp; des Poëmes achevez : pendant qu’on fournira
              aux Hollandois des Elegies, des Desespoirs &amp; des Caprices. Ils mettront la
              Hollande dans la derniere consternation, &amp; la representeront comme une Nymphe, la
              coëffure en desordre, qui s’arracha les cheveux. Ils parleront de ce faisceau de
              fleches, dont les Estats des Provinces Unies se bravoient ; &amp; n’oublieront point
              de faire forces pointes sur le lien qui en est rompu.</p>
            <p>Ordre de faire bonne provision de rimes sur le Fort de Skein, sur Utrecht,
              Groeningue, &amp; autres s’il se peut ; &amp; parce que les termes en sont un peu
              barbares, on cherchera des adoucissemens par avance, afin de n’estre pas surpris dans
              le temps.</p>
            <p>Les Poëtes feront parler les Nayades du Rhin, de la Meuse, &amp; de l’Issel.</p>
            <p>Il ne sera pas mesme mal à propos de faire écrire le Dieu du Rhin à la Deesse de la
              Seine ; il Nous a semblé qu’il pourra dire de belles choses sur les Conquestes du
              Monarque des Lys, quand il ne prendroit pour sujet de son Epistre que le fameux
              passage de Tolhuis, dont les Hollandois ont encor frayeur, comme si l’Ombre indignée
              du grand Longueville qui y est demeuré, les menaçoit encor ; &amp; comme s’ils avoient
              toûjours devant les yeux ces Braves qui ont paru avec tant d’assurance &amp; de
              fierté. Il y pourra rendre compte des grands coups dont il a esté le témoin, si ce
              n’est que de crainte luy-mesme il n’ait baissé la teste sous les eaux, ou ne se soit
              caché dans ses roseaux ou dans sa grotte. Il y pourra dire que le grand Gustave en a
              beaucoup moins fait sur ces bords, &amp; en plus de temps que l’invincible Louis.</p>
            <p>La petite Muse Burlesque inspirera tout ce qu’elle a de plus bouffon aux Rieurs, pour
              se mocquer de l’arrogance des Hollandois. Les Rebus &amp; les Pasquins, qu’on peut
              appeler les Insectes du Parnasse, leur seront encor d’un grand secours, &amp;
              trouveront place dans leurs grotesques. On les raillera sur ce qu’ils ne se pouvoient
              persuader leur malheur, &amp; comptoient ce qu’ils voyent aujourd’huy, entre les
              choses impossibles.</p>
            <lg>
              <l><space/>Negociateurs ambigus,</l>
              <l><space/>Vous voyez bien que vos Rebus</l>
              <l>Sont de ridicules Oracles ;</l>
              <l>Voicy le point fatal de vostre accroissement,</l>
              <l>Vostre orgueil se confond dans ce grand changement,</l>
              <l>À genoux, fiers Esprits, &amp; croyez les Miracles.</l>
            </lg>
            <p>On n’oubliera pas de dire que par politique ils devoient estre un peu moins
              politiques ; qu’à force d’estre prudens ils l’ont esté plus qu’il ne falloit ; &amp;
              qu’ils se seroient bien passez d’arrester un Soleil, qui les va bruler jusques au
              milieu de leurs Digues &amp; de leurs eaux ; ils s’en sont vantez dans leurs
              Medailles.</p>
            <lg>
              <l><space/>Mais tel, qui pour quelque moment</l>
              <l><space/>Oppose un foible empeschement</l>
              <l>Aux cours impetueux d’une onde triomphante,</l>
              <l>En attire sur soy tout le débordement,</l>
              <l>Et ce Torrent contraint qui retrouve sa pente,</l>
              <l>N’en roule que plus viste &amp; plus rapidement.</l>
            </lg>
            <p>C’est ce qui a peut-estre rendu les Victoires de nostre Conquerant si promptes &amp;
              si rapides ; &amp; par malheur pour eux ce Torrent a trouvé sa pente de leur costé, a
              porté chez eux la sterilité &amp; la faim, &amp; tout leur manque jusques à la fuite ;
              &amp; ces Avanturiers fanfarons qui tremblent à present derriere leurs murailles, se
              sont inutilement retranchez dans leurs Digues &amp; parmy les eaux.</p>
            <lg>
              <l><space/>Pour conserver les tristes restes</l>
              <l><space/>De ces renversemens funestes,</l>
              <l>À ce Torrent fougeux opposant un Torrent.</l>
              <l>Ils cherchent leur Salut au milieu d’un naufrage,</l>
              <l>Et pour se dérober à ce Grand Conquérant,</l>
              <l><space/>Veulent dans ce commun orage,</l>
              <l><space/>Par un stratageme nouveau,</l>
              <l>Sauver leur liberté dans une prison d’eau.</l>
            </lg>
            <p>Mais ils reculerent, &amp; n’évitent pas leur malheur. Nous sçavons mesme que la
              plupart de ceux qui font contenance de resister, s’offrent en secret aux chaînes de
              leur Vainqueur.</p>
            <lg>
              <l><space/>Quoy que vous puissiez attenter,</l>
              <l>Loüis de vôtre sort sera toûjours l’Arbitre,</l>
              <l>Et se donnant à vous sous cet illustre titre,</l>
              <l>Il vous rendra bien plus qu’il ne vous peut oster ;</l>
              <l>Et s’il faut appeler ce revers une perte,</l>
              <l><space/>En vous soûmettant à sa Loy</l>
              <l>Par la condition qui vous est offerte,</l>
              <l>Vous perdez vingt Tyrans pour acquerir un Roy.</l>
            </lg>
            <p>C’est perdre en verité bien-heureusement ; &amp; sur cette raison nous ne doutons
              point que la clémence de ce Monarque n’ait part à sa conqueste, aussi-bien que son
              courage ; &amp; ainsi ses Victoires estant plus diversifiées, les Poëtes en parleront
              bien plus aisément, que si toutes les prises de Villes se ressembloient, &amp; qu’un
              se servot toûjours de Bombes &amp; de Canons. Mais sans nous étendre plus loin à
              donners des instructions, il suffit d’ajoûter que nous inspirerons des desseins selon
              l’exigence des cas, &amp; quand nous en serons humblement requis, &amp; devotement
              invoquez. Et pour faire que nostre volonté soit pleinement executée, Nous ordonnons
              que ces Presentes soient registrées dans nos Archives, Cassettes &amp; Porte-feüilles,
              &amp; quelles soient lues &amp; publiées dans tous les Cercles, Ruelles, Academies
              &amp; Assemblées des Poëtes, afin que personne n’en pretende cause d’ignorance ; Car
              tel est nostre plaisir. <hi rend="sc">Donné</hi> au Mont Parnasse lez-Hippocrene, l’an
              de Miracles de Loüis XIV. Signé <hi rend="sc">Apollon</hi>. Et plus bas <hi rend="sc">Mnémosyne</hi> Secretaire du Parnasse.</p>
          </quote>
          <p>Cette Piece plut fort à l’Assemblée.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1673-03_104" resp="mercure">
          <head>[Suite de la Comedie des Nouvellistes]</head>
          <bibl><title>Le Mercure galant</title>, tome III [juillet-août 1672], 1673,
            p. 104-126.</bibl>
          <p>Cette Piece plut fort à l’Assemblée ; &amp; comme elle donna lieu de s’entretenir de
            Vers, on parla de la Comedie du Nouvelliste Autheur, &amp; l’on fit tout ce qu’on pût
            pour l’engager d’en reciter quelque chose ; mais il n’osa jamais dire en pleine
            Assemblée aucuns Vers contre les Nouvellistes, tant il aprehendoit que quelques esprits
            mal-faits ne prissent les choses de travers. Il laissa sortir toute la Compagnie, &amp;
            me fit signe de ne pas sortir avec les autres ; car il avoit travaillé à beaucoup
            d’endroits de sa Piece depuis qu’il m’en avoit des Vers la derniere fois, &amp; je croy
            que s’il n’eut satisfait l’envie qu’il avoit de me les resiter, ce fardeau l’auroit fait
            crever, tant il souhaitoit de s’en décharger &amp; de s’attirer des loüanges. Il prit
            donc la parole dés que nous fûmes seuls, &amp; m’ayant dit qu’il ne vouloit faire part
            qu’à moy des Vers de sa Piece, il commença par ceux-cy qu’il faisoit dire à un
            Nouvelliste ridicule qu’il racontait des Nouvelles.</p>
          <quote>
            <l><space/>La Mulle d’un grand Medecin,</l>
            <l><space/>Beste que je pense assez rosse,</l>
            <l><space/>Et qui mouroit je croy de faim,</l>
            <l>D’un Page bien monté derriere un grand Carosse,</l>
            <l>Vient d’emporter la jambe….</l>
          </quote>
          <p>Je sçay ce que vous voulez dire, m’écriay-je en l’interrompant ; &amp; vous voulez
            parler du Page de foin, que feu nostre Amy Chamb….. faisoit cloüer derriere son
            Carrosse, afin qu’on le crût Homme à Pages. Vous avez deviné, me dit-il en soûriant,
            puis il poursuivit ainsi.</p>
          <quote>
            <l><space/>Des antipodes on asseure</l>
            <l><space/>Qu’un Ambassadeur ces jours cy,</l>
            <l>Avec un fort grand train doit arriver icy,</l>
            <l>Et l’on tient la chose tres-seure.</l>
            <l>Les Corsaires Maltois ont par un grand bonheur</l>
            <l>Enlevé depuis peu trois cens Filles fort belles,</l>
            <l><space/>Que l’on tient toutes tres-pucelles,</l>
            <l><space/>Et qu’on emmenoit au Grand Seigneur.</l>
            <l>Le Patron du Navire Homme prudent &amp; sage,</l>
            <l>Qui les tenoit de plusieurs Nations,</l>
            <l><space/>Avoit des Atestations,</l>
            <l>Qui prouvent que chacune a tous son pucelage.</l>
          </quote>
          <p>Autre endroit.</p>
          <quote>
            <l>Je viens de voir au milieu de la ruë</l>
            <l><space/>Un Homme que vous connoissez,</l>
            <l><space/>Que l’on appelle Montangruë,</l>
            <l>Nouvelliste importun &amp; des plus empressez :</l>
            <l><space/>Un Courier de sa connoissance,</l>
            <l><space/>Passoit avec diligence,</l>
            <l><space/>Il s’est jetté sur luy d’abord,</l>
            <l>Et toûjours a tenu sa botte avec constance,</l>
            <l>Quoy que ses éperons le blessassent bien fort,</l>
            <l>Tant qu’il ait sçeu, dit-il, un secret d’importance.</l>
          </quote>
          <p>Autre Scene de plusieurs Nouvellistes. Apres qu’ils se sont entretenus de beaucoup de
            choses, il y en a un qui prend la parole &amp; dit,</p>
          <quote rend="border">
            <speaker>1. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/>À propos de Rome, on nous mande</l>
            <l>Que depuis peu Monsieur Pasquin est mort,</l>
            <l><space/>Celuy qui médisoit si fort,</l>
            <l>Et qu’on en montre une douleur fort grande.</l>
            <speaker>2. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/>Celuy qui le vous mande à tort,</l>
            <l>Cela n’est point.</l>
            <speaker>1. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/>La chose est pourtant veritable.</l>
            <speaker>2. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/>Ah ! vous nous contez une fable.</l>
            <speaker>1. Nouvelliste.</speaker>
            <l>Je vous dis qu’il est mort, &amp; je le sçais fort bien.</l>
            <speaker>2. Nouvelliste.</speaker>
            <l>Moy je vous dis qu’il n’en est rien.</l>
            <speaker>3. Nouvelliste.</speaker>
            <l>Mais Pasquin n’est qu’une Statuë.</l>
            <speaker>4. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/>Et cependant, Monsieur le tuë.</l>
            <speaker>1. Nouv. à part.</speaker>
            <l><space/>Si jamais j’invente plus rien…</l>
            <speaker>2. Nouvelliste.</speaker>
            <l>Oüy je soûtiens toûjours que Pasquin est un Homme</l>
            <l><space/>Qui sçait l’art de médire bien,</l>
            <l><space/>Et qui demeure dans Rome.</l>
            <speaker>3. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/>Pasquin me fait ressouvenir</l>
            <l>Que j’ay de quoy vous bien entretenir.</l>
            <speaker>4. Nouv. à part au 3.</speaker>
            <l><space/>Est-ce que je sçais ?</l>
            <speaker>3. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/>Sans doute ;</l>
            <l>Mais messieurs, que chacun écoute.</l>
            <label rend="center">Lettre de Rome.</label>
            <p>UN Seigneur Romain faisant jetter les fondemens d’une Maison de Campagne, les
              Ouvriers virent tout à coup un grand morceau de terre s’enfoncer ; &amp; comme ils
              pensoient regarder par le trou qu’elle avoit fait, il en sortit un Vent furieux, qui
              les jetta tous par terre ; ce qu’ayant sçeu celuy qui vouloit faire bâtir, il vint
              aussi-tost accompagné de plus de deux cent Curieux.</p>
            <speaker>2. Nouvelliste.</speaker>
            <l>Nouvellistes s’entend, n’en soyez point surpris,</l>
            <l>On en compte encor plus à Rome qu’à Paris.</l>
            <speaker>3. Nouvelliste.</speaker>
            <p>Ils firent descendre par un trou quantité de Flambeaux allumez, dont la clarté fit
              remarquer la couverture d’une maniere de Temple. Plusieurs voulurent aussi-tost y
              descendre, &amp; les premiers trouverent un Edifice admirable dont les Portes estoient
              d’airain : Le dedans estoit orné de plusieurs Colomnes de Porphyre. Il y avoit
              vingt-quatre Lampes d’or, dans lesquelles brusloit du Feu inextinguible, dont le
              secret est mort avec les Romains. Au milieu de ce Temple s’élevoit un Autel où l’on
              montoit de quatre costez par des degrez de mesme matiere que les Colomnes. On trouva
              dessous l’Autel un Corps d’une grandeur prodigieuse, vestu à la Romaine, &amp; l’Epée
              au costé. Il avoit une main appuyée sur un petit Aigle d’or, &amp; tenoit dans l’autre
              une Medaille où estoit apparamment son Portrait. On travaille à déchiffrer qui
              c’estoit, car le Nom est en abregé au bas de la Medaille.</p>
            <speaker>2. Nouvelliste.</speaker>
            <l>Je sçais cette Nouvelle, &amp; vous diray qui c’est.</l>
            <speaker>4. Nouv. à part.</speaker>
            <l><space/>Il est bon.</l>
            <speaker>2. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/><space/>Cependant achevez s’il vous plaist.</l>
            <speaker>3. Nouvelliste.</speaker>
            <p>Ce grand Corps se remua, &amp; apres un grand soûpir s’en alla tout en fumée. Ce
              soûpir est, dit-on, causé par un Vent renfermé, &amp; le remuëment du Corps a esté
              produit par un mesme effet.</p>
            <speaker>1. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/>Doit-on croire cette Nouvelle ?</l>
            <speaker>2. Nouvelliste.</speaker>
            <l>Oüy de ce mouvement la cause est naturelle ;</l>
            <l>Mais de ce grand Romain vous marque-t-on le Nom ?</l>
            <speaker>3. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/>Je vous ay déjà dit que non.</l>
            <speaker>2. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/>J’ay la Nouvelle &amp; dans ma Lettre</l>
            <l>On n’a pas manqué de le mettre.</l>
            <speaker>4. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/>Oüy sans doute que Monsieur l’a.</l>
            <speaker>2. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/>Je ne puis m’empescher de rire.</l>
            <speaker>3. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/>J’ay lieu de paroistre surpris ;</l>
            <l><space/>Car seul, quoy que vous puissiez dire,</l>
            <l><space/>J’ay cette Nouvelle à Paris.</l>
            <speaker>2. Nouvelliste.</speaker>
            <l>Et moy je l’ay, vous dis-je, &amp; mesme bien plus ample.</l>
            <speaker>3. Nouvelliste.</speaker>
            <l>Je vais gager que non.</l>
            <speaker>4. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/><space/>Je vais gager que si.</l>
            <speaker>3. Nouvelliste.</speaker>
            <l>Ton obstination est certes sans exemple.</l>
            <speaker>4. Nouvelliste.</speaker>
            <l><space/>Pour moy je veux gager aussi.</l>
            <speaker>3. Nouvelliste.</speaker>
            <l>N’ayant point aujourd’huy de Nouvelles à dire,</l>
            <l><space/>J’ay fait cette Lettre à plaisir,</l>
            <l>Voulant des Curieux contenter le desir.</l>
            <speaker>4. Nouvelliste.</speaker>
            <l>De son secret il venoit de m’instruire.</l>
            <speaker>1. Nouvelliste.</speaker>
          </quote>
          <p>Apres cela croyez aux Nouvelles d’icy. Je trouvay cette Scene assez divertissante ;
            &amp; l’Autheur l’ayant remarqué. Voicy, me dit-il encor un endroit qui ne vous déplaira
            pas. C’est de deux Femmes qui font une Conversation sur les Nouvellistes : L’une s’en
            mocque, &amp; l’autre en parle avec admiration. Voicy ce que dit celle qui soûtient leur
            party.</p>
          <quote>
            <l>Ah ! je trouve pour moy qu’on les doit admirer.</l>
            <l><space/>Un Homme seroit-il sans cesse</l>
            <l>À faire le mourant aux pieds d’une Maistresse,</l>
            <l>Et s’amuseroit-il toûjours à soûpirer ?</l>
            <l>Les Modes, les Habits, l’Amour, les Bagatelles,</l>
            <l>Sont l’entretien du Sexe &amp; des effeminez ;</l>
            <l>Mais des esprits sages &amp; bien tournez,</l>
            <l>La conversation doit estre de Nouvelles.</l>
            <l>Ils font voyant que tout est dessous leur ressort,</l>
            <l>Quelquefois le Procez du Destin &amp; du Sort ;</l>
            <l>Tel dont la rêverie est &amp; longue &amp; profonde,</l>
            <l>Est bien souvent quand on n’y pense pas,</l>
            <l>Dedans le Cabinet du Roy de Trebisonde,</l>
            <l><space/>Ou bien dans celuy des Incas.</l>
          </quote>
          <p>Ce n’est pas tout, continua l’Autheur de ces Vers dés qu’il eut achevé de les reciter,
            &amp; voicy un endroit par où je vais finir pour vous laisser en goust, qui doit vous
            charmer, puisque de plus de cent Personnes l’ont admiré, &amp; m’en demandent tous les
            jours des copies. Ecoutez bien, continua-t-il, car il n’y a pas un seul mot à perdre.
            Apres avoir parlé des Nouvellistes, un de ces Messieurs qui a l’air d’un Homme
            raisonnable, dit en continuant de parler de ces Confreres.</p>
          <quote>
            <l>Leur grand empressement les fait assez connoistre</l>
            <l><space/>Pour ce qu’ils ne croyent pas estre.</l>
            <l>Il est bon de ne pas pas ignorer tout à fait</l>
            <l><space/>Le train des Affaires du Monde ;</l>
            <l>Mais c’est une folie à nulle autre seconde,</l>
            <l>Que pretendre sçavoir à fonds tout ce qu’on fait.</l>
            <l>Pourquoy s’embarasser encore la cervelle,</l>
            <l>Et se faire un honneur de sçavoir les premiers</l>
            <l><space/>Jusqu’à la moindre bagatelle ?</l>
            <l>La chose qu’on apprend peut estre encor nouvelle,</l>
            <l><space/>Quoy qu’on la sçache des derniers.</l>
            <l>S’il arrive à quelqu’un quelque importante affaire,</l>
            <l>Pourquoy se meslant trop de ce qui touche autruy,</l>
            <l><space/>Pretendre sçavoir mieux que luy,</l>
            <l>Et tout ce qu’il sçait seul, &amp; tout ce qu’il doit faire ?</l>
            <l>Pourquoy vouloir toûjours tout deviner ?</l>
            <l>Pourquoy sur tout sans cesse raisonner ?</l>
            <l>Pourquoy se plaire à conter des Nouvelles,</l>
            <l>Aux gens qui ne sçauroient y trouver des appas,</l>
            <l>Et vouloir sans raison que ceux qui n’en ont pas,</l>
            <l><space/>En tirent de leurs cervelles ?</l>
            <l>Il ne faut point se faire une occupation,</l>
            <l>D’en demander &amp; d’en compter sans cesse,</l>
            <l>Ny soûtenir avec trop d’obstination</l>
            <l>Ce qui point ne nous interesse.</l>
            <l>Il ne faut pas non plus pour se faire berner,</l>
            <l><space/>Donner de ridicules marques,</l>
            <l>Qui font penser qu’on croit pouvoir mieux gouverner</l>
            <l>Les Estats de quelques monarques,</l>
            <l>Que ceux pour qui l’on voit les Princes incliner :</l>
            <l>Il faut enfin songer pour estre raisonnable,</l>
            <l><space/>Que tout excez est condamnable.</l>
          </quote>
          <p>Hé bien, me dit cet Autheur, d’un ton plein de confiance, dés qu’il n’eut plus de Vers
            à me reciter, ne trouvez-vous pas cet endroit admirable ? Je luy dit que oüy. Vous n’en
            sçavez pas encor le plaisant, me repartit-il, &amp; je fais faire dans la suite de la
            Scene à cet Homme qui parle si bien, tout ce qu’il vient de condamner. Ce n’est pas sans
            sujet, continua-t-il, j’ay tiré cet endroit d’apres Nature, &amp; je vois tous les jours
            des gens qui font de mesme, qui ne s’apperçoivent jamais de leurs defauts, &amp; qui
            reprenent souvent dans les autres les mesmes que tout le monde remarque en eux. Il
            alloit pousser plus avant sa Morale, lors que neuf heures sonnerent, &amp; nous
            obligerent à sortir du Jardin qui estoit déjà remply de plusieurs Personnes qui y
            venoient promener apres souper.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>XII. Semaine. <hi rend="i">Nouvelles du 16. de Juillet jusques au 23.</hi></head>
        <div type="article" xml:id="MG-1673-03_151" resp="mercure">
          <head>[Particularitez de la prise de Grave]</head>
          <bibl><title>Le Mercure galant</title>, tome III [juillet-août 1672], 1673,
            p. 151-154.</bibl>
          <p>Si-tost que celuy qui avoit entrepris cette Narration eut cessé de parler : J’ay voulu,
            luy repartit un autre, vous écouter jusques au bout sans vous intérompre, pour voir si
            vous nous aprendriés quelque chose de nouveau. Mais vous ne nous avez rien dit qui ne
            soit tout au long dans l’Extraordinaire de la prise de Grave qui a esté donné au Public.
            J’en demeure d’accord, luy repartit l’autre, &amp; l’Autheur de la Gazette a esté si
            bien instruit de tout le detail de cette action, qu’il ne nous a rien laissé de
            remarquable à dire apres luy, comme dans toutes les autres choses memorables qui se sont
            passées, &amp; qu’il a esté obligé de faire imprimer avant d’en avoir receüilly toutes
            les particularitez pour satisfaire à l’impatience du public.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1673-03_161" resp="mercure">
          <head>[La description &amp; l’explication de la Medaille que les Hollandois firent en mil
            six cens soixante-huit]</head>
          <bibl><title>Le Mercure galant</title>, tome III [juillet-août 1672], 1673,
            p. 161-193.</bibl>
          <p>On eut dit beaucoup de choses là-dessus, &amp; la conversation sur les bestes fut
            devenue curieuse, si un Ennemy declaré des Hollandois n’eut entrepris le Nouvelliste
            Tendre &amp; Pitoyable, ce qu’il fit en luy parlant de la sorte. Je ne sçais pas
            Monsieur, s’il y a quelqu’un icy qui ait autant de compassion que vous des Ennemis de
            l’Estat ; mais je sçay bien qu’il faut avoir de la tendresse de reste pour les plaindre.
            Leur vanité a esté insuportable ; ils se sont mis au dessus de tous les Rois de la
            Terre, &amp; leur orgueil a esté si grand, qu’ils ont crû pouvoir estre les Arbitres du
            Monde entier ; &amp; s’estant confirmez dans la pensée qu’ils seroient bien-tost aussi
            puissans que la Republique Romaine l’estoit autrefois, ils se sont imaginez qu’ils
            donneroient bien-tost des Loix à toute la Terre. Je suis bon François, luy repliqua le
            Nouvelliste Pitoyable, &amp; je suis bon serviteur du Roy, je hais ses Ennemis
            &amp; ceux de l’Estat peut-estre autant que vous, je ne suis point pour les Hollandois,
            &amp; je sçais qu’ils ont esté assez imprudens pour s’attirer la foudre qui gronde
            maintenant chez eux. Mais je ne vois pas en quoy ils ont fait paroistre cette vanité
            insuportable dont vous les accusez, &amp; s’ils en ont eu plus qu’ils ne devoient ; je
            ne vois pas qu’ils en ayent eu tant que vous dites. C’est où je vous attendois, luy
            repartit l’autre, en le prenant par le bras, &amp; en le luy serrant un peu fort ; &amp;
            j’ay icy des preuves qui vont faire connoistre à toute la Compagnie que je n’ay rien
            avancé que de veritable, &amp; que la vanité des Hollandois a esté beaucoup plus grande
            que je n’ay dit. Je ne sçay pas, poursuivit-il, en se tournant vers ceux qui composaient
            l’Assemblée, si quelqu’un de ces Messieurs a oüy parler de la Medaille qui courut en
            soixante &amp; huit, &amp; que par un orgueil d’autant plus insuportable, qu’ils avoient
            peu de sujet de paroistre si vains, les Hollandois firent faire. Plusieurs dirent qu’ils
            avoient oüy parler de cette Médaille ; mais qu’elle estoit si rare, qu’ils n’avoient
            seulement pû la voir. Il n’y en a que quatre à Paris, repliqua l’Ennemy declaré de la
            petite Republique de Hollande ; &amp; c’est un Prince qui m’a presté celle que j’ay sur
            moy, &amp; que je vous vais faire voir. En achevant ces paroles, il tira la Medaille de
            sa poche ; &amp; comme la Compagnie ordinaire s’attachoit à la considerer, les
            Nouvellistes écoutans les serrerent de plus pres qu’ils n’avoient accoûtumé ; le nombre
            mesme en augmenta, &amp; les moins curieux qui se promenoient sans songer aux Nouvelles,
            voyant tant de gens amassez, s’aprocherent d’eux pour voir ce que c’estoit. Ceux qui
            entrerent pendant ce temps, furent aussi portez par leur curiosité devers le gros
            ploton ; &amp; la foule devint si grande, que celuy qui faisoit voir la Medaille ne
            pouvant plus respirer, fut contraint de la remettre dans sa poche, afin de pouvoir
            prendre haleine, ce qui fit retirer les moins curieux. Quelque temps apres que cette
            grande foule se fut un peu écartée, nous nous retirasmes à l’écart ; &amp; comme nous
            n’estions plus que sept ou huit, nous y considerasmes à loisir cette belle Médaille. Je
            dis belle, parce que les faussetez qu’elle contenoit n’ostoient rien à la beauté de son
            ouvrage. Elle estoit deux fois aussi grande qu’un Escu blanc. On voyoit d’un costé un
            Mercure tenant une Pique, au bout de laquelle son chapeau se faisoit remarquer ; il
            avoit le dos apuyé contre un Trophée d’Armes, la Mer paroissoit derriere ce Trophée,
            &amp; sur cette mesme Mer on voyoit quelques Vaisseaux en éloignement. Il avoit quantité
            d’Armes &amp; de Canons à ses costez, &amp; le Lion de Hollande estoit aupres de luy. Le
            revers de cette Medaille representoit les Sept Provinces Unies, elles en faisoient comme
            la Bordure ; Elles estoient enchaînées avec une branche de Laurier tournée en Couronne ;
            &amp; sur la mesme branche il y avoit entre chaque Province un Faisceau de Fleches ;
            &amp; dans le milieu de la Medaille on voyoit l’Inscription suivante que je vous envoye
            de la mesme maniere ; c’est à dire qu’elle ne contenoit ny plus ny moins de lignes.</p>
          <quote rend="center">
            <p>ASSERTIS LEGIBUS. EMENDATIS SACRIS.</p>
            <p>ADJUTIS DEFENSIS.</p>
            <p>CONCILIATIS REGIBUS.</p>
            <p>VINDICATA MARIUM LIBER.</p>
            <p>TATE. PACE EGREGIA VIR.</p>
            <p>TUTE ARMORUM PARTA.</p>
            <p>NUMISMA HOC.</p>
            <p>S. F. B. C. F. MDCLXVIII.</p>
          </quote>
          <p>Dés qu’on eut lû cette inscription, les plus grands parleurs devinrent muets, parce que
            ne voulant point faire connoitre qu’ils ne sçavoient pas le Latin, ils ne sçavoient si
            cette Inscription estoit belle ou laide, &amp; s’ils devoient l’admirer, ou la
            condamner. Leur silence fut d’abord remarqué, &amp; l’on s’en apperceut d’autant
            plûtost, que dés qu’on debitoit une Nouvelle, ils raisonnoient des premiers, &amp; ne
            laissoient jamais parler les autres. Ils ne furent pas longtemps sans connoistre qu’on
            prenoit garde à leur confusion ; &amp; dés qu’ils s’en furent aperceus, l’un d’eux prit
            la Medaille, lût bas l’Inscription, soûrit en la lisant, fit quelques lignes de teste,
            &amp; dit quelques mots entre ses dents que l’on n’entendit pas. Comme il avoit de
            l’esprit il fit toutes ces choses à dessein de les expliquer en bonne ou mauvaise part,
            selon les loüanges ou le blâme qu’on donneroit à l’Inscription. Celuy qui avoit aporté
            la Medaille estoit sur le point de l’expliquer, lors que le petit Periandre, qui parle
            plus souvent Latin que le plus vieux Regent de tous les Colleges de l’Université,
            survint pour faire plaisir aux uns &amp; pour étourdir les autres. Ce n’est pas qu’il
            n’ait du merite ; mais il en parle tant qu’il fatigue toutes les Compagnies où il se
            rencontre. Il n’eut pas plûtost remarqué l’Inscription qui estoit sur la Medaille, que
            sans rien examiner davantage, il la lût plusieurs fois avec emphase, &amp; l’apprit
            mesme par coeur. Vive le Latin, s’écria-t-il, dés qu’il l’eut bien mise dans sa memoire.
            C’est une Langue qu’on ne peut assez admirer, &amp; qui dit beaucoup de choses en peu de
            paroles, comme on peut voir dans cette inimitable Inscription, qui dit plus de choses en
            six ou sept petites lignes, que vous n’en pourriez dire en trente de Prose Françoise. Je
            vais, continua-t-il, vous expliquer cette Inscription, pour vous faire voir la force du
            Latin, &amp; que je n’ay rien avancé qui ne soit veritable.</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">Assertis Legibus</hi> ,</p>
          </quote>
          <p>Dit-il alors,</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">Assertis</hi>
              <hi rend="i">Legibus</hi>, </p>
          </quote>
          <p>Messieurs,</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">Assertis</hi>
              <hi rend="i">Legibus</hi>, </p>
          </quote>
          <p>Cela veut dire, ayant affermy les Loix, les ayant asseurées, les ayant rétablies, fait
            revivre, &amp; les ayant remises dans leur premier éclat ; en sorte que rien n’est plus
            capable de les détruire, ny mesme de les ébranler. Voila, continua-t-il, ce que veut
            dire</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">Assertis</hi>
              <hi rend="i">Legibus</hi>, </p>
          </quote>
          <p>Passons à</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">Emendatis</hi>
              <hi rend="i">Sacris.</hi>
            </p>
            <p><hi rend="i">Emendatis Sacris</hi> ,</p>
          </quote>
          <p>Ah ! Messieurs, que</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">Emendatis</hi>
              <hi rend="i">Sacris.</hi>
            </p>
          </quote>
          <p>Est admirable !</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">Emendatis Sacris</hi> ,</p>
          </quote>
          <p>Ayant épuré la Religion ; l’ayant corrigée ; l’ayant reformée. C’est le vray mot,</p>
          <p>Messieurs, réformée ; la Religion reformée ; &amp; c’est ce que</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">Emendatis</hi>
              <hi rend="i">Sacris</hi>
            </p>
          </quote>
          <p>Signifie.</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">Adjutis</hi>
              <hi rend="i">Defensis.</hi>
            </p>
          </quote>
          <p>Ah que cet</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">Adjutis</hi>
              <hi rend="i">Defensis</hi>
            </p>
          </quote>
          <p>Est beau ! rien ne peut égaler</p>
          <quote>
            <p rend="i">Adjutis Defensis. Adjutis Defensis . </p>
          </quote>
          <p>Vaut un milion.</p>
          <quote>
            <p rend="i">Defensis </p>
          </quote>
          <p>Ayant donné du secours à ceux qui nous en ont autrefois donné ; les ayant défendus,
            ayant pris le party de nos Alliez,</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">Adjutis</hi> . </p>
          </quote>
          <p>De nos Alliez ; de ceux qui estoient joints avec nous,</p>
          <quote>
            <p rend="i">Adjutis. </p>
            <p><hi rend="i">Conciliatis</hi>
              <hi rend="i">Regibus.</hi>
            </p>
          </quote>
          <p>Rien ne peut payer</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">Conciliatis</hi>
              <hi rend="i">Regibus.</hi>
            </p>
          </quote>
          <p>Ah ! que ce</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">Conciliatis</hi>
              <hi rend="i">Regibus</hi>
            </p>
          </quote>
          <p>A de force !</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">Conciliatis</hi>
              <hi rend="i">Regibus</hi>, </p>
          </quote>
          <p>Ayant esté les Arbitres des Rois, les ayant par nos soins, nos avis, nos recours, nôtre
            prudence, remis bien ensemble, obligez à faire la Paix, accordez, réünis &amp; tout ce
            qu’il vous plaira sur ce sujet. Car il n’est rien que pour l’union des Rois, ne
            signifient ces deux mots. Je dis deux mots, Messieurs ; car il n’y en a que deux,
            &amp; c’est ce que vous devez bien remarquer.</p>
          <quote>
            <p rend="i">Conciliatis Regibus . </p>
          </quote>
          <p>Pour moy je ne me puis lasser d’admirer</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">Conciliatis</hi>
              <hi rend="i">Regibus.</hi>
            </p>
          </quote>
          <p>Et je tiens que</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">Conciliatis</hi>
              <hi rend="i">Regibus.</hi>
            </p>
          </quote>
          <p>Peut suffire seul pour faire l’Eloge de la Langue Latine. Mais passons au reste,
            poursuivit-il ; car je n’aurois jamais fait, si j’entreprenois d’expliquer tout ce que
            renferme cette Inscription.</p>
          <quote>
            <p rend="i">Vendicata Marium Libertatè . </p>
          </quote>
          <p>Ah ! que ces trois mots disent de choses,</p>
          <quote>
            <p rend="i">Vendicata Marium Libertatè . </p>
          </quote>
          <p>Car enfin</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">Vendicata</hi>
              <hi rend="i">Marium Libertatè</hi>
            </p>
          </quote>
          <p>Veut dire, ayant recouvert la liberté des Mers, ayant puny ceux qui la vouloient
            troubler, ayant vangé cette Liberté, sur laquelle on vouloit entreprendre, sur laquelle
            on vouloit attenter. N’avoürez-vous pas que cet endroit a bien de la force, &amp; que
            celuy-cy n’en a pas moins,</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">Pace Egregia Virtutè Armorum Parta</hi>,</p>
          </quote>
          <p>Ayant fait la Paix par le pouvoir, par le merite, par la force de nos Armes, par la
            terreur qu’elles ont inspiré, non seulement à nos Ennemis, mais encor à toute la
            Terre,</p>
          <quote>
            <p rend="i">Pace Egregia Virtutè Armorum Parta. </p>
            <p rend="i">Numisma Hoc. </p>
            <p rend="i">Numisma Hoc. </p>
          </quote>
          <p>Ne signifiroit en François que <hi rend="i">cette Medaille</hi>, &amp; cela ne voudroit
            rien dire, &amp; ne seroit pas seulement entendu ; mais il signifie bien autre chose en
            Latin, &amp; ce</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">Numisma Hoc</hi> ,</p>
          </quote>
          <p>Veut dire, qu’en vertu, qu’en conséquence de tout ce qui est dans l’Inscription de la
            Medaille, que que je viens d’expliquer, les Hollandois l’ont donnée au Public, afin
            qu’il sçache dés à present toutes ces choses, &amp; que la Posterité en soit instruite.
            Hé bien, Meilleurs, continua le petit Periandre, en nous regardant tous les uns apres
            les autres ; N’avoürez-vous pas avec moy que le Latin est admirable, &amp; qu’il a bien
            de la force, quand on a l’esprit de choisir de ces mots expressifs, dont un seul veut
            quelque fois dire plus de choses que trente mots François n’en pourroient expliquer ?
            Nous en demeurasmes tous d’acord, &amp; nous fismes bien ; car il ne nous auroit pas
            laissé en repos, &amp; nous auroit fait malgré nous souscrire à tous ses sentimens. Ceux
            qui n’entendoient point le Latin, dirent les premiers qu’il avoit raison, croyant faire
            connoistre par là que les beautez de cette Langue leur estoient fort connuës. Il me
            semble, dis-je à Periandre, non pas quand il fut las de parler, car il n’auroit jamais
            cessé, s’il n’eut éternüé deux ou trois fois de suite. Il me semble, luy dis-je, pendant
            ce temps, que vous n’avez point expliqué ce que veulent dire ces Lettres.</p>
          <quote>
            <p rend="i">S. F. B. C. F. </p>
          </quote>
          <p>Qui sont au dessous du</p>
          <quote>
            <p rend="i">Numisma Hoc. </p>
          </quote>
          <p>Je croy, adjoûtay-je, que ces cinq Lettres veulent dire beaucoup de choses. Il n’en
            faut point douter, me repartit-il. Donnez-nous en donc l’explication, je vous prie, luy
            répondis-je car je ne croy pas que sçachant si bien le Latin, vous puissiez rien ignorer
            de tout ce que l’on a voulu dire en cette Langue. Je ne puis, me repliqua-t-il vous
            expliquer ce qui n’est pas assez marqué pour vous pouvoir satisfaire tout d’un coup ; ce
            n’est pas que je ne croye en venir à bout en y rêvant un peu. Il y réva en effet,
            &amp; fut quelque temps sans nous rien dire, &amp; je m’aplaudis en moy-mesme d’avoir
            trouvé le secret de le faire taire. Nous nous mismes tous à réver aussi-bien que luy,
            &amp; nous fusmes assez longtemps sans rien trouver. Mais enfin je me resouvins tout
            d’un coup, que les Lettres qui estoient au bas des Medailles, ou d’autres Ouvrages
            semblables, vouloient toûjours parler de ceux au nom desquels ces choses estoient
            faites ; &amp; cela me fit croire que celles dont il estoit question, regardoient la
            Republique de Hollande ; comme <hi rend="i">S.P.Q.R.</hi> regardoit la Republique
            Romaine. Je dis aussi-tost ma pensée à la Compagnie, &amp; j’ajoûtay en méme temps que
            je croyois que la premiere Lettre qui estoit une <hi rend="i">S.</hi> vouloit dire <hi rend="i">STATUS.</hi> Vous avez raison, reprit Periandre. <hi rend="i">STATUS, Les
              Estats.</hi> Je tiens <hi rend="i">F.</hi> poursuivit-il, &amp; cet <hi rend="i">F.</hi> veut dire <hi rend="i">FOEDERATI. FOEDERATI, Unis, Liguez. STATUS FOEDERATI,
              Les Estats Confédérez.</hi> Il faut donc, repliqua un troisiéme, que le <hi rend="i">B</hi>. veuille dire <hi rend="i">BELGII. BELGII, Les Estats-Unis de Hollande</hi>.
            Cette explication, leur dis-je, me paroist assez juste, &amp; pourveu que nous
            expliquions aussi heureusement le <hi rend="i">C.</hi> &amp; le <hi rend="i">F.</hi> qui
            restent, je croy qu’elle sera assez juste. Le <hi rend="i">C.</hi> nous arresta
            longtemps, &amp; nous estions sur le point de nous rendre sans l’expliquer, lors qu’une
            Personne de la Compagnie, que nous en croyons la moins capable, s’écria. <hi rend="i">Je
              le tiens</hi>, &amp; <hi rend="i">c’est assurement COMMUNES.</hi> C’est <hi rend="i">COMMUNES</hi>, sans doute, luy repartis-je, &amp; l’on n’en doit point douter. <hi rend="i">STATUS FOEDERATI BELGII COMMUNES FECERUNT. Les Estats-Unis d’Hollande, d’un
              commun consentement, ont fait ou fait faire cette Médaille</hi>, Vous avez raison,
            nous dit Periandre, <hi rend="i">COMMUNES. Tous ensemble, d’une commune voix, d’un
              commun consentement.</hi> C’est bien expliquer <hi rend="i">COMMUNES</hi> ! Mais,
            poursuivit-il, en s’adressant à moy, vous avez plus fait que vous ne pensiez ; car vous
            avez en mesme temps expliqué la derniere <hi rend="i">F.</hi> qui nous auroit peut-estre
            arresté longtemps. Il faut donc demeurer d’accord apres cette explication, dis-je alors
            à la Compagnie, que les Estats de Hollande ont fait faire cette Médaille. Puis que
            chacun est de ce sentiment, reprit celuy qui avoit aporté la
            Medaille ; il faut que Monsieur, nous dit-il, en se retournant devers le Nouvelliste
            pitoyable, demeure d’accord, qu’on ne peut avoir plus de vanité qu’en ont eu les
            Hollandois, puis qu’ils se sont mis au dessus de tous les Rois du Monde ; comme l’on
            peut connoitre par la Medaille que nous venons de voir.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1673-03_194" resp="mercure">
          <head>[Sur les proverbes] *</head>
          <bibl><title>Le Mercure galant</title>, tome III [juillet-août 1672], 1673,
            p. 194-199.</bibl>
          <p>Ceux qui ont fait les Proverbes, continua le mesme, avoient de grandes lumieres &amp;
            une grand’pratique des affaires du Monde ; car depuis soixante ans que je vois le jour,
            je n’en ay pas veu un qui ait menty. Quel Proverbe, luy repartit-on, appliquez-vous à
            l’affaire de Monsieur le Prince d’Orange ? Celuy qui doit, nous repliqua-t-il
            aussi-tost, que <hi rend="i">Personne ne pert qu’un autre n’y gagne</hi>. Cette
            explication n’est-elle pas juste, poursuivit-il ? &amp; quand les Hollandois perdent la
            plus grande partie de leurs Estats, Monsieur le Prince d’Orange ne gagne-t-il pas tout à
            coup ; ce qu’il n’a jamais pû obtenir pendant qu’ils se croyoient les Arbitres de tous
            les Rois du Monde ? Ce Prince doit à l’avenir ajoûter foy aux Proverbes, repartit un
            autre en soûriant, puis qu’ils luy ont esté si favorables. Je vois bien, reprit avec un
            air serieux, le défenseur des Proverbes, que vous voulez me railler d’avoir cité un
            Proverbe, &amp; que vous ne trouvez pas que les gens d’esprit en doivent parler : Mais
            il y a une différence entre parler Proverbes, (comme ceux qui en disent à chaque mot)
            &amp; en remarquer à propos la verité. Les premiers, le font pour dire des plaisanteries
            qui sont souvent tres-méchantes, &amp; les autres parce qu’ils examinent avec
            application le train des Affaires du Monde. Et pour moy je tiens, continua-t-il, que les
            Proverbes sont plus utiles que tous les Livres imaginables ; &amp; qu’un homme qui les
            sçaura bien, fera moins de faux pas dans la vie, &amp; sçaura mieux se gouverner que
            ceux qui ont des Bibliotheques entieres dans la teste, &amp; qui ne profitent pas de
            leur lecture. Oüy, je le dis encor, je tiens pour les Proverbes &amp; pour les Fables ;
            &amp; quiconque les aura bien dans l’esprit, pourra se vanter de ne rien ignorer. Il dit
            encor cent choses sur ce sujet qui surprirent beaucoup celuy qui avoit eu dessein de se
            moquer de luy ; de maniere qu’au lieu de luy repondre, il fit retourner la conversation
            sur le bonheur du Prince d’Orange.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1673-03_205" resp="mercure">
          <head>Histoire des onze Esclaves François</head>
          <bibl><title>Le Mercure galant</title>, tome III [juillet-août 1672], 1673,
            p. 205-220.</bibl>
          <p>Je ne sçay, Messieurs, si vous avez oüy parler d’une aventure extraordinaire, arrivée
            sur Mer il y a déjà quelque temps. Cette Histoire est-elle nouvelle, luy
            repliquasmes-nous ? les choses qu’on ne sçait pas encor sont toûjours nouvelles pour
            ceux qui les aprennent, nous repartit-il ; c’est pourquoy ce que je vais vous raconter
            ne vous doit pas moins divertir que s’il venoit que d’arriver. Nous luy temoignasmes
            qu’il nous feroit plaisir de satisfaire nostre curiosité. Et sans se faire prier
            davantage, il commença aussi-tost de la sorte.</p>
          <label rend="center">Histoire</label>
          <label rend="center">Des onze</label>
          <label rend="center">Esclaves</label>
          <label rend="center">Francois.</label>
          <p>LE Dey de Tunis, Patron d’onze Esclaves François, qui depuis douze années languissoient
            dans de cruelles chaînes, ayant armé au Port de la Ville de Sousse en Barbarie, un
            Vaisseau de course, commandé par un Grec Renié, sur lequel ils furent embarquez pour
            gouverner les Voilles, ayant fait voyage en Morée pour les affaires du Grand-Seigneur,
            &amp; couru la Mer pendant quarante-cinq jours, fut obligé de retourner au Port de
            Sousse, où le Patron fit désagréer ce Navire. Un des Esclaves Chrestiens, que les Peres
            de la Mercy avoient racheté trois fois, ayant esté reconnu à Tunis par le Patron dont il
            avoit esté Esclave, lors qu’il alloit racheter un de ses Freres qui estoit aussi Esclave
            dudit Dey, fut prié de retourner avec luy au Port de Sousse, &amp; mesme d’y emmener son
            Frere. Il luy fit cette priere, parce qu’il sçavoit qu’ils estoient tous deux bons
            Matelots. L’Esclave eut bien voulu s’exempter de ce Voyage ; mais il n’osa toutefois le
            faire connoistre, parce que les Turcs maltraitent fort les Chretiens, quoy qu’ils soient
            rachetez, lors qu’ils leur refusent quelque chose. Ce Patron n’en demeura pas là, &amp;
            proposa encor à cet Esclave, quand il fut au Port de Sousse, de retourner aux Gerbis
            pour y prendre un Chaoux, &amp; le mener à Tunis pour les affaires du Grand Seigneur.
            L’Esclave estoit fort embarassé, &amp; ressentoit vivement le chagrin que cette
            proposition luy causoit, lors qu’il apperceut un Vaisseau sous la Forteresse de Sousse,
            appelé le S. Eloy, appartenant à Mehemet Cogy de Tunis ; Ce Vaisseau estoit bien équipé,
            &amp; prest à faire voille à Bizerti. Ce genereux Esclave qui ne respiroit que de joüir
            de la liberté qui luy estoit deuë, resolut de l’enlever &amp; de se sauver dedans ;
            &amp; pour cet effet il communique son dessein à son Frere &amp; à neuf autres
            Chrétiens. La chose fut résoluë entr’eux ; &amp; comme ils débarquoient le l’Est du
            Navire dans lequel ils estoient revenus de Course ; un des Esclaves du S. Eloy, qui
            estoit Cousin de l’Esclave qui cherchoit à le sauver, le vint voir comme ils
            travailloient à débarquer ledit l’Est, &amp; l’autre ayant proposé le sauvement à son
            Cousin, il l’accepta, &amp; luy dit qu’il n’y avoit dans le Navire appellé le S. Eloy
            que sept Mores &amp; trois Reniez. Le lendemain lesdits onze Esclaves Chrestiens
            remplirent leurs poches de cailloux, &amp; sans avoir d’autres Armes que de petits
            Cousteaux fermans, ils monterent dans leur Esquif, sous pretexte d’aller oster la
            derniere Barcade de l’Est de leur Vaisseau. Apres avoir pris le large de la Mer, ils
            voguerent effectivement du costé de leur Navire ; mais au lieu d’y monter, ils passerent
            outre, &amp; le Maistre leur ayant crié de monter, ils luy repartirent qu’ils alloient
            passer de l’autre costé. Mais ils firent le contraire, &amp; furent à force de Rames au
            bord du S. Eloy. Le Contre-Maistre les ayant apperceus, leur cria de se retirer : mais
            l’Esclave entreprenant, luy fit réponse, qu’il alloit parler à son Cousin. Ils furent à
            peine à bord, qu’ils sauterent tous dans le S. Eloy, &amp; qu’ils repousserent à coups
            de cailloux les sept Mores, qui à coup d’Espontons, qui sont des Armes en forme
            d’Azagayes, vouloient leur en défendre l’entrée. Mais comme ils virent que l’un des
            leurs (c’estoit le Cousin de l’Esclave) se mit du party contraire, &amp; qu’ils ne
            pouvoient résister, ils se jetterent à la Mer aussi-bien que le Contre-Maistre, qui fut
            blessé dans ce Combat avec deux Renegats. Le troisiéme qui n’avoit esté fait Renegat que
            par force, &amp; qui n’avoit point encor esté circoncis, se declara Chrestien, ne fit
            aucune résistance, &amp; se mit du party des attaquans, qui se rendirent maistres du
            Vaisseau, &amp; couperent avec leurs cousteaux les cables dont il estoit amarré sous la
            Forteresse de la Sousse. Ils furent à peine en pleine Mer, qu’ils essuyerent plusieurs
            coups de Mousquet, &amp; de Canon qu’on tira du costé de la Ville, qui leur démontrerent
            deux Pieces de Canon qui estoient en batterie ; ce qui fut un malheur d’autant plus
            grand pour eux, qu’ils n’avoient que ces deux Pieces là de montées. Les Mousquets ne
            leur firent pas moins de mal que les Canons ; puis que l’Esclave Cousin de celuy qui
            avoit fait entreprendre cette belle action, fut tué d’un coup de Mousquet. Le pretendu
            Renegat, mais qui estoit veritablement Chrestien, fit descendre tous ses Compagnons au
            fonds de la Calle, où il leur montra six autres Pieces de Canon prestes à monter, avec
            quantité de Poudres. Ils en monterent aussi-tost une sur le Pont de leur Navire, dont
            ils tirerent huit coups sur un Bastiment appellé Sembequin, remorqué de cinq Lanches
            qu’on avoit armé à terre pour les venir prendre. Ils furent si heureux, qu’à portée de
            demy mousquetade, ils donnerent dans la Barque à dans les Lanches, &amp; y firent un si
            grand desordre, qu’ils les obligerent de s’en tourner. Les deux Renegats voyant un
            secours qui leur venoit du Port, reprirent aussi-tost les Armes, à coups d’Espontons
            &amp; d’Escarcines, tâcherent de chasser lesdits Esclaves. Mais comme ils n’estoient que
            deux, ils furent contraints de descendre au fonds de la Calle ; &amp; comme le temps
            estoit fort calme, les Esclaves à force de Rames regagnerent aussi-tost le large de la
            Mer : mais peu de temps apres ils apperceurent le secours que ces Renegats avoient
            remarqué. C’estoit une Barque longue d’environ deux mille Quintaux, qui venoient sur ces
            braves Esclaves. Mais loin de perdre courage, ils monterent en diligence encor deux
            Pieces de Canon, &amp; continuerent leur route à force de Rames. La Barque leur donna la
            chasse toute la journée, &amp; se voyans le soir presque abordez, à cause du calme de la
            Mer, ils firent un vœu à Saint Joseph, &amp; peu apres la nuit étant survenuë, &amp;
            ayant perdu de veuë ladite Barque, il s’éleva un petit vent, à la faveur duquel ils
            prirent la route de France, &amp; vinrent heureusement à la rade de Toulon. Depuis leur
            arrivée ils ont demandé au Roy la confiscation du Vaisseau qu’ils ont amené, ce qui leur
            a esté accordé sans difficulté. Cette avanture fit faire plusieurs raisonnemens à la
            Compagnie, &amp; fut cause qu’elle s’entretient de la Navigation.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>XIII. Semaine. <hi rend="i">Nouvelles du 23. Juillet jusques au 30.</hi></head>
        <div type="article" xml:id="MG-1673-03_265" resp="mercure">
          <head>Lettre de Nimegue du 10 Juillet</head>
          <bibl><title>Le Mercure galant</title>, tome III [juillet-août 1672], 1673,
            p. 265-279.</bibl>
          <p>LA prise de Nimegue dont on avoit parlé la Semaine precedente, sans rien dire de ce
            qu’il s’esotit passé pendant le Siege de cette importante Place, fut l’entretien des
            Premiers jours de cette Semaine ; &amp; lors que j’arrivay à l’Assemblée, je la trouvay
            qui se preparoit à écoûter une Lettre de Nimegue qu’un des pilliers du Bureau avoit
            apportée. Je pris aussi-tost place, sans donner les bon-jour à personne, &amp; sans
            m’informer de la santé d’aucuns de ces Messieurs, je fis seulement quelques signes de
            teste à mes Amis particuliers qui me répondirent de mesme, de peur que nos complimens ne
            retardassent la lecture de la Lettre que nous étions sur le point d’entendre. Celuy qui
            l’avoit apportée, l’ayant ouverte, y lût aussi-tost ce qui suit.</p>
          <quote rend="border">
            <label rend="center">Lettre de Nimegue du 10. Juillet.</label>
            <p>LA Ville de Nimegue ayant par une vigoureuse résistance donné beaucoup de gloire aux
              Armes de sa Majesté, je croy vous devoir entretenir du Siege qu’elle a soûtenu, qui
              bien qu’il n’ait duré que six jours, n’a pas laissé d’estre un des plus furieux dont
              on ait parlé depuis longtemps ; &amp; quand on considerera que cette Ville étoit
              pourveuë de toutes sortes de Munitions de Guerre &amp; de Bouche ; qu’avec des
              Fortifications capables de soûtenir les attaques de l’Armée la plus nombreuse &amp; la
              plus aguerrie, elle estoit défenduë par une Garnison de Chevaux &amp; de plus de
              quatre mille Fantassins de Troupes bien réglées. Quand on considerera, dis-je, toutes
              ces choses, on connoistra que cette Place ne peut avoir esté prise en six jours que
              par les François, puis qu’il ne luy manquoit rien pour soûtenir un Siege de six mois.
              Toutes ces raisons sont causes qu’elle ne s’étonna point d’un nombre infiny de coups
              de Canon qui furent tirez par trois Batterie du Fort de Knotzembourg, &amp; que tout
              ce qui avoit inspiré de la terreur aux autres Places, ne luy causa point d’allarmes ;
              &amp; bien loin d’en avoir, ceux qui la défendoient crûrent qu’en apprenant le bon
              estat de la Place, &amp; la résolution où ils estoient de se bien défendre, nous
              quitterions le dessein que nous avions eu de les assieger. Mais le Roy ayant résolu le
              Siege de cette Place dans un Conseil de Guerre ; Monsieur le Prince de Turenne, qui
              sert ce Grand Monarque avec toute l’ardeur imaginable, se mit en estat de joindre
              cette belle Conqueste à tous les Lauriers dont il s’estoit déjà couvert pendant la
              Campagne ; &amp; ayant fait passer le Rhin à son Armée qui estoit dans l’Isle de
              Bleteau, il arriva devant Nimegue l’apres disnée du trois de ce mois ; Il en reconnut
              aussi-tost les dehors, distribua les Quartiers &amp; fit faire les Logemens. Jamais
              Troupes n’agirent avec tant de vigeur, &amp; vous n’en douterez pas, lors que vous
              sçaurez que quelques heures apres leur arrivée ils dresserent une Baterie sur une
              espece de demie-Lune dont ils s’emparerent, &amp; qui couvroit la contr’escarpe. La
              nuit suivante quelques-uns des nostres furent blessez, &amp; nous en eûmes mesme de
              tuez par le feu extraordinaire du Canon &amp; de la Mousqueterie des Ennemis, qui
              voulurent témoigner par là qu’ils continüoit dans le dessein qu’ils avoient pris de se
              bien defendre. Ils n’eurent pas longtemps cet avantage sur nous, &amp; les Bateries
              que nous avions dressées proche la contr’escarpe causerent une étrange consternation
              parmy eux. Elle fut encor augmentée par la mort du Colonel Bevéren, que sa valeur
              &amp; son merite firent beaucoup regreter du Gouvernement qui se fioit en son courage.
              L’ardeur de nos Soldats fut telle, que dés cette même nuit nous nous logeasmes à la
              faveur du feu que nous fismes sur la demie-Lune dont je viens de parler ; ce qui jetta
              une telle épouvante parmy les Assiegez, que le jour suivant sur les neuf heures du
              matin, ils envoyerent un Trompette pour capituler. Les ostages furent bien-tost donnez
              de part &amp; d’autre ; mais comme ils demanderent à sortir avec Armes &amp; Bagages,
              &amp; que Monsieur de Turenne vouloit qu’ils demeurassent prisonniers de guerre, les
              Assiegeans voyant qu’ils estoient trop longtemps à rendre réponse, se remirent à leurs
              Travaux. Les Assiegez en firent de mesme, &amp; apres avoir retiré leurs Ostages se
              défendirent avec plus de vigueur qu’auparavant. Ils firent un feu extraordinaire
              pendant toute la nuit du quatre au cinq, &amp; sortirent sur le Regiment de Navarre
              qu’ils chasserent de la demie-Lune, où il estoit en garde. Monsieur le Comte de
              Carman, Colonel de ce Regiment, fut tué en cette occasion avec quelques soldats. Leur
              mort fut vangée bien-tost apres, puis que nous reprismes cette demie-Lune aux
              Assiegez, &amp; qu’ils y firent une perte beaucoup plus considerable que celle que
              nous avions faite lors qu’ils s’en estoient ressaisis. Monsieur le Marquis Destrades
              voulant animer les Soldats par son exemple, fut blessé d’un coup de Mousquet la mesme
              nuit, en portant des Fascines à la Tranchée. Ce brave Marquis est Fils de Monsieur
              Destrades, cy-devant Ambassadeur en Angleterre &amp; en Hollande. Il est aujourd’huy
              Gouverneur de Vezel &amp; de toutes les Places conquises sur le Rhin ; il est depuis
              vingt-cinq ans Capitaine General des Armées du Roy. Le Fils d’un si illustre Pere,
              ayant donné de grandes preuves de son courage, ainsi que je vous viens de marquer,
              Monsieur le Marquis de Foucaut fit un Logement sur la contr’escarpe, &amp; receut en
              cette occasion deux contusions, l’une au haut de la teste &amp; l’autre aux reins. Le
              sept nous poussâmes nos avantages avec beaucoup de chaleur ; nous fismes le huit encor
              un Logement sur une demie-Lune, avec une Place d’Armes dans le Fossé pour loger quatre
              cens Hommes couverts de Peaux contre le feu. Le soir du mesme jour on fit joüer une
              Mine qui fit une breche à la muraille des Assiegez. Ils demanderent aussi-tost à
              Capituler, &amp; demeurerent tous prisonniers, à la reserve du Gouverneur &amp; de
              quelques Officiers. Monsieur le Comte de Saux, qui s’est trouvé à toutes les occasions
              perilleuses qui se sont présentées depuis l’ouverture de la Campagne, a receu à ce
              Siege un coup de Cartouche, dont il n’a pas esté incommodé, &amp; Monsieur le
              Chevalier de Champfleury son Escuyer a esté tué aupres de luy. Monsieur le Comte de
              Guiche s’étant aussi exposé aux plus grands dangers, a pareillement perdu un de ses
              Gentilhommes qui estoit à costé de luy. Je ne puis oublier que Monsieur le Marquis de
              la Ferté Senneterre, Colonel d’Infanterie, âgé seulement d’environ quinze à seize ans,
              a donné mille preuves d’une valeur extraordinaire tant qu’a duré ce Siege, &amp; que
              marchant sur les traces de son Pere, qui peut avec justice passer pour un des plus
              hardis Capitaines de nos jours, il se mit à la teste de la Tranchée, &amp; y demeura
              toute la nuit, tant que son Regiment y fut de garde, quoy qu’il fut incommodé d’une
              Fievre qui ne luy laissa point de repos. Monsieur de Valorge, âgé aussi d’environ
              quatorze ou quinze ans, voulant imiter ce brave Marquis, demeura douze heures aupres
              du Mineur, &amp; rapporta l’état de la Mine à Monsieur de Turenne.</p>
          </quote>
          <p>La Compagnie trouva cette Lettre d’autant plus belle, qu’elle avoit beaucoup de rapport
            avec plusieurs des particularitez de Nimegue qu’elle avoit sçeuës en détail.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>XIV. Semaine. <hi rend="i">Nouvelles du 30. Juillet jusques au 6. d’Aoust.</hi></head>
        <div type="article" xml:id="MG-1673-03_317" resp="mercure">
          <head>[Conversation sur toutes les Modes]</head>
          <bibl><title>Le Mercure galant</title>, tome III [juillet-août 1672], 1673, p. 317-322.</bibl>
          <p>[...] Cette conversation touchant les Modes me donna lieu de dire aux deux Belles, qui trouvoient cet entretien le plus agreable du Monde, que nos corps n'estoients pas moins sujets que nos habillemens à l'empire de la Mode, &amp; que cette inconstante y avoit accoûtumé jusques à nostre apétit. Elles me demanderent l'explication de cette Enigme. Elle n'est pas difficile, leur repartis-je ; les Anciens Romains n'ont jamais sçeu ce que c'estoit que de disner, &amp; nous voyons que pendant tout le Siecle d'Auguste ils n'ont jamais fait qu'un repas par jour, &amp; qu'ils soupoient seulement &amp; ne dinoient jamais. Les gens de qualité, continuay-je, qui tiennent presentement de grandes Tables ne font aussi qu'un repas, &amp; je vis dernierement de fort grands Seigneurs, qui disoient que le Siecle d'Auguste &amp; celuy de Loüis XIII. avoient toujours soupé, &amp; que celüy de Louis XIV. s'estoit déclaré pour le disner. Toutes ces choses, poursuivis-je, font voir que la Mode a sçeu accoûtumer l'apetit à ses caprices, puis que l'on voit presentement beaucoup de gens, qui loin de ne faire qu'un repas par jour, comme les Anciens Romains, ont bien de la peine à se contenter de trois ou quatre. Il faut avouër, dirent alors ces deux Belles, que le pouvoir de la Mode est bien grand. Il l'est encore plus que vous ne pensez, leur repartis-je, &amp; elle étend son empire jusques sur les Enterremens. Les Princes seuls autrefois avoient au lieu de Torches des Flambeaux à leurs Convois, &amp; presentement tout le Monde s'en sert, &amp; l'usage des Torches est entierement aboly. Ce n’est pas tout, continuay-je, on ne chante presque plus d’Airs à quatre parties dans les Temples, &amp; les Menuets y sont devenus à la Mode. Et pourquoy n’y seroient-ils pas, reprit Lucresse, puis que le fameux Monsieur de Lully s’est bien servy de Violons dans un <hi rend="i">Miserere</hi>, &amp; que ce <hi rend="i">Miserere</hi> a esté aplaudy de toute la Cour, &amp; qu’il passe pour la plus belle chose qu’il aye faite ? Nous parlâmes encor quelque temps de Musique ; puis une Troupe de Coquetes &amp; de Galands, qui pour avoir trop renchery sur les Modes courantes paroissoient ridicules, fit encor retourner la conversation sur les nouvelles manieres de s'habiller. Et l'on dit ensuite que les Modes passoient de la Cour aux Dames de la Ville, des Dames de la Ville aux riches Bourgeoises, des riches Bourgeoises aux Grizettes, qui les imitoient avec de moindres Estoffes ; &amp; que lors que les Dames de la Cour &amp; de la Ville mettoient des Pierreries fines, les Bourgeoises en mettoient de fausses, &amp; les Grizettes des Boutons d'Orfévrerie ; &amp; que lors que les Grizettes ne pouvoient pas en porter de fins, elles en mettoient de faux aux mesmes endroits. On ajoûta que de ces Grizettes les Modes passoient aux Dames de Province, des Dames de Province aux Bourgeoises des mesmes lieux ; &amp; que de là elles passoient dans les Païs Estrangers ; de maniere que lors qu'elles y commençoient leurs cours, celles qu'on avoit depuis ce temps-là inventées à la Cour commençoient déja à devenir vieilles. Apres cette conversation qui fut assez longue, Lucresse &amp; Clarice s'en retournerent, &amp; je fus rejoindre le gros des Nouvellistes. Je fis réflexion en y retournant sur les choses dont nous venions de nous entretenir, &amp; je demeuray surpris de toutes les bagatelles qui m'avoient servy d'entretien ; mais ma honte cessa bien-tost, lors que je me fus dit à moy-mesme, que la pluspart des Gens de qualité, &amp; de ceux mesmes qui avoient donné des preuves de leur esprit, s'entretenoient souvent de Modes nouvelles, &amp; que cette matiere entroit aussi naturellement dans la conversation que le froid &amp; le chaud, la pluye &amp; le beau temps ; &amp; qu'il estoit aussi naturel de dire d'abord aux gens qu'on rencontroit, qu'ils estoient bien mis, que de leur demander l'estat de leur santé. En faisant ces réflexions, j'arivay au Bureau des Nouvelles. J'entendis d'abord ces paroles que le Nouvelliste Turlupin qui les croyoit admirables, proferoit assez haut pour les faire entendre de loin. Hé bien, Messieurs, disoit-il, n'avoürez-vous pas que les François ont eu beaucoup d'hônesteté pour les Hollandois, &amp; qu'ils n'ont pas voulu leur laisser de creve-cœur à la fin de la Campagne. Hé quoy, luy repartis-je, en arrivant par derriere luy, ne vous déferez-vous jamais de vos méchantes plaisanteries ? car je vis bien qu'il vouloit parler de la prise de Crévecœur. Il demeura si confus qu'il ne me répondit rien. J'appris ensuite la Nouvelle que l'on venoit de debiter, qui estoit que Crévecœur s'estoit rendu apres deux jours de Tranchée ouverte, &amp; que la Garnison, composée de plus de huit cens Hommes, ayant veu les Fossez de la Place comblez, encor qu'ils fussent doubles &amp; remplis d'eau, avoit contraint le Gouverneur de se rendre à discretion. J'apris aussi ensuite par une Lettre qu'on me fit voir, que Monsieur de Turenne avoit assiegé Bomel, &amp; qu'on ne croyoit pas que cette Place tint longtemps. La Compagnie se separa avec ces bonnes Nouvelles, parce qu'il estoit déja fort tard, &amp; que le Medecin de l'Assemblée (car il y en avoit un qui s'y rendoit regulierement) nous dit que l'on ne se portoit jamais bien lors qu'on soupoit si tard. Les Nouvellistes le crûrent, plûtost parce qu'ils n'avoient plus rien de nouveau à dire, que pour aucune autre raison.
          
          
          </p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1673-03_329" resp="mercure">
          <head>[Satyre des Nouvellistes contre eux-mesmes]</head>
          <bibl><title>Le Mercure galant</title>, tome III [juillet-août 1672], 1673,
            p. 329-336.</bibl>
          <p>LEs Nouvellistes ayant appris de tous costez qu’ils estoient devenus les objets de
            l’entretien public, que les uns les blâmoient, &amp; que les autres les excusoient, mais
            qu’ils estoient souvent raillez de tous ceux qui venoient promener dans les lieux où ils
            tenoient leurs Assemblées, &amp; que l’on condamnoit le trop grand empressement qu’ils
            avoient à debiter des Nouvelles, &amp; l’impatiente &amp; avide curiosité qu’ils
            montroient sans cesse. Ces Messieurs, dis-je, bien informez de toutes ces choses,
            résolurent de se rendre justice, &amp; de s’entretenir à leurs propres dépens ; Ils
            firent donc eux-mesmes leur Satire en travaillant à leurs Portrait, &amp; dirent des
            choses si plaisantes, qu’elles auroient pû servir de divertissement à ceux qui font
            profession de ne jamais rire. Quand ils eurent agreablement raillé d’eux-mesmes, il y en
            eut un de la Compagnie qui prit la parole. Il semble, dit-il, à nous entendre parle,
            qu’il n’y ait que nous de Nouvellistes sur la Terre ; cependant les Espagnols &amp; les
            Italiens le font beaucoup plus que nous, &amp; les derniers Artisans d’Espagne ne
            manqueroient pas un jour de se rendre dans les Places publiques, apres avoir cessé leur
            travail pour y decider du Destin de l’Univers. On fait la mesme chose à Venise, &amp;
            l’empressement de dire des Nouvelles &amp; de sçavoir l’avenir est si grand, qu’on y
            fait des gageures pour le choix d’un Magistrat longtemps avant que ce choix se doivent
            faire ; &amp; nous avons mesme veu souvent que ces gageures ont esté défenduës à Venise,
            parce qu’on les jugeoit d’une tres-dangereuse consequence. On trouve aussi beaucoup de
            Nouvellistes à Rome, continua le mesme ; &amp; comme les Estrangers viennent de toutes
            parts voir cette superbe Ville, on peut dire que les Nouvellistes s’y assemblent des
            quatre parties du Monde ; ils y font souvent des gageures pour les prises de Places
            assiegées, &amp; pour la levée des Sieges ; &amp; les divers partis de la gloire de leur
            Païs, &amp; mesme souvent leurs propres interests les obligent de prendre, causent
            quelques fois des querelles entr’eux, qui produisent de sanglantes suites. Toutes ces
            choses qui sont constamment vrayes, ajoûta-t-il encor, doivent faire connoistre que si
            les François sont avides de Nouvelles &amp; se plaisent à en débiter, il n’y a point de
            Nations qui n’ait ses Curieux impertinens, &amp; que la France en a moins qu’aucune
            autre &amp; de moins empressez. Je ne demeure pas d’accord de ce que vous dites,
            repartit le Nouvelliste Autheur, on ne peut trouver chez aucune Nation du Monde de si
            ardens Nouvellistes que les Français, &amp; les Vers que je vais vous dire en font foy.
            Il eut à peine achevé ces paroles qu’ils nous dit les Vers suivans.</p>
          <quote>
            <l><space/>Cesar dans la Guerre Gallique,</l>
            <l>Au Livre quatrieme en parlant des François</l>
            <l><space/>À fort bien écrit autrefois</l>
            <l><space/>Ce qu’aujourd’huy l’on trouve sans replicque.</l>
            <l>Il dit qu’ils arrestoient dessus les grands chemins</l>
            <l><space/>Tous les Passans, afin d’en sçavoir des Nouvelles ;</l>
            <l>Et mesme en plein Marché tous les Marchands Forins.</l>
          </quote>
          <p>Ces vers firent resouvenir à quelques-uns de ce que Cesar avoit écrit touchant les
            Nouvellistes François, &amp; l’on ne jugea pas la matiere indigne des plus beaux
            Esprits, puis que ce Grand Homme avoit bien voulu écrire luy-mesme contre les
            Nouvellistes.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1673-03_337" resp="mercure">
          <head>[Conversation sur les Opera &amp; sur la Musique. Remarques sur ce sujet]</head>
          <bibl><title>Le Mercure galant</title>, tome III [juillet-août 1672], 1673,
            p. 337-354.</bibl>
          <p>
            Cette conversation ne nous empécha point de reprendre nostre occupation ordinaire, &amp; nous recommençâmes à nous entretenir de Nouvelles de la mesme maniere que si nous n'avions point parlé contre les Nouvellistes ; &amp;
            apres quelques Nouvelles de Guerre qui n’estoient pas considerables, la
            conversation tourna sur l’Opera. Ne parlez point des Operas, dit alors un Ennemy declaré
            de la Musique, on s’ennuye d’entendre toûjours chanter, &amp; je ne trouve rien de plus
            fatigant. On disoit cela, repartit un autre, avant que Monsieur le Marquis de Sourdeac
            &amp; Messieurs ses Associez eurent fait representer les deux Opera qu’ils ont donnez au
            Public ; mais le succez a fait voir le contraire. Je le crois bien, repartit un
            troisiéme ; mais les inimitables Machines de Monsieur le Marquis de Sourdeac qui a fait
            autrefois la Toison d’Or pour son Divertissement s’y faisoient admirer ; &amp; comme
            elles estoient executées avec toute la justesse imaginable, &amp; que M. de Beauchamp,
            qui fait les Balets du Roy depuis vingt-un ans, &amp; qui a eu l’honneur d’estre choisi
            autrefois pour montrer à dancer à Sa Majesté, comme un des plus illustres de son temps
            avoit travaillé pour l’Opera, on ne doit point s’estonner de son succez, qui n’est pas
            deu à la Musique, puis qu’elle n’en faisoit que la moindre partie. Les choses n’iront
            pas de mesme à l’avenir, reprit un quatriéme, &amp; la Musique sera le plus bel ornement
            des Pieces qui seront representées dans l’Accademie de Monsieur de Lully. Qu'importe de
            Machines, continua-t-il, de Balets, &amp; mesme de belles Comedies, puis que lors que la
            Musique est dans sa perfection, elle tient lieu de tout cela. Six Chansons composées par
            ce grand Genie feront courir tout Paris. Cela arriveroit, luy repartis-je, si chacun
            aimoit autant la Musique que vous ; mais tout le Monde n’est pas de vostre goust. On
            aime beaucoup la Comedie en France, l’esprit en demande quand les oreilles sont
            satisfaites ; &amp; nous avons souvent veu que dans les grands Divertissemens on
            prestoit plus d’attention à la Comedie qu’à la Musique. Ce n’est pas que la Musique ne
            plaise, &amp; qu’on ne l’écoute d’abord, mais elle ennuye dés qu’elle dure trop
            longtemps, quand mesme elle seroit bonne ; &amp; la Comedie n’ennuye jamais à moins
            qu’elle ne soit méchante. Vous n’auriez pas esté fatigué du troisiéme Opera de Monsieur
            le Marquis de Sourdeac, reprit celuy qui prenoit son party ; il se preparoit à faire
            quelque chose de si beau, de si nouveau &amp; de si surprenant pour les Machines, qu’on
            le fut venu admirer des quatre coins du Monde. Il n’en avoit presque pas mis dans les
            deux premieres Pieces qu’il avoit données au Public, &amp; n’avoit fait que preparer son
            Theatre, pour la troisiéme. On n’y auroit point veu de ces Changemens de Theatre, de ces
            Chars ordinaires, &amp; de ces Vols qui font que toutes les Machines se ressemblent ;
            Et... Mais pourquoy, luy repartirent plusieurs, ne l’a-t-on pas laissé continuer, puis
            qu’il a étably l’Opera avec tant de dépense, qu’il preparoit de si belles choses, &amp;
            que sans luy &amp; ses Associez, on ne se seroit point avisé d’en faire en France ; Vous
            avez trop de curiosité, leur répondit le Nouvelliste misterieux, à demy en colere ; on
            ne doit jamais penetrer dans les secrets des Rois, &amp; l’on doit toûjours croire
            qu’ils ont raison. Je crois, reprit un autre, que Monsieur de Lully n’a eu son
            Privilege, qu’afin qu’il pût par le moyen de son Accademie former des Musiciens pour le
            Roy, qui fussent capables de remplir les Places qui vacqueroient dans la Musique de Sa
            Majesté. Nous trouvâmes cette pensée de bon sens, &amp; nous fismes ensuite la guerre à
            l’un de nos Confreres qui n’avoit pas dit un mot pendant nostre conversation de l’Opera.
            Je n’ay pas laissé de faire réflexion sur ce que vous nous avez dit touchant la Musique,
            nous répondit-il, &amp; j’ay beaucoup de choses à dire à son avantage pour faire voir
            que ceux qui la condamnent n’en connoissent pas le merite. Nous luy dismes que nous
            estions prests de luy donner audiance. Il nous remercia, &amp; commença aussi-tost de la
            sorte.</p>
          <p>La Musique est la plus ancienne de toutes les Sciences ; &amp; les Grecs en faisoient
            une estime toute particuliere ; elle entretient nostre joye à flate également nostre
            tristesse, elle modere les esprits les plus échauffez par le Vin ; &amp; c’est pourquoy
            les Anciens faisoient chanter apres le repas. Aristote a dit que nostre Ame ne
            subsistoit que par l’Harmonie ; &amp; nous a fait voir dans ses Questions
            Problematiques, que de nos sens il n’y a que l’oüye qui serve aux choses Morales. Et
            Plutarque nous apprend que les Argiens établirent une peine contre ceux qui parleroient
            contre la Musique. Elle plaisoit beaucoup à Socrate, &amp; ce grand Homme avoit appris à
            chanter &amp; à joüer des Instrumens. Boëtius au Livre premier de sa Musique, dit que
            Ménias guerit une infinité de Boeotiens travaillez de la Sciatique, à qui il fit passer
            la douleur au son des Flûtes. Et Theophrastre, Athenée, Asclepiade &amp; Democrite,
            disent tous que la Musique a le pouvoir de guerir beaucoup de Maladies. Apollonius
            remarque que les Thebins de son tems se servoient communément du son des Instrumens pour
            remedier à beaucoup de Maladies corporelles. Plutarque écrit que Thales le Candiot fit
            par le moyen de la Musique cesser la Peste dans Sparte. Dans l’Amerique on ne se sert
            pour guerir toutes sortes de Maladies que d’une Musique à la mode du Païs, qui ne laisse
            pas de produire d’aussi bons effets que si elle avoit la mesme douceur que la nostre.
            David se louë luy-mesme d’avoir bien chanté, &amp; l’on dit que son Fils Salomon se fit
            par la mesme raison admirer de toute la Terre ; &amp; que Saül possédé ne recevoit de
            soulagement que par la Harpe de David. Sçavez-vous bien, continua-t-il en passant tout à
            coup à des Remarques moins serieuses, que l’on ne pend des Sonnettes au col des Mulets,
            que parce que le bruit qu’elles font est une Musique pour eux qui adoucit leurs peines,
            &amp; leur donne de la force. Et l’on dit que lors qu’on veut faire faire aux Chameaux
            de plus grandes journées que de coûtume, leurs Maistres se se servent au lieu du Foüet
            ou du Baton, de certaines Chansons qui les font aller beaucoup plus viste que tous les
            coups qu’on leur pourroit donner. Les Biches mesmes, ajoûta-t-il, sont si ravies du son
            d’une belle voix, qu’elles se couchent pour l’entendre, &amp; se laissent ainsi prendre
            facilement ; Et c’est Antigonus Carystius qui dit l’avoir appris d’Aristote. Et tous ces
            merveilleux effets de la Musique, poursuivit-il, ont esté cause de tout ce que
            l’Antiquité nous a dit des Orphées, des Arions, &amp; des Amphions. Vous avez si bien
            étably le pouvoir de la Musique, luy dismes-nous dés qu’il eut cessé de parler, que ceux
            qui l’aiment le moins, sçachans ces merveilleux effets, ne manqueront pas d’aller
            souvent à l’Opera, &amp; ils aimeront sans doute mieux y loüer de bonnes places quand
            ils seront malades, que de donner leur argent à des Medecins, des Chirurgiens &amp; des
            Apoticaires. Vous avez raison, nous répondit-il, &amp; c’est une chose admirable que la
            Musique, lors qu’un grand Genie comme Monsieur de Lully s’en méle ; &amp; je ne me puis
            lasser d’admirer l’Entrée des Forgerons que l’on voit dans Psiché ? car enfin c’est une
            chose admirable, &amp; je crois qu’il n’y a que luy au monde qui puisse apprendre la
            Musique à des Marteaux. Il me souvient, luy repartis-je, d’avoir lû quelque chose
            d’assez curieux touchant ces Marteaux ; on dit que Henry III. à son retour de Pologne,
            passant pas Venise, admira longtemps dans l’Arcenal de cette belle Ville quatre
            Forgerons qui travailleroient sur une Euclume à un habillement de teste, avec une telle
            proportion, que Sa Majesté demeura ravie des coups qu’ils donnoient en cadance avec
            leurs quatre Marteaux. Le Defenseur de la Musique estoit prest de me repartir, lors
            qu’un Nouvelliste qui ne s’entretenoit jamais de bagatelles, &amp; que nous appellions
            le Nouvelliste d’Estat, parce qu’il ne vouloit parler que des grandes affaires, vint
            intérompre nostre conversation.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1673-03_368" resp="mercure">
          <head>[Conversation sur tous les Divertissemens de cet Hyver]</head>
          <bibl><title>Le Mercure galant</title>, tome III [juillet-août 1672], 1673,
            p. 368-376.</bibl>
          <p>Je crois qu’apres tant de Conquestes, dit alors une Personne de la Compagnie, on se
            divertira bien à Paris l’Hyver prochain ; &amp; que l’on n’y verra que Festins, Jeux,
            Bals, Comedies, &amp; Spectacles. Je ne sçais pas quelles réjoüissances on y fera,
            reprit le Nouvelliste Autheur ; mais à l’égard des Comedies &amp; des Spectacles, je
            sçais bien ce qu’on representera sur tous les Theatres de Paris. Puis il continua de la
            sorte, sans attendre que la Compagnie le priat de dire ce qu’il sçavoit. On verra au
            commencement de l’Hyver le grand Spectacle de Psiché triompher encor sur le Theatre du
            Palais-Royal ; &amp; dans le Carnaval on representera une Piece de Spectacle nouvelle,
            &amp; toute Comique ; &amp; comme cette Piece sera du fameux Moliere, &amp; que les
            Balets en seront faits par M. De Beauchamp ; on n’en doit rien attendre que de beau. Les
            Comediens du Marais representeront la Pulcherie de Monsieur Corneille l’aisné. Je ne dis
            rien de cet Autheur, son nom seul fait son Eloge. On jouëra presque en mesme temps à
            l’Hostel de Bourgogne le Cleodat, de son Frere ; c’est l’Autheur de l’Ariane qui parut
            l’année passé, &amp; l’on ne croit pas que cet Autheur qui a souvent eu des succez
            prodigieux, puisse rien faire qui n’ait de grandes beautez. En suite de cette Piece, on
            verra sur le mesme Theatre le Mithridate de Monsieur Racine : Cet Ouvrage reüssira sans
            doute, puisque les Pieces de cet Autheur ont toûjours eu beaucoup d’Amis. On parle aussi
            d’une Comedie de l’Autheur de la Femme Juge, mais on doute sur quel Theatre elle
            paroistra. Passons à l’Opera, continua-t-il ; Monsieur de Lully ne donnera d’abord que
            des morceaux des Balets du Roy, qu’il fera coudre ensemble pour faire une Piece ; &amp;
            pendant qu’on la representera, on en preparera une nouvelle pour le Carnaval prochain, à
            laquelle le Tendre Monsieur Quinault travaille. Cet Autheur illustre, continua-t-il,
            estant presentement Auditeur des Comptes, ne nous fera pas voir si souvent de ses
            Ouvrages, à cause de l’occupation que cette belle Charge luy donne. J’oubliois, ajoûta
            le mesme, à vous dire que je me rencontray dernierement chez une Personne de la plus
            haute qualité dont le cercle estoit composé de deux Duchesses, &amp; de dix ou douze
            personnes qui n’estoient que d’un rang au dessous, &amp; que dans cette belle Assemblée
            j’entendis lire une Piece que l’on nomme les Maris Infideles, &amp; dont les Comédiens
            du Palais Royal doivent commencer la premiere Representation au plus tard l’une des
            Festes de Noel. Elle plut à toute l’Assemblée, &amp; il y eut une Personne qui dit qu’on
            devoit nommer cette Piece-là, le Train du Monde, parce qu’il ne s’y passe presque rien
            qui ne soit renfermé dans cet Ouvrage, &amp; que dans l’opposition de six Caracteres
            differens on y voit tout ce que les grandes passions sont capables de produire dans les
            cœurs des Maris les moins violens, &amp; de ceux qui sont les plus emportez ; des Femmes
            les plus douces &amp; les plus promptes, &amp; des Maistresses les plus raisonnables,
            &amp; les plus ridicules. Tous ces Personnages, ajoûta-t-elle estans enchaînez par les
            liens de l’Himen ou de l’Amour, avec ceux qui sont entierement opposez à leur humeur,
            doivent beaucoup divertir les Assemblées qui les verront sur scène. Quand cette Piece,
            luy repartis-je, n’auroit pas de grandes beautez, elle peut manquer de plaire sans
            pouvoir estre condamnée ; puisque ceux qui s’attachent à critiquer tous les Ouvrages,
            soit par brigues ou par une pente naturelle qu’ils ont à dire du mal, ne pourront se
            declarer contre un caractere sans aimer celuy qui luy est opposé ; ainsi les plus
            Critiques y doivent trouver malgré eux quelque chose à leur goust. Nous en demeurâmes
            d’accord, &amp; nous estions pres de changer de discours, lorsqu’une personne de la
            Compagnie dit qu’on promettoit aussi un Mary Infidele à l’Hotel de Bourgogne. De quoy
            nous parlez-vous là, repartit un jeune Nouvelliste, &amp; devez-vous nous entretenir
            d’une pareille bagatelle ? Ne voyez-vous pas que Messieurs de l’Hostel de Bourgogne
            n’ont promis cette Piece que longtemps après le Palais-Royal ; mais on en revient
            toûjours aux Originaux, &amp; la diversion qu’on fait ne dure que deux ou trois jours.
            Mais comment, continua-t-il, cette Piece pourroit-elle en faire puis que n’est qu’une
            Farce en trois Actes, qui n’a qu’un titre forcé, qu’elle ne represente point les Maris
            Infideles &amp; qu’elle est d’un Autheur qui n’a jamais fait que de ces bagatelles ? La
            meilleure de ces sortes de Pieces, adjousta-t-il, n’est pas à comparer à des Ouvrages
            dont on peut tirer quelque profit ; &amp; comme elles ne sont joüées qu’avec d’autres
            Pieces, on va souvent à la Comedie sans sçavoir qu’on les doit representer. Vous estes
            Amy de l’Autheur du Palais Royal, luy dirent plusieurs à la fois, &amp; la chaleur avec
            laquelle vous prenez son party, nous fait assez voir…Je ne le connois pas, reprit-il
            aussitost, mais je suis partisan de ses Ouvrages que j’ay toûjours veu réüssir ; &amp;
            vous n’en douterez pas, quand vous sçaurez que c’est…… Il alloit le nommer lorsqu’il en
            fut empéché par le désordre que causa la querelle de deux Nouvellistes qui se battirent
            à coups de poings à deux pas de nous, &amp; qui nous obligerent à rompre notre
            peloton.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
