<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1706-11">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, novembre 1706 [tome 11].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1706-11</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>novembre 1706</date> [tome 11].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1706-11"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
                <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, novembre 1706 [tome 11].</head>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-11_33">
                    <head>[Le Roy d’Espagne nomme M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Jean
                        Secrétaire général des Guerres]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1706 [tome 11], p. 33-42.</bibl>
                    <p>Le Roy d’Espagne a donné la Charge de Secretaire general des Guerres,
                        qu’avoit M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Canales, à M<hi rend="sup">r</hi> 
                        le Duc de S. Jean, qui n’est pas moins distingué par sa valeur
                        &amp; par son merite, que par sa naissance. Il a toûjours esté fort attaché
                        au service de son veritable Souverain, &amp; depuis l’entrée du Roy
                        d’Espagne dans ses Etats, il est toûjours resté auprés de sa personne. Il a
                        servi ce Prince en Italie, &amp; il l’a aussi accompagné dans ses Campagnes
                        de Portugal, &amp; c’est dans ces differentes occasions que ce Seigneur a
                        donné de frequentes marques de sa valeur &amp; de son courage. La Charge que
                        le Roy son Maître vient de luy donner, prouve parfaitement la confiance que
                        ce Prince a en luy, puisque cet employ est un des plus importans du Royaume
                        d’Espagne, sur tout en temps de guerre. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Saint Jean est d’une
                        des plus illustres Maisons de toute l’Espagne. Elle est alliée à celles de
                        Velasco, de Medina-Céli, de Medina-Sidonia, de Cantelmi, de Bragance, Doria,
                        de Spinola, &amp; à plusieurs autres de ce rang. Elle estoit déja dans une
                        grande consideration sous les regnes de Ferdinand &amp; Isabelle. Cette
                        Reine admit dans sa plus étroite confidence un des ayeux de ce Duc, &amp;
                        elle ne decidoit d’aucune affaire sans le consulter. Il fut lié d’une
                        étroite amitié avec le Cardinal Ximenez, &amp; ce Cardinal le produisit à la
                        Cour. Feu M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Saint Jean, pere de celuy à qui Sa Majesté Catholique
                        vient de donner la Charge de Secretaire general des Guerres, a esté fort
                        consideré sous le regne de Philippe IV. &amp; de Charles II. son fils. Il
                        porta les armes avec beaucoup de gloire dans les guerres que ces Princes ont
                        soûtenuës pendant leur regne. Ce Seigneur eut beaucoup de part à la
                        confiance de Dom Juan d’Autriche, fils naturel de Philippe IV.</p>
                    <p>Sa Majesté C. ayant nommé M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Saint Jean à la
                        Charge de Secretaire general des Guerres, qu’avoit M<hi rend="sup">r</hi> le
                        Marquis de Canales, ce Prince a nommé à la Viceroyauté de Navarre, que ce
                        Duc laisse vacante, M<hi rend="sup">r</hi> le Prince Tserclaës de Tilly,
                        Grand d’Espagne, &amp; Capitaine des Gardes de S.M.C. Ce Monarque l’avoit
                        depuis peu honoré de la Grandesse, Sa Majesté en ayant reçû de grandes
                        marques de fidelité &amp; de zele pour son service. Ce Prince, qui n’est pas
                        moins propre pour le Cabinet que pour la Guerre, &amp; qui a montré autant
                        de valeur à la teste des Armées du Roy Catholique que de prudence &amp; de
                        conduite à la teste de ses Conseils, descend de ce renommé Comte de Tilly,
                        General des Troupes de l’Empire, de Baviere, &amp; de l’Union Catholique. Ce
                        grand Capitaine aprés s’estre signalé en Hongrie contre le Turc, eut le
                        commandement des Troupes de Baviere, sous le Duc Maximilien ; &amp; il se
                        distingua fort à la Bataille de Prague en 1620. Il prit ensuite Elbogen,
                        défit le Comte de Mansfeld, un des Chefs des Rebelles, &amp; le contraignit
                        d’abandonner le haut Palatinat. Il défit le Marquis de Bade à Wimpsen en
                        1622. &amp; il défit aussi l’armée du Comte de Mansfeld prés d’Armstad,
                        &amp; il poussa ce Comte hors d’Allemagne. Il avoit auparavant aidé
                        l’Archiduc Leopold à prendre Breda, &amp; il avoit pris luy-même Heidelberg,
                        Capitale du Palatinat du Rhin. La Diete de Ratisbonne l’honora du titre de
                        Comte en 1623, n’ayant auparavant que celuy de Baron. Il défit ensuite
                        l’armée du Comte d’Halberstad à Statlo, &amp; il fut obligé d’envoyer des
                        Trompettes pour empêcher ses Soldats de continuer le carnage. Il fit en
                        cette occasion cinq mille prisonniers, du nombre desquels estoient le Duc de
                        Weimar, celui d’Altembourg, plusieurs autres Princes, &amp; prés de trois
                        cens Colonels ou Capitaines. Aprés avoir jetté la terreur dans la Thuringe,
                        il prit Leipsic en 1631. mais il y fut défait trois jours aprés par le Roy
                        de Suede. Il rallia depuis ses Troupes, prit quelques Villes dans la Hesse,
                        &amp; repoussa Horn, Chef du party Protestant. Enfin il fut blessé à mort en
                        deffendant le passage du Leck, &amp; il mourut à Ingolstad en 1633. Il fit
                        de grands biens à l’Eglise de Nôtre-Dame d’Ottingen, &amp; il laissa 60000.
                        écus à de vieux Regimens qui avoient combattus sous luy. Voila quel a été le
                        Heros qui a tant fait d’honneur à la Maison de Tserclaës. Celuy qui porte
                        aujourd’huy ce nom le soûtient avec honneur, &amp; rien ne prouve mieux
                        qu’il est digne de le porter, que le don que le Roy d’Espagne luy vient de
                        faire d’un des plus beaux emplois de la Monarchie, sur tout dans les temps
                        de troubles. Ce choix a esté universellement applaudi en Espagne.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-11_112">
                    <head>Vœu pour le Roy à l'occasion de la Procession generale</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1706 [tome 11], p. 112-115.</bibl>
                    <quote>
                        <label>VOEU POUR LE ROY À L’OCCASION DE LA PROCESSION GENERALE,<lb/>Ordonnée
                            le XXVIII. Aoust par Monsieur l’Archevêque &amp; Primat de Narbonne,
                            &amp; faite le Dimanche cinquiéme Septembre, jour de la Naissance de
                            <hi rend="sc">Sa Majeste</hi>, pour obtenir de Dieu la prosperité de ses
                            armes, &amp; pour luy demander la Paix.</label>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">SEIGNEUR, nous benissons le jour que la
                                Puissance</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">A fait pour estre celebré.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">C’est en ce jour d’amour, de paix, &amp; de
                                    clemence</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Que ton Saint Nom est adoré.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">L’EGLISE rend hommage à son Sacré Mistere ;</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">C’est en ce jour si salutaire</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Que tous les Dons de ta bonté</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">En merveilles ont éclaté :</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Ce jour fecond en allegresse,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Par un Ordre de ta Sagesse</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Nous a donné LOUIS Deffenseur de tes Loix :</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Il est le modele des Rois ;</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Sa pieté malgré l’envie,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">De l’Empire François a banni l’Heresie.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Mais si tes Ennemis l’attaquent aujourd’huy,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Pour affliger l’Eglise &amp; vaincre son appuy,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Ne les laisse pas dans leur rage</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Triompher de ton heritage.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Protege ton HEROS, comble le de bien-faits ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">GRAND DIEU, si tu l’as fait Maistre de la
                                Victoire,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Ne luy refuse pas la gloire</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">De donner à nos vœux la Paix.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>Ces Vers sont de Mr Leonard, Chanoine de l’Eglise Primatiale de
                        Narbonne, à qui l’on doit pardonner une fausse rime en faveur de son
                        zele.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-11_158">
                    <head>[Le Roy d’Angleterre continuë de voir ce que Paris a de plus
                        curieux]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1706 [tome 11], p. 158-164.</bibl>
                    <p>Le Roy d’Angleterre ayant esté aux Carmelites du Fauxbourg Saint Jacques, ce
                        Prince y entendit d’abord la Messe, aprés laquelle il examina l’Eglise avec
                        une attention particuliere, &amp; il la trouva une des plus brillantes de
                        Paris. Le Maistre Autel luy parut tres-magnifique, &amp; les Tableaux qui
                        ornent cette Eglise d’une grande beauté. Il vit ensuite la Superieure de
                        cette Maison qui l’attendoit à la grille, &amp; à laquelle il fit de grandes
                        honnestetez. Il parut fort touché des sentimens de pieté qu’il remarqua dans
                        le discours de cette sainte fille. De l’Eglise des Carmelites ce Monarque
                        alla à celle du Val-de-grace. Il admira long-temps toutes les beautez de ce
                        grand Edifice, &amp; particulierement celles du Dôme, peint par feu
                        Mr Mignard. J’aurois trop de choses à vous dire si je voulois vous parler à
                        fond de ce grand ouvrage dont on a fait plusieurs descriptions, tant en
                        Prose qu’en Vers. Le Poëme du feu Sr Moliere sur ce sujet a sur tout esté
                        fort admiré, &amp; il a esté si recherché à cause de la beauté des Vers,
                        ainsi que des Vignettes &amp; du Parnasse qui se trouve à la teste,
                        dessigné par feu M<hi rend="sup">r</hi> Mignard, que les
                        exemplaires en sont devenus tres-rares. Il vit ensuite l’Abbesse qui
                        l’attendoit à la teste de sa Communauté, &amp; il luy parla de la maniere
                        obligeante qui luy est si naturelle.</p>
                    <p>Ce Prince en sortant du Val-de-Grace alla à l’Eglise des Benedictins Anglois
                        où est le Tombeau du Roy son pere ; il y demeura pendant quelque temps &amp;
                        il y parut penetré des veritez de la Religion. Ce Prince dit des choses fort
                        tendres en parlant du Roi son pere, au Superieur de cette maison qui l’étoit
                        venu recevoir en bas à la Porte de l’Eglise avec toute sa Communauté.</p>
                    <p>Le lendemain 8. du mesme mois, Sa Majesté Britanique alla au Palais. Il vit
                        d’abord la Sainte Chapelle, où il y fut reçû par M<hi rend="sup">r</hi> le
                        Tresorier accompagné de la plus grande partie des Chanoines. Il entendit la
                        Messe dans cette Eglise. On luy en fit ensuite voir les ornemens
                        pretieux, &amp; le Tresor, &amp; il adora la portion de la
                        vraye Croix que l’on y conserve. Il demanda par quel moyen on avoit eu cette
                        Sainte Relique, on luy en rendit un compte fidelle, &amp; on prit de là
                        occasion de l’entretenir sur la pieté de Saint Loüis Fondateur de cette
                        Eglise. Ce Monarque parla de ce grand Saint avec toute la veneration qui est
                        duë à sa memoire.</p>
                    <p>De la Sainte Chapelle il passa dans la Grande Salle qu’il trouva d’une vaste
                        étenduë ; il visita ensuite la Grande Chambre &amp; toutes les autres
                        Chambres qu’il trouva toutes dignes de la Majesté du Prince au nom de qui on
                        y rend la Justice. Le nombre des Boutiques de la Grande Salle, ainsi que les
                        differentes Galleries qui y conduisent &amp; qui en font comme des ruës
                        particulieres, luy plût beaucoup &amp; remply de la grandeur de cet édifice,
                        il dit en sortant que <hi rend="i">ce Palais convenoit bien aux Princes qui
                            l’avoient fait bâtir, &amp; qui y avoient long-temps habité.</hi></p>
                    <p>Ce Monarque alla ensuite dans l’aile où est la Chambre des
                        Comptes, &amp; il fut surpris de trouver un si grand Bastiment aprés tout ce
                        qu’il venoit de voir.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-11_188">
                    <head>[Mort de M<hi rend="sup">r</hi> de Sainte Marthe, Doyen de la Cour des
                        Aydes]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1706 [tome 11], p. 188-231.</bibl>
                    <p>Quoy que je sois accablé d’un grand nombre de choses que j’ay à vous faire
                        sçavoir, je ne puis neanmoins m’empêcher de vous envoyer un article fort
                        étendu à l’occasion de la mort de Mr de Sainte Marthe Doyen, de la Cour des
                        Aydes. La France, ou plutost tout le monde Chrêtien, &amp; particulierement
                        l’Empire des Lettres, doivent tant à cette famille, que ceux qui en font
                        profession ne peuvent se dispenser de luy rendre la justice qui luy est
                        deuë. D’ailleurs cet article ne doit pas estre indifferent, estant remply du
                        détail des ouvrages composez par plusieurs personnes de cet illustre &amp;
                        sçavante famille, &amp; qui sont tous les jours d’une grande utilité au
                        Public.</p>
                    <p>M<hi rend="sup">re</hi> Abel de Sainte-Marthe, Chevalier Seigneur de
                        Corbeville, Doyen de la Cour des Aides de Paris, Garde de la Bibliotheque du
                        Roy à Fontainebleau, mourut le 30. Octobre dernier dans sa
                        quatre-vingt-uniéme année.</p>
                    <p>Il étoit l’aîné d’une Maison où le merite, la vertu, le sçavoir &amp; la
                        probité ont esté hereditaires depuis prés de trois cens ans, &amp; il ne se
                        trouvera peut-estre pas une famille en France qui ait eu le bonheur d’avoir
                        un nombre aussi considerable de grands personnages, puisqu’on y verra plus
                        de vingt-quatre Hommes illustres, &amp; qui ont rendu par leur belles
                        actions, ou par leurs sçavans écrits leur memoire à jamais recommandable à
                        la posterité.</p>
                    <p>La famille de Sainte Marthe a encore l’avantage particulier de n’avoir eu
                        aucun membre dans lequel on ait pû remarquer aucune tache, &amp; l’on
                        pourroit à juste titre luy donner le mesme éloge qu’au fameux Chevalier
                        Bayard, appellé le <hi rend="i">Chevalier sans reproche</hi>, pour
                        marquer toutes les grandes qualitez qu’il possedoit, exempts de deffaut :
                        car il est rare que les plus illustres Maisons n’ayent eu des sujets vitieux
                        qui leur ayent causé de sensibles mortifications, quoique les fautes soient
                        personnelles ; &amp; c’est ce qui ne s’est point trouvé pendant le cours de
                        trois siecles dans la Maison de Sainte-Marthe.</p>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Sainte-Marthe dont je vous apprens la mort, nâquit
                        le 10. d’Aoust 1626. Il apprit avec succés les belles Lettres, &amp; tout ce
                        qu’un Gentilhomme doit sçavoir pour la profession des Armes ; son cœur le
                        portoit à choisir ce dernier party qui luy étoit plus naturel que tout
                        autre ; mais sa famille qui connoissoit sa capacité, &amp; qui d’ailleurs
                        craignoit de le perdre s’il suivoit son penchant pour l’Armée, l’engagea à
                        choisir le party de la Robe, &amp; luy fit prendre une Charge de Conseiller
                        à la Cour des Aides ; il en a rempli les fonctions pendant prés de cinquante
                        années, dont il en a passé prés de vingt à la teste de cet illustre Corps,
                        avec tant de pénetration, de fermeté, de désinteressement &amp; d’integrité,
                        qu’il s’est toûjours acquis l’admiration &amp; l’estime de tous ceux dont
                        les interests ont été confiez à ses soins ; il a toûjours esté le ferme
                        Protecteur de la veuve &amp; de l’orphelin, du pauvre &amp; de l’ignorant ;
                        il goûtoit dans ses travaux du plaisir, &amp; de l’agrément, parce que comme
                        rien n’échapoit à ses lumieres, il découvroit infailliblement
                        celuy qui plaidoit injustement, &amp; ressentoit la joye de confondre
                        l’iniquité du plus fort, en soûtenant les droits du foible.</p>
                    <p>Malgré les grandes occupations que luy donnoit sa Charge, qu’il remplissoit
                        si dignement, il ne laissoit pas de trouver des momens pour se donner aux
                        belles Lettres qui sembloient luy estre hereditaires, de mesme qu’à tous
                        ceux de sa famille ; il travailla à la continuation des Eloges des Hommes
                        illustres de son temps, à l’exemple de Scevole de Sainte-Marthe son ayeul,
                        il fit imprimer en 1693. le Recueil qu’il avoit fait des
                        excellens Plaidoyers de M<hi rend="sup">r</hi> de Corberon,
                        Avocat General au Parlement de Metz, &amp; depuis Maistre des Requestes son
                        Beau pere, ausquels il a joint ceux de M<hi rend="sup">r</hi> de
                        Sainte-Marthe son pere, si celebre dans le Barreau, &amp; à qui le Roy donna
                        en recompense de plusieurs écrits qu’il avoit composez par son ordre, pour
                        le soûtien des droits de la Couronne, une place dans son Conseil en 1621.
                        &amp; la Charge de Garde de sa Bibliotheque à Fontainebleau en 1627. avec
                        plusieurs Pensions. Le Public reçoit tous les jours un plaisir sensible de
                        la lecture de ces Plaidoyers, &amp; en tire une tres-grande utilité à cause
                        des Arrests intervenus en consequence, que M<hi rend="sup">r</hi> de
                        Sainte-Marthe a eu le soin d’y joindre. Il a fait de plus la belle
                        Traduction de la <hi rend="i">Pedotrophie</hi>, fameux Ouvrage en Vers
                        Latins, du grand Scevole son ayeul, &amp; qui sera immortel tant à cause de
                        la force &amp; l’energie de ce Poëme, que de l’élegance &amp; de la beauté
                        des Vers qu’on égaloit à ceux de Virgile. Cette Traduction qu’il fit
                        imprimer cinq ou six ans avant sa mort, a esté reçuë du Public avec tout
                        l’empressement &amp; toute l’avidité possible, si l’on peut se servir de ce
                        terme.</p>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Sainte-Marthe avoit le cœur genereux &amp; tendre ;
                        il compâtissoit extrêmement à la misere de quantité de familles ruinées ou
                        chancelantes, qu’il soutenoit par de tres-grandes charitez, ce qui
                        l’obligeoit souvent d’oublier ce qu’il se devoit à luy-mesme, &amp; aux
                        interests de sa maison : les plaisirs les plus vifs qu’il ait ressenti ont
                        esté ceux d’en procurer aux autres, &amp; de soulager dans leurs afflictions
                        les malheureux, qu’il visitoit luy-mesme, ne voulant s’en rapporter qu’à ses
                        yeux ; il a toûjours eu cependant une attention tres-grande à ce qu’on ne
                        pût avoir de connoissance des charitez qu’il faisoit ; &amp; ce n’est que
                        pendant le cours de sa maladie, &amp; depuis sa mort que l’on a découvert
                        une partie des bonnes œuvres qu’il faisoit pendant sa vie, par les
                        desolations &amp; les pleurs qu’on a vû répandre à tous ceux qui sentoient
                        qu’ils alloient perdre leur veritable pere, &amp; par l’aveu qu’ils ont fait
                        des soulagemens annuels que M<hi rend="sup">r</hi> de Sainte-Marthe leur
                        accordoit.</p>
                    <p>Tant de belles qualitez luy ont fait obtenir de Dieu la mort des Prédestinez,
                        s’étant pendant deux mois de temps, préparé à rendre compte de ses actions à
                        son Souverain Maistre, avec toute la resignation &amp; la soûmission
                        imaginable ; on a remarqué que quoiqu’il sçût sa condamnation de mort par
                        les Medecins, il a toûjours conservé une tranquillité d’esprit admirable,
                        &amp; qu’il cherchoit luy-mesme à consoler ceux qu’il voyoit dans la
                        desolation que sa perte leur devoit causer, en les assurant qu’il se portoit
                        toujours de mieux en mieux ; fermeté d’autant plus surprenante qu’elle
                        n’étoit point affectée, &amp; qu’il est rare de trouver un malade abandonné
                        des Medecins qui rassure les autres sur l’état de sa santé, avec un jugement
                        &amp; un esprit reposé comme le sien. Il a esté enterré aux Minimes de la
                        Place Royale dans la Chapelle où l’avoit été Madame sa mere, qu’il avoit
                        toujours aimée tendrement, &amp; qu’il avoit coûtume d’appeller
                        <hi rend="i">la meilleure mere qu’il y eut jamais</hi>. Il y avoit fait
                        faire de son vivant, son Epitaphe, qu’on voit à la droite de l’Autel.</p>
                    <p>Il épousa en premieres Noces, le 25. Fevrier 1654. Dame Marie de Corberon,
                        fille &amp; heritiere de M<hi rend="sup">re</hi> Nicolas de Corberon, Avocat
                        General au Parlement de Metz, &amp; ensuite Maistre des Requestes ; le nom
                        de cette famille est assez connu aussi-bien que les noms de tous ceux qui en
                        ont esté.</p>
                    <p>En secondes Noces le 28. Juillet 1658. Dame Marie Heron, alliée dans la Robe,
                        qui luy a survécu.</p>
                    <p>Le premier du nom de la famille de Sainte-Marthe, duquel les Titres anciens
                        donnent connoissance ; fut Guillaume Raymond de Sainte-Marthe qui l’an 1350.
                        étoit appointé par le Roy Philippe de Valois, à trente livres par mois pour
                        la garde de son Château de Roquebert en Gascogne ; cela se verifie par sa
                        Quittance tirée de la Chambre des Comptes de Paris, de l’an 1350.
                        communiquée par M<hi rend="sup">r</hi> d’Erouval Auditeur de ladite Chambre
                        des Comptes on n’a pas trouvé de suite de filiation jusqu’à Nicole de Sainte
                        Marthe, qui se voit cy-aprés.</p>
                    <p>Nicole ou Nicolas de Sainte-Marthe rendit de grands services au Roy
                        Charles VII. dans la Guerre contre les Anglois, &amp; fut fait Chevalier au
                        siege de Bayonne, par Gaston, Comte de Foix, qui commandoit l’Armée de
                        Charles VII. avec le fameux Comte de Dunois, la terreur &amp; le fleau des
                        Anglois, en l’année 1461. Il est à remarquer que personne ne pouvoit
                        prétendre à l’honneur de Chevalier qu’il n’eut une noblesse tres ancienne,
                        &amp; le titre d’<hi rend="i">Ecuyer</hi>, ou de <hi rend="i">Damoiseau</hi> ; 
                        ainsi ce Titre glorieux que reçût Nicole à ce siege,
                        présuposoit déja la noblesse de son sang, qui s’est
                        conservée jusqu’en nos jours en sa posterité.</p>
                    <p>Louis de Sainte-Marthe, premier du nom, son fils, Ecuyer Seigneur de Villedan
                        au pays de Lodunois, du Chapeau, de la Voutonne, &amp;c. comparut avec deux
                        chevaux à l’Arriereban du Poitou, convoqué l’an 1463. sous le
                        Roy Louis XI. pour Colas de Sainte-Marthe son pere, comme il se justifie par
                        un Rôlle de la Chambre des Comptes de Paris, contenant les Nobles
                        du pais qui s’engagerent au service du Roy cette année ; il servit le Roy
                        Charles VIII. en qualité de Capitaine à l’expedition de Naples, &amp; il y
                        mena son fils aîné, qui fut tué à l’attaque du Pas &amp; Detroit de
                        Cancelle, prés le Mont Cassin l’an 1495.</p>
                    <p>Gauthier de Sainte-Marthe, premier du nom, son fils, Ecuyer Seigneur de
                        Villedan de la Riviere, de la Baste en Curzay, de Lerné, du Chapeau &amp;
                        des Nandes en Aunis, sur la mer, prés de la Rochelle, Conseiller &amp;
                        premier Medecin du Roy François I. avoit esté élevé dans l’esperance de
                        porter les armes ; mais son frere aîné ayant pris ce party, il s’attacha à
                        la recherche des secrets de la Nature, où il fit des progrés si merveilleux
                        qu’il devint l’Oracle de la Medecine, &amp; l’Esculape de l’Europe ; il a
                        reçû des éloges du celebre Salomon Macrin dans ses Poësies, de Leon de
                        Sainte-Maure de l’illustre Maison de Montausier &amp; de Conrad Lommeau de
                        Saumur, sur son merveilleux sçavoir ; il fut honoré de l’estime particuliere
                        de Renée de Bourbon, Princesse du Sang, Abesse de Fontevraud,
                        qui le fit Chef de son Conseil ; il mourut en ce lieu, &amp; fut enterré au
                        Chœur de l’Abbaye Royale de Fontevraud, prérogative qui ne s’accordoit
                        qu’aux Rois, Princes &amp; autres grands Seigneurs qui se faisoient inhumer
                        dans ce Monastere. Son Epitaphe s’y voit encore aujourd’huy. Il avoit épousé
                        Marie Marquet, fille de Michel Marquet, Sieur de la Bedoüaire, Secretaire du
                        Roy, &amp; de Jeanne de Neubourg dont la famille a tant de belles
                        alliances.</p>
                    <p>Louis de Sainte-Marthe, second du nom, son fils, Ecuyer Sieur de Neuilly
                        &amp; du Chapeau, épousa Nicole le Fevre, sœur de René le Fevre Sieur
                        d’Estrepié, President au Parlement de Paris, en la cinquiéme Chambre des
                        Enquestes, &amp; Doyen de l’Eglise de Poitiers, fille de Guillaume le Févre
                        Sieur de Bizay, &amp; d’Estrepié, Procureur du Roy au Baillage de Loudun,
                        &amp; de Mathurine Berthelot Dame de Bizay, cousine germaine de Guillaume
                        Briçonnet Archevesque &amp; Duc de Rheims Pair &amp; Chancelier de
                        France.</p>
                    <p>Gaucher, dit Scevole de Sainte Marthe, son fils, Chevalier Seigneur
                        d’Estrepié, de Beausse, des Humeaux &amp; de la Jalletiere, President
                        Tresorier de France, &amp; General des Finances à Poitiers, Intendant de
                        Bretagne, surnommé par plusieurs Autheurs,
                        <hi rend="i">le grand Scevole</hi>, fut un des plus celebres personnages de
                        son siécle, tant pour son éloquence admirable, que pour les excellens
                        ouvrages qu’il a donnez à la posterité. Sa reputation vola parmy tous les
                        Sçavans de l’Europe, &amp; son nom estoit aussi connu chez les Etrangers
                        qu’en France : il fut honoré de l’estime particuliere des Rois Henry III.
                        &amp; Henry IV, qui luy confierent divers emplois dignes de sa fidelité. Sa
                        constance parût aux Etats de Blois, &amp; à l’assemblée des Notables de
                        Roüen ; son integrité dans l’Intendance des Finances dans l’Armée de
                        Bretagne sous Monsieur le Duc de Montpensier, &amp; son zele pour le
                        rétablissement de la Religion, dans la commission du Roy, avec le Chancelier
                        de Navarre en Poitou ; la reduction de Poitiers sous l’obéissance
                        d’Henry IV. fut un de ses plus signalez services. Le President de Thou,
                        Davila &amp; autres Historiens, disent <hi rend="i">que ce grand homme
                            ajoûtoit la Politique aux belles Lettres</hi> ; ses ouvrages latins de
                        la Pedotrophie &amp; des Hommes Illustres, égalent ceux des premiers Poëtes
                        &amp; Orateurs. La Ville de Loudun qu’il sauva de sa ruine, luy donna le nom
                        de <hi rend="i">Pere de la patrie</hi>, &amp; le nom de Sainte Marthe y est
                        encore honoré à present par tous les habitans, qui ont appris de leur pere
                        l’obligation qu’ils avoient à ce grand homme, &amp; qui ont soin d’en faire
                        souvenir leurs enfans, afin que la memoire d’un si grand bien-fait ne se
                        perde jamais ; il avoit épousé Renée de la Haye, Seigneur ou Dame de
                        Malaquet, de Veniez &amp; de Beausse.</p>
                    <p>Abel de Sainte Marthe son fils aîné suivit les traces de son pere, &amp; fut
                        un des plus sçavans hommes de son temps, tant à cause de ses ouvrages latins
                        en Prose &amp; en Vers employez en partie à celebrer les Victoires d’Henry
                        le Grand &amp; de Louis le Juste, que de l’éloquence &amp; du feu de ses
                        Plaidoyers qui ont fait tant de bruit, &amp; dont M<hi rend="sup">r</hi> de
                        Sainte Marthe son fils qui vient de mourir, en avoit recueilli une partie,
                        qu’il a fait imprimer avec ceux de M<hi rend="sup">r</hi> de Corberon. Le
                        Roy Louis XIII. le gratifia de plusieurs pensions, luy donna une place dans
                        son Conseil, &amp; le fit Garde de sa Biblioteque à
                        Fontainebleau ; il avoit épousé Geneviéve Meraut, mere de
                        M<hi rend="sup">r</hi> de Sainte Marthe, Doyen de la Cour des Aides mort sans
                        enfans.</p>
                    <p>Scevole de Sainte Marthe eut encore d’autres enfans qu’Abel, du nombre
                        desquels furent les fameux jumeaux Scevole &amp; Louis, si semblables de
                        corps, d’esprit, de pensées &amp; d’inclinations, que toutes ces qualitez
                        naturelles leur firent passer toute leur vie ensemble dans une parfaite
                        union, en composant le merveilleux Livre de l’Histoire Genealogique de la
                        Maison de France, ouvrage qui leur a coûté à chacun 50 années de travail,
                        &amp; qui sembloit ne pouvoir jamais estre entrepris par un mortel, à cause
                        des recherches immenses &amp; du travail qu’il faloit faire pour
                        achever un si grand ouvrage. Le Roy Louis XIII. à qui ils le presenterent,
                        leur accorda une pension de trente mille livres, il aimoit à les voir à
                        cause de cette surprenante ressemblance de corps &amp; d’esprit, &amp; ce
                        Prince demandoit souvent, comment se portoient les deux jumeaux, sans se
                        servir du nom de Sainte Marthe, ce sont ces termes : ils ont esté visitez
                        des premiers du Royaume, &amp; consultez par les Princes du Sang, à cause de
                        l’étenduë de leurs lumieres : leur cabinet étoit le rendez vous des
                        illustres Sçavans. L’aisné des deux jumeaux nommé Scevole, épousa Elisabeth
                        du Moulin, fille de Pierre du Moulin ancien Avocat, &amp; Maistre des
                        Requestes de la Reine Catherine de Medicis, &amp; de Claude de la Salle son
                        épouse : Louis, son jumeau, mourut sans enfans à quatre vingt-sept ans, cinq
                        ans aprés la mort de son frere aisné.</p>
                    <p>Pierre Gaucher, dit Scevole de Sainte Marthe, fils aisné de Scevole de
                        Sainte-Marthe, un des jumeaux, Ecuyer, Sieur de Meré &amp; Deslionnieres,
                        Conseiller du Roy en ses Conseils, Maistre d’Hôtel ordinaire de Sa Majesté,
                        Historiographe de France, a suivi dignement les traces de ses Ancêtres ;
                        c’est luy qui aidé de ses freres Abel Louis de Sainte Marthe, General des
                        Prestres de l’Oratoire, &amp; Nicolas Charles de Sainte-Marthe, Prieur de
                        Claunay, a mis au jour le fameux Livre de <hi rend="i">Galliâ
                            Christiana</hi> en quatre gros volumes in folio, qui doit servir d’un
                        éternel monument à leur gloire, &amp; dont le Clergé de France leur aura une
                        éternelle obligation : ce Livre a esté receu avec une approbation si
                        generale de tous les Prélats de France, que pour témoigner à 
                        M<hi rend="sup">rs</hi> de Sainte-Marthe la reconnoissance qu’ils en avoient, ils leur
                        accorderent une pension de quinze cens livres, &amp; une somme de six mille
                        en argent comptant, avec de grands éloges prononcez par le President de
                        l’Assemblée du Clergé tenuë en 1656.</p>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Sainte-Marthe travailla encore à quantité d’autres ouvrages qu’il a mis
                        au jour ; sçavoir au Catalogue de tous les Rois, Princes Souverains du
                        monde, &amp; de tous les Cardinaux qui vivoient alors ; au Traité Historique
                        des Armes de France &amp; de Navarre, &amp; à la juste balance des
                        Cardinaux ; mais son plus grand ouvrage est le travail immense qu’il
                        entreprit à l’exemple du <hi rend="i">Galliâ Christiana</hi>, qui est
                        l’<hi rend="i">Orbis Christianus</hi>, auquel il a travaillé pendant plus de
                        trente années, la mort l’a interrompu pendant l’impression de cet ouvrage,
                        qu’il a laissé avec une tres-grande quantité de manuscrits de sa composition
                        à son frere le General des Peres de l’Oratoire qui sont restez aprés sa mort
                        dans la Maison de Saint Magloire. Le public pourra joüir un jour des peines
                        que ce grand homme a prises pendant sa vie à tant d’ouvrages, si quelque
                        Sçavant de l’Oratoire veut se donner la peine de les ranger, &amp; de les
                        mettre au jour. Il avoit épousé Dame Anne Suart, fille d’Antoine Suart
                        Conseiller &amp; Medecin ordinaire du Roy, &amp; de Damoiselle Philippe
                        Pepin son épouse ; il a laissé plusieurs enfans, l’aisné desquels est :</p>
                    <p>Pierre Gaucher de Sainte-Marthe, Chevalier des Ordres de Nostre-Dame de
                        Mont-Carmel, &amp; de S. Lazare de Jerusalem, qui commande presentement le
                        second Bataillon des Bombardiers du Roy ; il s’est distingué par sa valeur
                        &amp; par sa conduite aux siéges de Luxembourg, de Philisbourg, de Manheim,
                        Frankendal &amp; à celuy de Montmelian, &amp; il fait revivre aujourd’huy la
                        gloire de ceux de ses ancêtres qui se sont distinguez par les armes ; il est
                        chef de la famille depuis la mort de M<hi rend="sup">r</hi> de Sainte Marthe
                        Doyen de la Cour des Aides.</p>
                    <p>N’ayant suivi seulement que la ligne des aisnez, je n’ay point parlé de Loüis
                        &amp; de Nicolas de Sainte Marthe, Chevaliers Seigneurs de Boivre, &amp;
                        successivement Lieutenans Generaux du Poitou ; ils ont rendu des services
                        considerables à l’Etat dans l’administration de ses importantes Charges ;
                        Nicolas de Sainte-Marthe laissa une fille unique &amp; heritiere.</p>
                    <p>Marie Urbaine de Sainte-Marthe qu’il avoit euë de Marie Urbaine de l’Aunay
                        d’Onglée, Maison remplie d’une infinité de belles alliances, &amp;
                        tres-ancienne par elle-mesme ; elle eut de tres grands biens, &amp; épousa
                        Loüis François le Fevre, Chevalier de Caumartin Conseiller d’Estat
                        ordinaire, fils de M<hi rend="sup">re</hi>
                        [blanc] le Fevre de Caumartin, Garde des Sceaux de France, &amp; pere
                        de M<hi rend="sup">re</hi> Urbain Loüis le Fevre de Caumartin, aujourd’huy Conseiller d’Etat
                        ordinaire, &amp; Intendant des Finances, qui a si bien soûtenu le poids de
                        toutes les affaires de Finances qui lui ont été confiées depuis qu’il est en
                        place. La Maison de Caumartin est si connuë, que je ne vous en diray pas
                        davantage.</p>
                    <p>Georges de Sainte-Marthe Ecuyer Sieur de Charenton, fils puisné de Loüis de
                        Sainte-Marthe, Lieutenant General, &amp; frere de Nicolas de Sainte-Marthe
                        aussi Lieutenant General, épousa en 1640. Renée Roger, fille d’Yves Roger,
                        Chevalier Seigneur de la Vaumartin, dont il eut Renée de Sainte-Marthe, qui
                        épousa Antoine de la Rochefoucaut, Chevalier Seigneur de
                        Neüilly-le-Noble, de Buaupersil, de la Roche, de la Chasteigneraye, de la
                        Bertaudiere &amp; de Chastillon, dont est venu Paul-Loüis de la
                        Rochefoucaut, l’an 1662. Cette Maison n’a pas besoin
                        d’éloge.</p>
                    <p>Il y a eu plusieurs autres branches de la Maison de Sainte Marthe, de l’une
                        desquelles nommée Chandoiseau est Denis de Sainte Marthe, aujourd’huy Prieur
                        des Benedictins du Convent des Blancs Manteaux à Paris, celebre Theologien
                        qui a donné quantité de beaux ouvrages au public, entr’autres le Traité de
                        la Confession contre les erreurs des Calvinistes, expliquées par l’Ecriture
                        Sainte &amp; la Tradition ; cet Ouvrage a esté imprimé en 1685. la réponse
                        aux plaintes des Protestans touchant la prétenduë persecution de France,
                        imprimée en 1688. les Entretiens touchant l’entreprise du Prince d’Orange en
                        1689. &amp; tout nouvellement quatre Volumes in quarto de la vie &amp; des
                        actions de Saint Gregoire le Grand, qu’il a dediez au Pape, dont il a reçu
                        une Lettre remplie de grands Eloges. Il fait un des principaux ornemens de
                        son Ordre dont il est extrêmement chery ; son merite &amp; son genie
                        superieur qui le font estimer de tout le monde luy sont presque inconnus. Sa
                        conduite est si exemplaire, &amp; il mene une vie si retirée, qu’on ne
                        sçauroit le trouver que dans la meditation, dans la retraite, dans la
                        priere, ou dans le travail.</p>
                    <p>Il avoit pour frere Gaucher-Loüis de Sainte-Marthe, Ecuyer Seigneur de
                        Chandoiseau, qui a esté Capitaine des Grenadiers du Regiment d’Auvergne ; il
                        fut blessé au Siege de Luxembourg, où il s’exposa souvent avec un courage
                        intrepide &amp; une ardeur incroyable ; le Roy ayant connu son cœur &amp;
                        son merite, luy confia la Majorité de Casal pour le recompenser de ses
                        services, &amp; il est mort dans cet employ.</p>
                    <p>Voicy la Note de quelques ouvrages que M<hi rend="sup">rs</hi> de
                        Sainte-Marthe ont donnez en divers temps.</p>
                    <quote>
                        <p><hi rend="i">Scæv. Sammarthani Poëmata, de re cum Thuano atcipitaria
                                &amp; aliquod de ejusdem carmin. in</hi> 8°. <hi rend="i">apud
                                Pariston</hi>. 1587.</p>
                        <p><hi rend="i">Scævol. Sammarthani Poëmata varia</hi> 8°. <hi rend="i">Par.</hi> 1575.</p>
                        <p><hi rend="i">Les premieres œuvres du Sieur de Sainte-Marthe, in</hi> 8°.
                                <hi rend="i">Paris</hi> 1569.</p>
                        <p><hi rend="i">Sammarthanica expeditio rupellana in</hi> 8° <hi rend="i">Paris.</hi> 1629.</p>
                        <p><hi rend="i">Histoire Genealogique de la Maison de la Trimoüille, par
                                Sainte-Marthe, in</hi> 12. <hi rend="i">Par.</hi> 1668.</p>
                        <p><hi rend="i">Scæv. Sammarth. Elog. illust. Gall. in</hi> 12. <hi rend="i">Aug. Pict.</hi> 1606.</p>
                    </quote>
                    <p>Je dois ajoûter à cela que le Pere de Sainte-Marthe, Prestre de l’Oratoire,
                        &amp; neveu du feu General, va donner une nouvelle édition du 
                        <hi rend="i">Gallia Christiana</hi>, fort augmentée.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-11_231">
                    <head>[Discours touchant les articles qui entrent dans les Mercures]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1706 [tome 11], p. 231-233.</bibl>
                    <p>Quoyque toutes mes lettres soient remplies de pieces curieuses, sçavantes
                        &amp; historiques, dont la lecture fait, dites-vous, plaisir ; vous vous
                        plaignez qu’elles ne répondent pas souvent au titre qu’elles portent. Vous
                        dites qu’elles doivent estre faites pour tout le monde, &amp; que la plûpart
                        des goûts estant differens, chacun y doit trouver dequoy satisfaire le sien.
                        Que les uns ne lisent que les Genealogies pour apprendre à connoître les
                        familles, &amp; qu’elles ennuyent les autres, qui souvent ne les regardent
                        pas ; que d’autres sont fort indifferens pour les articles qui ne parlent
                        point de guerre ny de politique, &amp; que d’autres passent par dessus pour
                        ne s’attacher qu’à ceux de Litterature, &amp; qu’enfin plusieurs se
                        plaignent de ne plus voir dans mes Lettres, où chacun doit trouver quelque
                        chose qui convienne à son genie, &amp; à son esprit, de l’ancien enjouëment,
                        &amp; des Vers galans, qui souvent y ont fait tant de plaisir aux Lecteurs,
                        &amp; sur tout aux Dames. Vous avez raison ; mais vous devez convenir que
                        chaque chose a son temps, &amp; que le bruit des Tambours &amp; des
                        Trompettes est si grand que lorsqu’il éclate, il empêche que celuy des Jeux
                        &amp; des Ris ne soit entendu. Cependant en attendant que la Paix descende
                        du Ciel, qui seul la peut donner aujourd’huy, j’auray le plus d’égard qu’il
                        me sera possible à ce que vous me demandez.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-11_233">
                    <head>Madrigal</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1706 [tome 11], p. 233-235.</bibl>
                    <p>Je commence en vous envoyant les Vers que vous allez lire. Les premiers sont
                        d’un sçavant homme, qui n’est pas moins galant que sçavant, lorsqu’il veut
                        se délasser par quelques ouvrages enjoüez ; c’est un Madrigal qui a fait
                        beaucoup de bruit dans le monde, qui est adressé à une Belle, &amp; qui se
                        plaignoit de n’en avoir pas reçu de Bouquet le jour de sa Feste.</p>
                    <quote>
                        <label>MADRIGAL.</label>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Je connois peu les Saints que l’Almanach
                                amene.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">J’ay tort, mais aprés tout les Juges du Linon,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">De mon crime peut-estre adouciroient la peine.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je vous croyiois Iris, Amarante ou Climene ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Enfin toûjours mon cœur vous donnoit quelque
                                nom,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">De ceux qui sont festez sur les bords
                                d’Hipocrene,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Et que donne Venus quand elle est la maraine ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Mais j’avois oublié que vous estes Nannon.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-11_235">
                    <head>[Vers envoyez à une Dame le jour de sa Feste]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1706 [tome 11], p. 235-239.</bibl>
                    <p>Les Vers qui suivent furent envoyez avec un beau Bouquet artificiel à
                        Mademoiselle P.… le jour de sa Fête. Ils sont de M<hi rend="sup">r</hi> le
                        Gendre de la Terrasse, Gentilhomme servant du Roy, qui a disputé le dernier
                        Prix de Poësie à l’Academie Françoise, &amp; qui a fait plusieurs Ouvrages
                        en Vers qui ont été bien reçûs du Public.</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Hier au lever de l’Aurore</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Iris, pour vous cueillir des fleurs</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">J’allay dans le jardin de Flore.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">J’en cherchois avec soin des plus vives
                                couleurs,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">De celles dont on voit briller vostre visage,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Et déja mon cœur esperoit,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">De vous voir sur ces fleurs remporter
                                l’avantage,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Lorsqu’à mes yeux surpris la Déesse paroist,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Et d’un ton plein d’aigreur m’adressant la
                                parole :</hi></l>
                            <l>C’est donc pour la beauté dont tu fais ton Idole !</l>
                            <l> Que tu viens me solliciter,</l>
                            <l> Ose-tu presumer, <hi rend="i">dit-elle</hi>,</l>
                            <l>Que j’orne de mes dons une jeune mortelle,</l>
                            <l>Dont les trop fiers appas osent me disputer,</l>
                            <l> La gloire d’estre la plus belle ;</l>
                            <l>À moy dont l’immortelle &amp; l’aimable fraîcheur,</l>
                            <l>Pourroit à Venus mesme enlever plus d’un cœur.</l>
                            <l><hi rend="i">Sçache</hi> que le Soleil sensible à ma priere !</l>
                            <l>Pour faire évanoüir les plus brillantes fleurs,</l>
                            <l> A dans sa brûlante carriere,</l>
                            <l> Semé d’excessives chaleurs.</l>
                            <l>Au lieu d’un doux zephir dont la feconde haleine,</l>
                            <l> Se plaisoit à les parfumer,</l>
                            <l>De son soufle mortel un vent qui se déchaîne,</l>
                            <l> Acheve de les consumer.</l>
                            <l> Tel est l’effet de ma vengeance !</l>
                            <l>Que je sçauray contre elle encore mieux signaler.</l>
                            <l> <hi rend="i">Iris, je ne puis vous celer,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">À quel point je sentis une si vive offense ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Mais avecque les Dieux il faut dissimuler,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Et ne parler qu’avec reserve.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Dans l’extrême embarras où je me vis alors,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">J’imploray le secours de la docte Minerve,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Elle m’ouvrit ses plus riches tresors.</hi></l>
                            <l>Voy, <hi rend="i">dit-elle</hi>, ces fleurs que mon Art a
                                produites !</l>
                            <l>Choisis ce bel Oëillet, avec ces Marguerites ;</l>
                            <l> Ce ne sont point de fragiles beautez,</l>
                            <l> Telles que Flore en a dans son Empire :</l>
                            <l>Elles ne doivent rien au soufle du Zephire :</l>
                            <l>Et l’esprit est l’Auteur de ces dons si vantez.</l>
                            <l> Apprens que de ces fleurs charmantes,</l>
                            <l>Les Vents impetueux respectent les couleurs,</l>
                            <l> Et que des saisons inconstantes,</l>
                            <l> Elles craignent peu les rigueurs.</l>
                            <l> Offre à l’objet de ta tendresse</l>
                            <l>Cet ornement digne d’une Princesse.</l>
                            <l><hi rend="i">Iris, puis-je esperer qu’un bouquet si
                                charmant,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Formé des mains d’une Déesse,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Et présenté par un Amant,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Meritera l’accüeil de ma belle Maîtresse.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-11_242">
                    <head>Air nouveau</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1706 [tome 11], p. 242-243.</bibl>
                    <p>Peut-estre que si Mr le Marquis de Carman avoit demandé à Mlle de Marcognet
                        avant que de l’épouser, qui estoit son Tircis, elle luy auroit répondu ce
                        que vous trouverez dans les paroles suivantes.</p>
                    <quote>
                        <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’air <hi rend="i">Quoy vous me demandez qui sera mon Tircis</hi> la page 243.</note>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Quoy ? vous me demandez qui sera mon Tircis,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Pouvez-vous en douter, vous seul le devez
                                estre :</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Oüy si j’ay de l’amour, vous seul l’avez fait
                                    naistre,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Et vous seul avez droit d’estre vainqueur
                                d’Iris.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <ref target="images/1706-11_242.JPG">
                        <figure>
                            <graphic url="images/1706-11_242.JPG"/>
                        </figure>
                    </ref>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-11_257">
                    <head>[Messe appellée <hi rend="i">Messe Rouge</hi>, &amp; ce qui s’est passé
                        ensuite dans la Grand’Chambre]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1706 [tome 11], p. 257-259.</bibl>
                    <p>La ceremonie de la Cour des Aides estant finie, M<hi rend="sup">rs</hi> du
                        Parlement assisterent à la Messe, qu’on nomme <hi rend="i">Messe Rouge</hi>,
                        à cause que la Cour y assiste en robbes rouges. Elle ne fut pas
                        celebrée selon l’usage ordinaire par un Evêque. M<hi rend="sup">r</hi>
                        l’Evêque d’Orleans qui devoit officier s’étant trouvé incommodé.
                        M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Dongois, Chanoine de la Sainte Chapelle,
                        officia, &amp; il eut l’honneur du bougeoir, qu’on ne donne qu’aux Evêques.
                        La Musique de cette Messe étoit de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> 
                        Berniers, Maistre de Musique de la Sainte Chapelle.</p>
                    <p>La Compagnie estant ensuite rentrée dans la Grande Chambre, on n’y fit point
                        les harangues ordinaires, parce qu’il n’y avoit point d’Evêque à remercier ;
                        mais M<hi rend="sup">r</hi> le Premier President qui ne manque jamais à
                        cette Messe, parla sur les devoirs d’un Magistrat, &amp; son discours fut
                        trouvé remply de pensées tres-justes, &amp; fort convenables à son sujet. Ce
                        qu’il dit sur le ministere des Avocats fut tres-applaudy. Il donna ensuite
                        un grand repas, où plusieurs Membres de cette auguste Corps furent
                        conviez.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-11_370">
                    <head>[Article des Enigmes]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1706 [tome 11], p. 370-372.</bibl>
                    <p>Le veritable mot de l’Enigme du mois passé estoit <hi rend="i">les
                            Tetons</hi> : Ceux qui l’ont trouvé sont Mrs Tamiriste, son gendre &amp;
                        sa fille : J.B. de Vienne, &amp; Mlle Dansvicq son accordée : le gros Biset
                        &amp; son ancien ami Emeraut le Substitut : l’Abbé de l’Existance : le
                        Chevalier soûpirant de la Croix des Petits-Champs : le Solitaire du Marais :
                        Manon de l’Aigle : la jeune Muse renaissante : la plus jeune des belles
                        Dames de la ruë des Bernardins : la sœur des trois freres : la belle
                        inconnuë de la ruë S. Jacques de la Boucherie : l’Orpheline D.L. de la ruë
                        neuve S. Eustache : l’agreable Brune de la ruë Pierre Sarrazin : la Bergere
                        Climene &amp; le Berger Tircis.</p>
                    <p>L’Enigme nouvelle que je vous envoye est de Mr d’Aubicourt.</p>
                    <quote>
                        <label>SONNET ENIGMATIQUE.</label>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Des plus foibles humains sûr &amp; charmant
                                    mobile,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Lorsque l’on me confie à quelqu’un de bon
                                    sens,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Qui pour me balancer m’agite en certain sens,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je fixe par mon bransle où je calme leur bile.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Si je sers à la Cour, en Province, à la Ville.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Chez Ducs, Comtes, Marquis, Princes les plus
                                    puissans.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Artisans, Villageois, Bourgeois &amp;
                                Partisans,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je n’ay pas le renom d’estre une ame servile.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">C’est à mes mouvemens qu’est dû le doux repos,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Qui tres-souvent modere &amp; reprime à propos</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Les cris réiterez de la plus tendre enfance :</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Cet excés si commun contraire à la santé</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Avec assez de soin ne peut estre évité</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Dés l’instant qu’un mortel a reçû la naissance.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                </div>
            </body>
  </text>
</TEI>
