<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1703-04">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, avril 1703 [tome 4].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1703-04</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>avril 1703</date> [tome 4].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1703-04"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, avril 1703 [tome 4].</head>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-04_15">
          <head>[Sonnet au Roy d’Espagne]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1703 [tome 4], p. 15-17.</bibl>
          <p>Le Sonnet qui suit fut presenté au Roy d’Espagne, par M<hi rend="sup">r</hi> le Gendre de la Terrasse,
            pendant le sejour que ce Monarque fit à Montpelier.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Tout couvert de lauriers qu’au sein de la Victoire</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ton bras vient de cuëillir en des Champs perilleux,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Tu fais voir Grand Heros à ton retour pompeux,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que nul effort ne peut interrompre ta gloire.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">De tes faits surprenans, une fidele Histoire</hi></l>
              <l><hi rend="i">Dans les siecles futurs rendra ton Nom fameux.</hi></l>
              <l><hi rend="i">À ton Regne naissant tes travaux belliqueux</hi></l>
              <l><hi rend="i">Déja t’ouvrent l’entrée au Temple de Memoire.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Mais Mars a trop longtemps occupé ton grand cœur.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que l’Amour desormais se rende ton Vainqueur,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Pour remplir les desirs d’une grande Princesse.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Il n’est plus de ressource à tes fiers Ennemis,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Leur orgüeil doit ceder aux remords qui les presse :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Tes yeux comme ton bras les ont rendus soumis.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-04_17">
          <head>Sur la Vie Champestre. Sonnet</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1703 [tome 4], p. 17-19.</bibl>
          <p>Une personne de grande consideration à la Cour, ayant proposé dans une Compagnie des
            Bouts-rimez à remplir sur differens sujets qu’elle prescrivit ; il m’est tombé par
            hazard entre les mains deux de ces Sonnets que je vous envoye.</p>
          <quote>
            <label>SUR LA VIE CHAMPESTRE.<lb/><hi rend="i">SONNET.</hi></label>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Fussay-je plus vaillant, fussay-je plus</hi> actif</l>
              <l><hi rend="i">Qu’un Roy qui pour Devise avoit la</hi> Salamandre,</l>
              <l><hi rend="i">Ou que ces vieux Heros que le triste</hi> Scamandre</l>
              <l><hi rend="i">Vit triompher enfin de son Peuple</hi> captif.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Jamais je ne feray pousser de ton</hi> plaintif,</l>
              <l><hi rend="i">Jamais je ne courray sur les pas d’</hi>Alexandre ;</l>
              <l><hi rend="i">J’abhorre les Combats ; le sang qu’ils font</hi> répandre</l>
              <l><hi rend="i">Sans cesse pousse aux cieux un cri</hi> vindicatif.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">O ! Champs, où s’amollit le cœur le plus</hi> superbe,</l>
              <l><hi rend="i">Où regne la franchise, où l’on parle</hi> proverbe,</l>
              <l><hi rend="i">Où l’on s’endort à l’ombre au chant du</hi> Rossignol :</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Lors que je quitteray vostre heureuse</hi> abondance,</l>
              <l><hi rend="i">On verra les Chinois marcher sans</hi> parassol,</l>
              <l><hi rend="i">Et Balon cessera de danser en</hi> cadence.</l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-04_20">
          <head>Sur un homme à bonne fortune</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1703 [tome 4], p. 20-21.</bibl>
          <quote>
            <label>SUR UN HOMME À BONNE FORTUNE.</label>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Dans l’amoureuse intrigue, Hilas toûjours</hi> actif,</l>
              <l><hi rend="i">Aux flames endurci comme la</hi> Salamandre,</l>
              <l><hi rend="i">Et plus fier que Pirrhus ne fut sur le</hi> Scamandre,</l>
              <l><hi rend="i">Met aux fers chaque jour nouvel objet</hi> captif.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Les Meres, les Maris prennent un ton</hi> plaintif</l>
              <l><hi rend="i">Contre ce Conquerant aussi prompt qu’</hi>Alexandre,</l>
              <l><hi rend="i">Mais, il est peu touché des pleurs qu’il fait</hi> répandre ;</l>
              <l><hi rend="i">Et brave le Jaloux le plus</hi> vindicatif.</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Il enchante la Sotte, il dompte la</hi> superbe,</l>
              <l><hi rend="i">Parle sublime à l’une, avec l’autre,</hi> proverbe,</l>
              <l><hi rend="i">Chante comme la Chappe, &amp; mieux qu’un</hi> Rossignol :</l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Du feu de ses regards la fatale</hi> abondance</l>
              <l><hi rend="i">À celle qui s’y vient livrer sans</hi> parassol</l>
              <l><hi rend="i">Fait bientost à coup sûr, perdre toute</hi> cadence.</l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-04_70">
          <head>[Relation des tremblemens de terre arrivez en Italie, avec plusieurs pieces &amp;
            plusieurs Lettres sur ce sujet]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1703 [tome 4], p. 70-104.</bibl>
          <quote>
            <label><hi rend="i">RELATION</hi><lb/><hi rend="i">Des tremblemens de terre arrivez en
                Italie, &amp; des dommages qu’ils ont causé dans le Royaume de Naples &amp; dans
                l’Etat Ecclesiastique. Cette Relation a esté faite sur les lieux, &amp; est tirée
                d’une Relation Italienne imprimée à Naples.</hi></label>
            <p>On a senti pendant deux mois, presque par toute l’Italie, des tremblemens de terre
              horribles &amp; frequens. Le premier dont on s’apperçut à Naples, arriva le 14. de
              Janvier à une heure &amp; demie aprés minuit. Il fut si leger &amp; les secousses en
              furent si peu violentes que plusieurs de ceux qui dormoient n’en furent pas éveillez.
              On craignit cependant deslors que ce fut un effet &amp; une continuation de quelques
              autres tremblemens de terre, qui se seroient faits sentir ailleurs avec plus de
              violence. On sçeut en effet peu de temps aprés, qu’à la même heure un tremblement de
              terre des plus horribles avoit jetté l’épouvante &amp; la consternation dans Rome,
              dans beaucoup de lieux de la Romagne, &amp; dans l’Abruzzo, &amp; qu’on l’avoit senti
              de même à Florence, à Vinegia, à Milan, à Boulogne, &amp; jusqu’aux extremitez de
              l’Italie, à Trente, dans le Tirol, &amp; chez les Grisons. Ce même tremblement
              recommença à Rome à deux reprises la même nuit, les secousses reiterées y jetterent
              des allarmes universelles, &amp; le seize du même mois il y en eut un autre qui ne fut
              pas moins violent, &amp; qui causa de grands dommages à Sessa, à Foligno, à Norcia, à
              Spolete, &amp; à d’autres lieux &amp; Chasteaux de l’Etat Ecclesiastique. Il en
              survint encore un bien plus fort le vingt-cinq qui renversa les lieux qui avoient déja
              esté endommagez par le precedent, &amp; dont les effets les plus lamentables parurent
              à Norcia, où il ne resta pas une seule muraille sur pied. Dans l’Abruzzo depuis le
              premier qui arriva le 14. Janvier, on en a senti de nouveaux de jour en jour en si
              grand nombre &amp; avec d’autres tremblemens souterrains si épouvantables, qu’il
              sembloit que le monde allast finir. La Ville d’Aquila, Capitale de l’Abruzzo, a esté
              aussi des plus maltraitées. Elle est bâtie sur des montagnes assez hautes, au milieu
              d’une belle Plaine. Les ruës en sont larges &amp; droites. Les Places y sont grandes
              &amp; ornées de belles fontaines, les Eglises y sont magnifiques. Cette Ville, en un
              mot, est belle &amp; par ses bâtimens &amp; par sa situation. Elle souffrit de grands
              dommages dés le premier tremblement du 14. Janvier, mais pour lors il n’y petit
              personne par les soins que prirent les Habitans, de sortir de leurs maisons. Ce fut
              leur consolation dans leur malheur ; mais la pluspart estoient rentrez dans la Ville,
              lorsque le 2. de Fevrier, jour de la Purification, un nouveau tremblement de terre
              plus horrible que les precedens, menaça cette Ville de son entiere destruction. Les
              secousses en parurent legeres à Naples, mais les effets en ont esté lamentables à
              Rome, dans toute la Romagne, &amp; dans l’Abruzzo. Il est incroyable combien de
              personnes y ont peri, &amp; combien de lieux en ont esté abîmez. On en jugera par le
              détail qu’on ajoûte icy. Cette noble &amp; fameuse Cité de l’Aquila, en a esté comme
              rasée, peu de maisons y ont resté, &amp; les murailles qui n’y ont pas esté
              abbatuës menacent d’une ruine prochaine. Selon le calcul qu’on a pû en
              faire, il y a peri deux mille quatre cens personnes, outre quinze cens qui y ont esté
              blessées, on les a portées sous des tentes hors de la Ville où on les pense avec
              beaucoup de soin &amp; de charité. Le nombre des malheureux eust esté moins
              considerable si la devotion du jour ne les avoit rappellez de la Campagne, pour venir
              implorer la la clemence du Ciel dans les Eglises, dans les ruines desquelles tous ceux
              qui y estoient venus en si grand nombre, se trouverent ensevelis. Dans l’Eglise, sur
              tout, de saint Dominique, où il se faisoit une Communion generale. Il y perit huit
              cens personnes &amp; on a déterré du fond de ces ruines le Prestre qui donnoit la
              Communion, &amp; on a trouvé dans le S. Ciboire qu’il avoit entre les mains, des
              saintes Hosties au nombre de deux cens, dont pas une n’avoit esté endommagée. Au
              milieu des ruines du Convent des Celestins on a trouvé entier le corps du S. Pontife
              Celestin Cinquiéme, leur Fondateur, &amp; tous les Religieux de ce Convent eurent le
              temps de se sauver, avant qu’il s’abîmast. Les Religieuses de quatre Convens de ce
              même Ordre eurent aussi le temps de se sauver. Les Religieux de S. François qui se
              trouverent tous pour lors dans leur refectoire, y furent tous écrasez. Le Palais du
              Tribunal de la Royale Audience, est entierement détruit, &amp; tous les Monasteres de
              cette pauvre Ville le sont de même. Dans le Château les Boulevards n’ont pas esté
              endommagez ; mais tout ce qu’il y a de logement au dedans, a esté presque tout
              renversé. Quelque diligence qu’on ait apportée &amp; quelque empressement qu’on ait eu
              à secourir ceux qui gemissoient sous les ruines, &amp; qui n’étoient pas encore morts,
              il n’a pas esté possible d’en sauver qu’une petite partie. On a entendu quelques jours
              de suite les cris &amp; les lamentations pitoyables de ceux qui appelloient
              à leur secours ; mais les secousses horribles qui continuoient &amp; qui redoubloient,
              ne laissoient pas la liberté de s’y exposer. Dans l’Eglise de S. Dominique on trouva
              en vie un Prestre qui avoit une jambe sous une grosse pierre, on ne put pas risquer de
              l’en retirer, d’autant qu’une arcade entiere à demi suspenduë immediatement au dessus,
              estoit preste à tomber. La mere de ce pauvre Prestre dans la desolation fut reduite
              pendant plusieurs jours de luy jetter au travers d’une ouverture, quelque chose pour
              sa subsistance. De ceux qui eurent le bonheur de se sauver, les uns sont morts de
              faim, les autres de froid, le temps estoit cruel &amp; les provisions estoient rares.
              Il faut encore ajoûter à tant de malheurs, celuy d’avoir manqué d’eau pendant quelques
              jours. Cette desolation a esté aussi grande dans plusieurs autres endroits de la
              Province, où l’on ne voit que de pareils objets. Un Pere Capucin digne de foy, assure
              qu’il a vû de ses yeux entre Fano &amp; Montreal, quatre Montagnes s’émouvoir avec des
              secousses surprenantes, &amp; les rochers les plus escarpez &amp; les plus massifs se
              rompre &amp; s’entrouvrir, &amp; vomir en même temps des gouffres de feux &amp; de
              flames. Il a vû ensuite trois grands fleuves couler de ces ouvertures affreuses, &amp;
              former une espece de mer dans la Plaine, dont les eaux se sont abîmées de nouveau.</p>
            <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Viceroy de Naples instruit de tous ces malheurs, envoya sur l’heure de ses
              deniers douze cent ducats, &amp; donna ordre à M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’Atri, Vicaire general de
              cette Province, de secourir en diligence ces peuples de solez, &amp; d’employer même
              pour cela les propres deniers du Roy. M<hi rend="sup">r</hi> le Viceroy ne s’est pas contenté de cette
              charité &amp; de cette prévoyance. Il a ordonné encore au Marquis della Rocca
              Garofalo, d’y aller en personne, avec d’autres sommes considerables. Ce Marquis dés
              qu’il y arriva fit faire des Barraques, &amp; il fit cuire du pain de tous costez,
              &amp; n’a rien oublié pour soulager les malheureux.</p>
            <p>Il s’est fait dans la campagne deux ouvertures affreuses : de l’une il est sorti une
              quantité prodigieuse de pierres, &amp; de l’autre des gouffres d’eau, ce qui en
              rendoit l’accés impraticable. Ces témoignages visibles de la colere du Ciel ont mis
              tout le monde en prieres &amp; en penitences. Les Processions y ont esté continuelles,
              tous les plaisirs du Carnaval ont esté deffendus dans la ville de Naples, &amp; dans
              les autres lieux de ce Royaume.</p>
            <p>La Ville de Rome a esté un peu plus épargnée, mais les dommages n’ont pas laissez d’y
              estre assez grands. Beaucoup d’Eglises y ont été ébranlées, celle de Saint Barthelemy
              all’Issola est menacée d’une ruine prochaine. L’Eglise de Saint Pierre n’en a pas
              souffert. On n’y remarque qu’une fente à un coin, que bien des gens assurent n’estre
              pas nouvelle ; mais on s’apperçoit d’un assez grand dommage à une des arcades de la
              Colonade de la Place.</p>
            <p>Dans la Ville de Norcia, aprés le tremblement de terre du 14. on en sentit un autre
              le 25. qui jetta par terre toutes les murailles qui avoient resisté au premier, &amp;
              tous les Habitans en estoient sortis, &amp; alloient vagabonds par la Campagne, où on
              les trouvoit expirans ou morts de froid &amp; de faim. Dans le Vallerano le premier
              tremblement renversa beaucoup d’édifices, &amp; une Chapelle où il y avoit un ancien
              Crucifix en grande veneration, fut miraculeusement conservée en son entier. Sa
              Sainteté a ordonné aussi que l’on recommençast de dire la Messe dans cette Chapelle,
              comme auparavant. À quatre lieuës de Rome il s’estoit fait une ouverture assez large,
              qui s’étendoit fort au long du costé de Castelnuovo. Enfin dans la Ville de Camerino
              l’Eglise de Nostre-Dame estant toute pleine pour entendre le Sermon, aux premieres
              secousses du tremblement de terre, tous ceux qui y estoient songerent à se sauver,
              &amp; dés qu’ils en furent tous sortis, l’Eglise s’abîma.</p>
            <p>Les devotions &amp; les penitences se continuënt dans Rome avec beaucoup de zele
              &amp; de ferveur. Prestres, Religieux &amp; Seculiers, y sont d’une pieté exemplaire.
              Sa Sainteté se trouve en personne aux exercices publics de pieté, &amp; elle a fait
              distribuer des sommes considerables pour le soulagement des malheureux.</p>
            <p>Je croy devoir ajouter icy plusieurs lettres tres curieuses, au sujet des tremblemens
              de terre dont je viens de vous parler.</p>
            <quote>
              <label>À Naples le 3. Fevrier.</label>
              <p><hi rend="i">J’Arrivay icy Mercredy</hi> 31. <hi rend="i">Janvier où
                  j’ay trouvé tout en émotion du tremblement de terre qui s’y estoit fait sentir,
                  &amp; qui recommença hier, jour de la Chandeleur à une heure aprés midy. J’estois
                  dans ce moment à examiner un fameux Portique ruiné par un autre tremblement arrivé
                  il y a</hi> 15, <hi rend="i">ans. À la porte de l’Eglise de Saint Paul il y eut
                  deux furieuses secousses, &amp; le Peuple criant misericorde courut à une Eglise,
                  où je suivis la foule. Mon sang se glaça dans mes veines lorsque j’apperceus vingt
                  lampes d’argent qui brûlent devant la Chapelle de Saint Gaetan, dans un si grand
                  branle que bien quelles soient assez distantes l’une de l’autre, elles se
                  touchoient &amp; se heurtoient l’une contre l’autre. J’ay laissé Rome dans une
                  grande dévotion lorsque j’en suis party &amp; il y avoit onze jours que les
                  boutiques des Marchands n’avoient esté ouvertes.</hi></p>
            </quote>
            <quote>
              <label>NOUVELLES<lb/>du mesme Royaume.</label>
              <p><hi rend="i">J’Ay veu chez le Viceroy, l’Envoyé de l’Abrusse, où suivant la
                  Relation il y a eu trente Villes, Bourgs, &amp; Villages abîmez, &amp; vingt-mille
                  personnes écrasées, sans celles qui sont estropiées. La fameuse montagne qui passe
                  pour la plus haute de tous le Apennins, appellée</hi> Il grande Sasso d’Italia 
                <hi rend="i">ou</hi> Il Monte Del Corno <hi rend="i">s’est ouverte en deux depuis son
                  sommet jusques à sa base, &amp; cet Envoyé rapporte que venant icy il mit pied à
                  terre, voyant que la terre trembloit &amp; que s’estant ouverte sous les pieds de
                  son cheval, il y fut englouty. La femme du Fermier du Tabac de l’Abrusse écrit à
                  son Mary logé dans l’Auberge où je suis, quelle est en pleine Campagne ; sa maison
                  estant abîmée. Que ceux qui sont comme elle dans les lieux découverts ne laissent
                  pas de craindre à tous momens d’estre ensevelis dans les ouvertures de la terre,
                  qui mugit sans cesse de tous costez comme des Taureux, qu’elle est agitée comme la
                  mer &amp; quelle semble à tous momens vouloir s’ouvrir pour pousser quelque
                  bitume.</hi></p>
              <p><hi rend="i">J’ay veu icy plusieurs Processions extraordinaires, mais je ne vous
                  parleray que d’une seule qui m’a paru la plus remarquable. Un tres grand nombre
                  d’hommes d’une Confrerie d’honnestes gens marchoient deux à deux les pieds &amp;
                  la teste nuë avec une couronne d’épines dont les piqueures faisoient
                  couler du sang. Ils avoient au col une corde d’où pendoit une tres grosse pierre,
                  une chaîne de fer servoit de ceinture sur le sac, dont ils estoient revêtus, &amp;
                  ils estoient tout couverts de cendres. On voyoit aprés eux grand nombre de
                  Religieux nuds pieds, la teste couronnée d’épines avec effusion de sang, la corde
                  au col, une chaîne au pied &amp; dans leurs mains, chacun une croix tres pesante,
                  d’autres paroissoient liez en croix, la teste, le visage &amp; l’habit couverts de
                  cendres. Il en venoit ensuite d’autres vestus de mesme, portant des os &amp; des
                  testes de mort, &amp; ceux là estoient suivis d’autres avec les instrumens de la
                  Passion de Nostre-Seigneur. Aprés ces derniers on voyoit trois autres Religieux
                  ayant les épaules nuës &amp; ensanglantées par les coups d’une discipline de
                  clouds dont ils se frappoient sans pitié. Puis marchoient trois hommes nuds
                  en</hi> Ecce Homo <hi rend="i">n’ayant de couvert que les parties honteuses, la
                  teste couronnée d’épines &amp; se déchirant avec des cordes de fer, toutes les
                  parties du corps, si couvertes de sang qu’on ne voyoit aucun endroit de blanc. Ces
                  trois hommes estoient suivis de trois belles personnes qui avoient esté
                  courtisanes, elles estoient couvertes d’un sac de grosse toille, les pieds nuds,
                  le visage saly de cendre, les cheveux épars, la teste couronnée d’épines, portant
                  à deux mains une teste de mort. De trente en trente pas de distance estoit un
                  Predicateur, un Crucifix à la main, exhortant le peuple à la Penitence. Cette
                  Procession estoit suivie d’une infinité d’assistans dont les femmes qui en
                  faisoient partie estoient échevelées &amp; chantoient des Litanies ainsi que les
                  hommes.</hi></p>
            </quote>
            <quote>
              <label>De Rome, le 28. Février,</label>
              <p><hi rend="i">Aprés vous avoir mandé les effets terribles du tremblemens de terre,
                  je ne dois point vous taire le dessein formé par des scelerats de se prévaloir de
                  ce malheur, pour piller comme on a cru les maisons des personnes aisées de cette
                  Ville. La nuit du trois au quatre de ce mois sur les trois heures aprés minuit, on
                  heurta presque en même temps dans les differens quartiers de Rome à toutes les
                  portes avec de grosses pierres, appellant d’une voix affreuse &amp; effrayante
                  quelqu’un de chaque maison par son nom, pour avertir qu’on eust par ordre du Pape,
                  à sortir pour se mettre à couvert du tremblement de terre dont toute la Ville
                  alloit estre détruite. On ajoûta que le Pape estant en priere devant le Crucifix,
                  ce Crucifix avoit parlé à Sa Sainteté. En un instant la desolation fut grande,
                  chacun s’empressant d’abandonner sa demeure ; plusieurs personnes se sauverent
                  nues, d’autres qui apprehendoient de ne pas trouver assez tost la porte de leurs
                  maisons, sortirent par les fenestres, quelques femmes grosses accoucherent de
                  frayeur, d’autres en moururent, &amp; il y en a encore qui en sont tombées
                  malades, &amp; n’en guerissent point, quelques meres emporterent leurs enfans
                  envelopez dans des draps, &amp; on n’entendoit de tous costez que crier
                  misericorde. Plusieurs laisserent leurs maisons ouvertes, la peur leur ayant fait
                  perdre le souvenir de les fermer. Cette épouvante generale dura une heure &amp;
                  demie, aprés quoy le Gouverneur de Rome ayant esté avertir Sa Sainteté de ce qui
                  se passoit, elle fit monter à cheval ses Gardes, qui coururent dans tous les
                  quartiers, criant en traversant les ruës &amp; les places, que Sa Sainteté n’avoit
                  donné aucun ordre de frapper aux portes, que ce trouble ne pouvoit avoir esté
                  excité que par les voleurs, &amp; que chacun eust à se retirer chez soy. On a fait
                  de grandes perquisitions des coupables, &amp; le Pape a promis trois cens écus à
                  ceux qui en donneroient des indications certaines, quoy qu’ils fussent en tres
                  grand nombre puisqu’outre tous ceux qui en même temps allarmerent tous les
                  quartiers d’une Ville aussi étendue que celle cy, il y en eut d’autres qui la nuit
                  même coururent à cheval dans des lieux fort éloignez, s’estant répandus jusques à
                  Perouse Fuligni, Borghetti, &amp; Pontefelice, où ils causerent les mêmes
                  allarmes. On n’a pû jusques à present en découvrir aucun, ny apprendre où ces
                  derniers pouvoient avoir pris des chevaux, quoy que le Pape par une seconde
                  Affiche ait promis mille écus à ceux des Complices qui dans dix jours viendroient
                  se déclarer.</hi></p>
            </quote>
            <p>Ces Lettres font voir que les caracteres des hommes sont bien differens, &amp; bien
              opposez. On en voit d’un costé qui ne se contentent pas de faire penitence des pechez
              qui peuvent avoir attiré la colere de Dieu sur leur Patrie, mais qui pour exciter les
              autres à les imiter, en donnent des marques édifiantes &amp; publiques, &amp;
              n’épargnent pas leur corps dont on voit sortir le sang en abondance, pendant que d’un
              autre costé des pêcheurs endurcis, qui n’ont que l’interest en vûë, cherchent à
              profiter de la consternation de ceux qui craignent les effets de la colere de Dieu,
              &amp; qui apprehendent pour leur vie. Pendant, dis-je, que les uns courent au pieds
              des Autels, &amp; font des penitences aussi publiques que cruelles, les autres
              cherchent les moyens de leur enlever leur bien, en se servant pour les voler de
              stratagêmes dont l’effronterie ne merite pas moins de punition que le crime même.</p>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-04_111">
          <head>[Autre discours prononcé par le Pape en actions de graces]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1703 [tome 4], p. 111-116.</bibl>
          <p>Je ne vous dis rien de ce Discours : je ne doute point que vous ne l’ayez trouvé comme
            moy plein d’onction convenable à la matiere dont il fait le sujet ; en un mot digne d’un
            Pape aussi Saint que celuy qui gouverne aujourd’huy l’Eglise. Il faut croire que la
            ferveur de ses prieres, &amp; celles d’un Peuple à qui il a si bien sçu inspirer la
            penitence ont appaisé la colere de Dieu. Voicy le discours prononcé par ce Pontife en
            action de graces.</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">Vous connoissez bien, mes Venerables Freres, combien sont grandes les
                misericordes que le Seigneur a exercé envers nous ces jours passez ; puisque vous
                vous estes servi de la terreur de la colere divine, comme d’un remede specifique à
                nos playes, par tant &amp; de si grands exemples de pieté chrestienne, &amp; en
                exhortant le peuple fidele à la pratique de la penitence. Vous avez connu
                certainement le temps où le Seigneur nous a visité, &amp; ce peuple affligé, ne l’a
                pas moins connu, lorsqu’en quelque maniere cette même voix de Dieu qui a remué les
                entrailles de la terre &amp; ébranlé les fondemens des montagnes, l’a aussi animé,
                &amp; l’a engagé à s’humilier sous la main de Dieu par les pratiques salutaires de
                la penitence, &amp; que ce même peuple a veritablement éprouvé que les éclairs de la
                Majesté Divine ont ébloüi toute la terre, lors de cette secousse &amp; de ce
                tremblement qui nous en a laissé voir avec horreur les entrailles. Il faut donc
                offrir un Sacrifice de loüanges à ce Pere des misericordes, de qui nous en avons
                reçu de si grandes, &amp; qui vient de nous faire sentir sa main bien-faisante, afin
                qu’il nous conserve par sa bonté &amp; par sa misericorde aprés nous avoir corrigé,
                nous sur qui il avoit étendu ce bras formidable de sa colere, que nous nous estions
                attirez par nos dereglemens. Nous avons resolu d’aller offrir nostre Sacrifice de
                reconnoissance au pied du même Autel, &amp; dans la même Eglise, où nous nous
                estions transporté à la teste du Clergé en Procession publique, pour y répandre nos
                cœurs en actions de graces. Pour cet effet nous celebrerons la prochaine Feste de la
                Chaire de Saint Pierre d’Antioche, ce glorieux Prince des Apôtres, qui tombe au
                premier Jeudy de Caresme. Nous la celebrerons, dis-je, avec vous dans la Basilique,
                par une Messe solemnelle, &amp; pleins de confiance en la protection de ce grand
                Saint, Chef du College des Apostres, nous conjurerons Dieu de ne nous plus faire
                sentir desormais ces redoutables effets de sa colere, &amp; ces signes épouventables
                de son courroux, à nous sur tout qu’il a affermi sur la Pierre Apostolique &amp; sur
                le Trône de l’Eglise : &amp; afin de conserver le souvenir de ce jour terrible, où
                le Seigneur ayant eu la pensée de renverser les murs de la Fille de Sion, s’est
                laissé fléchir &amp; a appaisé sa colere, par l’humilité de vos prieres : Nous
                Ordonnons &amp; Statuons par un Decret irrevocable, que tous les ans au jour &amp;
                Feste de la Purification de la glorieuse Vierge, Mere de Dieu, à la fin de la Messe,
                qui se celebre ce jour là selon le Rit Romain en la Chapelle Pontificale, on
                chantera l’Hymne</hi> Te Deum laudamus, <hi rend="i">&amp; que nos tres-chers
                Enfans, le Senat, &amp; le Peuple Romain observeront un Jeûne rigoureux
                la veille de cette Feste en l’honneur de la Mere de nostre Sauveur, en cette Ville
                de Rome ; ce que nous accordons aux prieres redoublées des Citoyens Romains. Du
                reste, mes chers Freres, nous devons rendre stables &amp; irrevocables ces grands
                dons que la misericorde de Dieu nous a fait, par un exercice rigoureux &amp;
                constant des vertus chrestiennes ; exercice qui fait une des principales obligations
                des Ministres de Jesus-Christ.</hi></p>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-04_156">
          <head>Air nouveau</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1703 [tome 4], p. 156-157.</bibl>
          <p>Pendant que la necessité fait souffrir les uns, les autres sont dans l’abondance, &amp;
            pendant que les uns pleurent, les autres chantent. C’est pour ces derniers que
            Mr Chauvon a fait l’Air suivant.</p>
          <quote>
            <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">L’Air,</hi> Quand il faut, <hi rend="i">page,</hi> 156.</note>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Quand il faut pour la Gloire abandonner Sylvie,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Rossignols trop heureux, que je vous porte envie,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Vous reverrez bien-tost la Saison des Zephirs :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Pour vous, elle revient avec ses plus doux charmes ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Helas ! que son retour qui vous rend vos plaisirs,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Me va faire verser de larmes ?</hi></l>
            </lg>
          </quote>
          <ref target="images/1703-04_156.JPG">
            <figure>
              <graphic url="images/1703-04_156.JPG"/>
            </figure>
          </ref>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-04_157">
          <head>[Galanteries]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1703 [tome 4], p. 157-167.</bibl>
          <p>Je vous envoye ce qui suit de la maniere qu’il m’a esté envoyé. Rien ne peut mieux
            suivre une Chanson, que des Vers galans.</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">Voicy, Monsieur, une petite galanterie envoyée par une Dame le premier
                jour de l’année pour Etrennes à un de ses Amis, avec un petit Bachus de Porcelaine
                qu’elle fait parler à son Amy. Ce Bachus est assis à califourchon sur un petit
                tonneau de même matiere, qu’elle avoit fait remplir de vin de Canarie, &amp; six
                bouteilles de tres-excellens autres vins de liqueur pour le réjoüir &amp; pour
                fortifier sa santé, au sortir d’une maladie qui avoit duré pendant tout le mois de
                Decembre.</hi></p>
            <p><hi rend="i">On feint que cette Dame avoit voulu consulter quelqu’un sur le regime de
                vivre que son Amy devoit tenir, qu’il s’est deffendu de luy en prescrire aucun,
                &amp; que pour toute réponse il luy avoit envoyé les Vers qui suivent, qui font une
                partie de la galanterie, &amp; qu’il feint luy avoir autrefois esté envoyez par
                Bachus en pareille occasion.</hi></p>
          </quote>
          <quote>
            <label>RÉPONSE DE DAPHNIS A CLIMENE.</label>
            <lg>
              <l> <hi rend="i">En vain trop aimable Climene</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Vous me demandez des Avis</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Pour le meilleur de vos Amis</hi></l>
              <l><hi rend="i">Dont la santé, dites-vous, est mal saine.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Non, je ne suis point Medecin</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Pour meriter qu’on me consulte,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et je veux éviter le reproche &amp; l’insulte</hi></l>
              <l> <hi rend="i">De passer pour un assassin</hi></l>
              <l><hi rend="i">En voulant penetrer une science occulte</hi></l>
              <l><hi rend="i">Tres-souvent inconnuë au plus fameux Rabin.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">La chose est trop de conséquence,</hi></l>
              <l><hi rend="i">La santé d’un Amy qu’on voudroit rétablir</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Merite bien qu’on y pense à loisir</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et demande entre nous, beaucoup d’experience.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Climene vous sçavez si j’en ay là-dessus.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Vouloir me le prôner ce seroit un abus.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Dites à vostre Amy, dans sa convalescence</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Pour rétablir sa défaillance</hi></l>
              <l><hi rend="i">Qu’il dédaigne l’Amour, qu’il s’adresse à Baccus.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Voila, s’il m’en souviens, en pareille occurrence,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Les Avis que j’en ay reçus.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
          <quote>
            <label>BACHUS A TYRCIS.<lb/><hi rend="i">ETRENNES.</hi><lb/><hi rend="i">En forme de
                Reproches &amp; d’Avis pour vivre content.</hi><lb/>Bachus parle.</label>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Je suis vangé, c’est chose sure,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Je le voy bien à ton minois :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Tu n’és qu’une triste figure</hi></l>
              <l><hi rend="i">De ce que tu fus autrefois.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">L’Amour dont tu suivis la trace</hi></l>
              <l><hi rend="i">Te livre en proye à mille ennuis,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et pour peu de jours de bonnace</hi></l>
              <l><hi rend="i">Te donne cent mauvaises nuits.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Tu pris un Aveugle pour guide ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Mais il t’a puny de ton choix,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ton teint fleury devient livide</hi></l>
              <l><hi rend="i">Pour avoir trop suivi ses loix.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Un sexe trompeur &amp; perfide</hi></l>
              <l><hi rend="i">Seduisit ton cœur &amp; tes yeux ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et de son poison homicide</hi></l>
              <l><hi rend="i">Paya tes soins officieux.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">C’est ainsi qu’Amour récompense</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ses plus illustres Favoris,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ils ont pour prix de leur constance</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le vent, dont il les a nourris.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Quitte, quitte les inhumaines,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Dont ton cœur estoit enchanté :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le plaisir ne vaut pas les peines</hi></l>
              <l><hi rend="i">Quand il altere la santé.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">On ne voit point sous mon Empire</hi></l>
              <l><hi rend="i">Tant ny de si tristes revers</hi></l>
              <l><hi rend="i">Bachus est un Dieu qui fait rire,</hi></l>
              <l><hi rend="i">C’est le soutient de l’Univers.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Trop d’amour souvent inquiette,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et cause de cruels tourmens</hi></l>
              <l><hi rend="i">Lorsqu’à la Blonde ou la Brunette</hi></l>
              <l><hi rend="i">On veut donner tous ses momens.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Fuy donc ces Syrennes trompeuses,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Elles empoisonnent ton cœur :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Pour passer des nuits plus heureuses</hi></l>
              <l><hi rend="i">Boy de ma charmante liqueur.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Lors par des songes agréables</hi></l>
              <l><hi rend="i">Qui te porteront jusqu’aux Cieux,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Tu croiras estre assis aux tables</hi></l>
              <l><hi rend="i">Où l’on boit le nectar des Dieux.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Pour essay, voila six bouteilles</hi></l>
              <l><hi rend="i">Du meilleur que l’Olimpe ait eu ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Tu te porteras à merveilles</hi></l>
              <l><hi rend="i">Du moment que tu l’auras bû.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Encor un coup, plus de Maîtresses</hi></l>
              <l><hi rend="i">Fuy les comme des ennemis,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Donne moy toutes tes tendresses,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et je seray de tes amis.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Depuis que j’ay suivi ces conseils salutaires</hi></l>
              <l><hi rend="i">Je me porte fort bien ; je suis gras &amp; dodu ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et je trouve, en faisant mes petites affaires,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">L’Embonpoint que j’avois perdu.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Que vostre Amy fasse de même</hi></l>
              <l> <hi rend="i">S’il veut recouvrer sa santé</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Car c’est une foiblesse extrême</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Sur ce point-là d’estre entesté.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
          <p>S’il est des temps, &amp; des conjonctures qui font naistre des galanteries, l’Amour en
            fait naître en tout temps, &amp; comme il laisse rarement échapper les occasions de se
            faire connoistre d’une maniere galante, il se fait beaucoup de declarations d’amour le
            premier jour de chaque année. Je n’ay pû vous envoyer plutost celle que vous allez
            lire.</p>
          <quote>
            <label>ETRENNES À MADEMOISELLE M**</label>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Vous embellissez tous les ans,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Tous les ans de graces nouvelles</hi></l>
              <l><hi rend="i">Sont les ordinaires presens</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que vous fait la Reine des belles.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">On m’a dit qu’ils vous plaisent fort,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et cela ne me surprend guere :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Plaire a toûjours esté le sort</hi></l>
              <l><hi rend="i">Des presens que Venus sçait faire.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Mais si le petit Cupidon</hi></l>
              <l><hi rend="i">(Comme peut-estre il s’y dispose)</hi></l>
              <l><hi rend="i">Vouloit aussi vous faire un don,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Comment prendriez vous la chose ?</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">S’il venoit vous offrir un cœur,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Un cœur ardent, sincere, tendre,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et que vostre regard vainqueur</hi></l>
              <l><hi rend="i">Auroit eu seul l’Art de surprendre ;</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Un cœur qui vous aimeroit bien,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Un cœur soumis, un cœur fidelle,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Un cœur enfin… comme le mien</hi></l>
              <l><hi rend="i">(Car mon cœur est sur ce modelle).</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Si donc ce petit Dieu d’Amour,</hi></l>
              <l><hi rend="i">L’enfant chery de la Deesse,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Venoit vous offrir en ce jour</hi></l>
              <l><hi rend="i">Quelques presens de cette espece :</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Aimable Lisette, entre nous,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Bannissez d’icy le mistere,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Parlez, les recevriez vous</hi></l>
              <l><hi rend="i">Comme les presens de sa mere.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-04_168">
          <head>[Essais de litterature]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1703 [tome 4], p. 168-172.</bibl>
          <p>On vend chez le Sieur Ribou, proche les Augustins, à la descente du Pont Neuf, à
            l’Image Saint Louis ; le Supplement des Essais de Litterature. L’Auteur de ce nouvel
            Ouvrage qui se cache avec autant de soin que celuy des Essais de Litterature, dont on a
            pû sçavoir le nom jusqu’à present, reprend chaque article des Essais de Litterature sur
            lesquels il donne de nouveaux éclaircissemens, &amp; dit des choses tout à fait
            nouvelles &amp; qui sont fort interessantes. Il reprend l’Auteur des Essais, quand il le
            trouve peu exact, mais il le reprend avec une douceur &amp; une politesse qui sont une
            excellente leçon pour ceux qui s’attachent à la Critique. Cela n’empêche pas toute fois
            qu’il n’use, à l’égard du livre qu’il Critique, d’une exactitude &amp; d’une
            circonspection qui le mettent à couvert de tout reproche d’indulgence &amp; de
            partialité. Les notes qu’il nous a donné dans cette premiere partie, ne s’étendent que
            sur les six premiers articles du premier Essai de Litterature. Il commence, suivant le
            Plan qu’il s’est fait, par l’article de <hi rend="i">Virgine Veneta</hi>, qui est celuy
            qui a si fort partagé les Sçavans ; &amp; il faut convenir qu’il nous apprend sur ce
            sujet des choses bien recherchées. Il est à souhaiter que cette Auteur ne se rebute pas,
            &amp; qu’il continuë ce dessein, qui ne peut estre que tres-avantageux à la République
            des lettres, que l’on enrichit aujourd’huy plus que jamais de nouvelles productions :
            afin qu’il ne manque rien à la gloire du regne de nostre grand Monarque, &amp; qu’on
            voye porter les Sciences au plus haut point d’élevation, &amp; dans un aussi haut degré
            que sous le regne de François I. où l’on n’auroit osé envisager tout ce qui se fait
            aujourd’huy pour familialiser les Sciences, &amp; on peut dire hardiment que
            nous avons fourny aux étrangers cette industrieuse methode de reduire en abregé &amp; en
            une espece de nouvelles Journalieres à l’usage des Sçavans les Sciences, les plus
            abstraites &amp; les plus élevées.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-04_207">
          <head>[Nomination de M<hi rend="sup">r</hi> Prevost comme Chantre de Herdins]*</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1703 [tome 4], p. 207-208.</bibl>
          <p>M<hi rend="sup">r</hi> Prevost a eu la Chanterie de Herdins. Il succede à un tres-honneste homme &amp; qui
            estoit fort aimé dans ce pays là, il ne falloit pas un autre sujet pour consoler les
            Habitans de ce lieu &amp; reparer la perte du dernier Chantre. M<hi rend="sup">r</hi> Prevost les
            dédommagera &amp; au delà, car c’est un tres vertueux Ecclesiastique &amp; fort attaché
            à ses devoirs.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-04_324">
          <head>Air nouveau</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1703 [tome 4], p. 324-325.<note resp="author" place="margin">Le poème fait partie d'une églogue publiée dans le Mercure de novembre 1702 sous le titre <hi rend="i">Suite du Triomphe de la belle Atalante par Tamiriste</hi>.</note></bibl>
          <p>Qoy que la Musique ne semble pas si necessaire que toutes les choses dont je viens de
            vous parler, elle ne laisse pas d’estre utile, puisqu’elle peut servir à délasser les
            hommes fatiguez d’un trop long travail, &amp; qu’elle n’est pas infructueuse à ceux qui
            reüssissent dans cet Art. Je ne sçay si celuy qui a fait l’Air que je vous envoye aura
            réüssi, mais je puis vous assurer que cet Air est d’un habile
            Maître. Les paroles sont tirées du Mercure du mois de Novembre 1702.</p>
          <quote>
            <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">L’Air,</hi> Il est un temps, <hi rend="i">page</hi> 325.</note>
            <lg>
              <l><hi rend="i">S’il est un temps pour se deffendre</hi></l>
              <l><hi rend="i">Des empressemens d’un Amant</hi></l>
              <l><hi rend="i">L’Amour ne perd rien pour attendre</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Et le cœur le moins tendre</hi></l>
              <l> <hi rend="i">A son moment</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Pour se laisser prendre.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
          <ref target="images/1703-04_324.JPG">
            <figure>
              <graphic url="images/1703-04_324.JPG"/>
            </figure>
          </ref>
        </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
