<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1702-07b">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Affaires de la guerre contenant le journal du blocus de l’armée de Mantoue et la suite du journal de l’armée de Monseigneur le duc de Bourgogne, [Mercure galant], juillet 1702 [deuxième partie] [tome 10].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1702-07b</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Affaires de la guerre contenant le journal du blocus de l’armée de Mantoue et la suite du journal de l’armée de Monseigneur le duc de Bourgogne, [Mercure galant]</title>, <date>juillet 1702</date> [deuxième partie] [tome 10].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1702-07"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head><hi rend="i">Affaires de la guerre contenant le journal du blocus de l’armée de Mantoue et la suite du journal de l’armée de Monseigneur le duc de Bourgogne, [Mercure galant]</hi>, juillet 1702 [deuxième partie] [tome 10].</head>
        <div type="article" xml:id="MG-1702-07b_78">
          <head>[Symphonie avec chanteuses]*</head>
          <bibl><title>Affaires de la guerre, [Mercure galant]</title>, juillet 1702 [deuxième partie] [tome 10], p. 78-79.</bibl>
          <p>Le 2. il arriva encore trois houssarts, on fit l’échange de quelques prisonniers. Le partisan la Pommelle ramena un cavalier &amp; deux chevaux. M. de Tessé donna encore pour divertit la Noblesse une espece de feste. Au reste il ne se passa rien de nouveau ce jour là.</p>
          <p>Le 3. l’on fit du bois à la porte Pradelle, il vint quelques houssarts, &amp; M. le Marquis Baretti, premier Ministre de M. le Duc de Mantoüe, donna une simphonie le soir, ou toutes les chanteuses se trouverent.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1702-07b_90">
          <head>[Te Deum]*</head>
          <bibl><title>Affaires de la guerre, [Mercure galant]</title>, juillet 1702 [deuxième partie] [tome 10], p. 90-92.</bibl>
          <p>Le 12. fut remarquable par la quantité de cocardes blanches. Les troupes se mirent en bataille, l’infanterie le long des murailles, &amp; la cavalerie sur les places. M. le Duc de Mantoüe prit l’écharpe blanche, &amp; vit les troupes qui le saluerent. Madame la Duchesse suivie de toute la Cour les vit de mesme ; &amp; toute l’aprés-dinée jusqu’à l’heure du <hi rend="i">Te Deum</hi>, que l’on chanta avec beaucoup de magnificence, fut employée à cette espece de divertissement. Les Dames mesme affecterent de porter le ruban blanc à la teste.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1702-07b_118">
          <head>[Réception chez le duc de Mantoue]*</head>
          <bibl><title>Affaires de la guerre, [Mercure galant]</title>, juillet 1702 [deuxième partie] [tome 10], p. 118-122.</bibl>
          <p>Le 28. dés le matin, le Partisan la Pommelle, qui estoit sorti la nuit precedente, ramena vingt-huit bœufs &amp; un cheval, pris au milieu des quartiers des ennemis dans la maison du Comte Turcki de Verone, tres-attaché à l’Empereur, &amp; qui avoit pris une sauvegarde des ennemis. M. de Tessé renvoya la sauvegarde, mais les vingt-huit bœufs dont on avoit besoin furent receus tres-agreablement.</p>
          <p>A l’heure du dîner, les Officiers principaux se trouverent dans la galerie de M. le Duc de Mantoue. La table estoit de soixante &amp; dix couverts, sans distinction aucune, ny de chaises ny de couverts. Chacun se plaça sans ceremonie, &amp; la table fut servie de quatre-vingt-sept plats à chaque service avec tout l’ordre &amp; l’aprest possible, sans confusion &amp; avec autant d’abondance &amp; de magnificence que si l’on n’avoit point été dans une ville bloquée. M. de Tessé estoit à la droite de M. le Duc de Mantouë. Le repas fut gay &amp; ne fut point excessivement long. On y but les santez de leurs Majestez Tres Chrétienne &amp; Catholique, &amp; de l’union des deux Couronnes, &amp; à Monsieur le Duc &amp; à Madame la Duchesse de Mantouë. Aprés le repas, qui fut de quatre services, &amp; demy-heure de conversation, le Prince sortit, &amp; chacun se retira. Il vint six deserteurs, &amp; le carnaval finit par la Comedie ordinaire &amp; par quelques soupers &amp; danses, avec les précautions convenables pour empescher le desordre.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1702-07b_298">
          <head>Stances</head>
          <bibl><title>Affaires de la guerre, [Mercure galant]</title>, juillet 1702 [deuxième partie] [tome 10], p. 298-301.</bibl>
          <p>Avant que de vous donner la suite du Journal de l’armée de Monseigneur le Duc de Bourgogne, je crois vous devoir faire part des vers que Mademoiselle l’Heritier a faits pour ce Prince.</p>
          <quote>
            <label>STANCES.</label>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Genereux sang d’un auguste Monarque,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et d’un intrepide Dauphin ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Prince, vous nous donnez une fameuse marque</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que de ces deux Heros vous aurez le destin.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Dés que vous combattez, la rapide Victoire</hi></l>
              <l><hi rend="i">Couronne vôtre front d’une éclatante gloire.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l> <hi rend="i">Déja les neuf sçavantes Sœurs</hi></l>
              <l><hi rend="i">Voyant briller en vous la solide sagesse,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le sublime sçavoir, la suprême justesse,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Vous avoient partagé leurs divines faveurs.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Avec une tendre largesse.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Mars qui voyoit leurs soins sans en estre jaloux,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Veut marquer cependant que son zele pour vous</hi></l>
              <l><hi rend="i">Surpasse encor celuy des Nymphes du Parnasse ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ce Dieu fait aujourd’huy succomber sous vos coups</hi></l>
              <l><hi rend="i">D’orgueilleux ennemis, dont la superbe audace</hi></l>
              <l><hi rend="i">Du plus sage des Rois merita le couroux.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Pour ses premiers exploits vôtre bras les terrasse :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Secondé noblement par nos braves Guerriers,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Vous avez moissonné des forests de lauriers.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Bientost nous vous verrons plus digne de loüange</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que le jeune Vainqueur de l’Euphrate &amp; du Gange ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et pour éterniser vos faits victorieux,</hi></l>
              <l><hi rend="i">La troupe des neuf Sœurs, à qui la France est chere,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et qui fit celebrer vôtre Ayeul glorieux</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Par cent Poëtes gracieux,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Qui du siecle d’Auguste ayant le caractere,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Rappelloient les grands noms de ce temps précieux ;</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Au lieu d’un Virgile en ces lieux</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Fera pour vous naître un Homere.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
