<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1703-02">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, février 1703 [tome 2].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1703-02</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>février 1703</date> [tome 2].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1703-02"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, février 1703 [tome 2].</head>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-02_5">
          <head>[Madrigal à « Louis le Grand » de M. l’abbé de Poissy]*</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1703 [tome 2], p. 5-6.</bibl>
          <p>On réussit toujours bien lorsque l’on travaille sur une belle matiere, quand mesme on
            n’auroit pas un genie aussi heureux que M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Poissi qui a fait le Madrigal que
            vous allez lire.</p>
          <quote>
            <label>À LOUIS LE GRAND.</label>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Puissant &amp; sage Politique,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Il faut sur ton Sujet qu’en deux mots je m’explique.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Prince, de grace écoute moy,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">La matiere en vaut bien la peine.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Si l’Univers admire en toy</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le grand Soldat &amp; le grand Capitaine.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Il y rencontre un plus grand Roy.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-02_71">
          <head>[Musique nouvelle, sous le Titre de l’Armonie reduite en Art, ou de la Musique
            naturelle &amp; par raisonnement, rapportée au Mathémathiques à l’usage
            ordinaire]*</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1703 [tome 2], p. 71-75.</bibl>
          <p>On parle depuis quelque temps d’une Musique nouvelle, sous le Titre de <hi rend="i">
            l’Armonie reduite en Art, ou de la Musique naturelle &amp; par raisonnement,
              rapportée au Mathematiques à l’usage ordinaire.</hi></p>
          <p>Quoy qu’elle ait esté imaginée par une personne dont les fonctions sont fort éloignées
            de celles de cette science, on pretend qu’il la possede parfaitement, &amp; que l’Auteur
            a conduit par une voye facile, agreable &amp; courte à la connoissance de tout ce que
            cet Art a de profond &amp; d’interieur, &amp; qu’il retranche tout ce qu’il a
            d’obscur, d’ennuyeux, d’équivoque &amp; d’embarrassant.</p>
          <p>Il ne se sert d’aucunes clefs, ny de bécarre, ny de bemol, &amp; rejette toutes les
            fausses dénominations, les doubles emplois des noms, des intervalles, &amp; fixe
            l’esprit &amp; l’imagination par des notes certaines qui portent avec elles par des
            proportions Geometriques, leurs mesures, leurs nombres &amp; l’octave ou la partie
            qu’elles occupent dans la Musique.</p>
          <p>Ces notes sont simples, ou composées ; les composées reçoivent une espece de dieze qui
            se fait par un trait qui augmente &amp; éleve la note d’un demi-ton.</p>
          <p>Et bien loin (comme quelques uns l’ont crû) quelle ait esté inventée pour donner
            quelque atteinte à celle qui est en usage, ainsi que quelques uns l’ont crû, ce qui
            seroit une prétention chimerique, elle donne au contraire un nouveau jour qui sert
            beaucoup à l’éclaircir &amp; à en abreger les longueurs.</p>
          <p>Et pour faire connoistre qu’elles n’ont dans le fond l’une &amp; l’autre qu’un même
            principe &amp; qu’un même objet, que toutes les productions de l’ancienne servent à
            verifier les démonstrations de la nouvelle.</p>
          <p>Voicy le plus clair, &amp; le plus intelligible des Sistêmes qui ont paru à cette
            occasion &amp; l’application que l’Auteur en fait sur un trait d’air d’Opera, fait sans
            peine connoistre cette verité. Cet air estant des plus connu peut servir d’exemple pour
            l’explication des principes qui sont touchez dans le Sistême.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-02_75">
          <head>[Mariages]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1703 [tome 2], p. 75-80.</bibl>
          <p>Messire Jean Louis Abot, Seigneur du Bouchet, Grand Bailly du Perche, Gouverneur de la
            Ville &amp; Chasteau de Mortagne, Chef de la Noblesse, &amp; Juge du Point d’honneur,
            épousa sur la fin du mesme mois Mademoiselle de Torcy, petite Niece de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de
            Beauvilliers, dans la Chapelle du Chasteau de la Frette. La Ceremonie se fit par 
            M<hi rend="sup">r</hi> le Curé de Theval, Official de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque de Séez nommé par ce
            Prélat pour celebrer ce Mariage. Au sortir de la Chapelle on trouva les tables servies
            avec beaucoup de magnificence. Aprés les repas, les Mariez accompagnez de leur famille
            monterent dans les Carosses qui les attendoient pour les conduire à Mortagne. Ils
            trouverent les chemins bordez des Habitans des lieux où ils devoient passer. Ils
            estoient sous les armes, &amp; les salüerent d’une décharge de Mousqueterie. Les
            Bourgeois de Mortagne, &amp; toute la Noblesse vinrent audevant d’eux, &amp; firent
            plusieurs décharges, sitost qu’ils eurent apperçu leurs Carosses, &amp; les conduisirent
            en fort bon ordre jusqu’à l’Hôtel du Marié, où toutes les Dames attendoient la Mariée
            qui arriva au son de toutes les cloches qui n’avoient point cessé leur carillon depuis
            la veille. À peine furent ils descendus de Carosse que tous les Corps de la Ville les
            haranguerent chacun à leur tour, &amp; que la Ville leur fit present de vin &amp; de
            confitures. La Noblesse se distingua par les empressemens qu’elle montra à
            leur faire compliment ainsi que les Reverends Peres Capucins qui les avoient attendus à
            l’entrée de la Ville pour estre des premiers à leur témoigner leur zele. On soupa aprés
            tous ces complimens. Le repas fut magnifique, toutes les tables furent tres-bien
            servies, &amp; avec une égale profusion. Les Habitans vinrent ensuite supplier la Mariée
            d’allumer un feu d’artifice qu’ils avoient preparé devant la porte de l’Hôtel du
            Gouverneur. Elle defera cet honneur à M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Montgeorge,
            Capitaine aux Gardes &amp; Brigadier des Armées du Roy, son Oncle, Toutes les ruës
            furent illuminées &amp; beaucoup de muids de vin furent défoncez pour saluer la santé du
            nouveau marié. Le Bal succeda au feu de joye. Il dura peu par l’empressement que le
            Marié eut de faire reposer son épouse des fatigues de la journée. M<hi rend="sup">r</hi>
            le Gouverneur se distingua en tenant table ouverte pendant huit jours.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-02_165">
          <head>[Lettre d’un capitaine du Regiment de Carlux, au Major du Regiment de la Force]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1703 [tome 2], p. 165-178.</bibl>
          <quote>
            <label><hi rend="i">Lettre d’un Capitaine du Regiment de Carlux, au Major du Regiment de
                la Force.</hi><lb/>À Sarlat ce 5. Janvier 1703.</label>
            <p><hi rend="i">Aprés l’éloge que je vous entendis faire de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Chaulnes,
                lorsque nous aprimes par la Gazette qu’il venoit d’estre nommé à l’Evêche de Sarlat,
                je ne vous surprendray pas M<hi rend="sup">r</hi>, en vous écrivant les merveilles qui l’ont fait
                admirer depuis qu’il est arrivé dans son Diocese ; elles ne laissent pas neanmoins
                d’être des plus surprenantes, vous en jugerez par ce que je vais vous dire. Il n’y a
                pas encore un mois qu’il est dans cette Ville, où nous avons heureusement nostre
                quartier, &amp; la face en paroist déja toute changée, attirant tous les cœurs à luy
                dés le moment qu’il s’est montré, il semble les avoir tous reunis entre eux. On
                auroit de la peine à dire si les anciens Catholiques luy sont plus dévoüez que les
                nouveaux. Il est constant du moins qu’il y a déja tellement gagné ceux-cy, que
                quatre ou cinq des principaux &amp; qui avoient parû les plus endurcis, publient
                hautement qu’il n’a pas esté en leur pouvoir de se deffendre contre la force de ses
                raisonnemens, &amp; les charmes de sa conversation. Aprés quelques conferences
                particulieres, ils sont revenus à luy de leur propre mouvement pour remettre des
                livres heretiques, &amp; luy donner des nouvelles assurances de la sincerité de leur
                changement. J’apprens dans ce moment qu’un de ceux là fondant en larmes invite ses
                amis à prendre part à la grace que le ciel vient de luy faire en les désillant sur
                ses erreurs, par le Ministre du nouveau Prélat. Quelques Officiers de nostre
                Regiment qui avoient eu le malheur d’estre élevez dans la Religion protestante ont
                donné des marques encore plus éclatantes de leur conversion ; ils ont fait
                publiquement leur premiere Communion à la teste des treize compagnies qui sont icy.
                Cette Conqueste vous paroist elle peu glorieuse pour celuy dont Dieu s’est voulu
                servir pour la faire, &amp; qu’est ce qui pourra luy résister aprés ce coup d’essay,
                aussi n’y a t’il pas borné là ses premiers soins. Il commença une mission sur le
                milieu de l’Avent uniquement, disoit il d’abord, en faveur de nos Soldats, mais nous
                avons bien veu qu’il n’en vouloit pas moins aux Officiers qu’aux Troupes qu’ils
                commandent, aussi nous a t’il conduits tous également à son but ; il faut avoir esté
                le témoin de ses pieuses industries, pour bien juger des talens que Dieu luy a
                donnez, afin de ramener les gens à la bonne voye. Il prenoit soin luy-même de ranger
                nos Soldats dans l’Eglise Compagnie par Compagnie, mettant aux deux extremitez de
                chaque rang des Ecclesiastiques ou des Religieux pour ménager le silence &amp;
                l’attention des Troupes, &amp; pour les Cathechiser dans le particulier, aprés
                l’exhortation qu’il faisoit à toute l’assemblée de dessus le degré de l’Autel. Il a
                un don tout singulier de s’expliquer avec dignité &amp; avec force sur toutes choses
                sans preparation, comme les plus habiles pouroient le faire aprés y
                avoir bien pensé. Il nous convainquoit, il nous touchoit, il nous entraînoit, aprés
                quoy il faisoit monter en chaire le Jesuite qui Prêchoit l’Avent dans sa Cathedrale,
                &amp; qui parloit à peu prés sur la même matiere : dés qu’il avoit achevé, le Prélat
                reprenoit en peu de mots ce qui venoit d’estre dit ; mais avec une autorité &amp;
                une onction qui faisoient sur les esprits une impression toute nouvelle. L’action
                finissoit par une Priere pour le Roy, &amp; en certains jours de la semaine par la
                benediction du Saint Sacrement. Il faloit mettre des Gardes aux portes
                de l’Eglise pour n’estre pas accablé par la foule, il est vray que le Spectacle
                estoit assez nouveau de voir cinq ou six cens Soldats aussi modestes que des jeunes
                novices, pendant plusieurs heures que duroit l’instruction. Cet exercice continué
                jusques à la derniere des Festes de Noël, avoit disposé les Troupes à la
                participation des Saints Misteres. On commença donc ce jour là les Confessions,
                personne ne s’en dispensa, mais pour aller audevant des profanations
                qu’on pouvoit craindre, le sage Prélat trouva à propos de faire distribuer par les
                Confesseurs à leurs Penitens des billets qu’ils representeroient en
                s’aprochant de la sainte Table. Le Dimanche suivant nostre Apôtre, car
                j’ay bien raison de l’appeler ainsi à nostre égard, celebra Pontificalement la
                Messe, pendant laquelle tous le Regiment communia avec des marques de pieté &amp;
                une modestie qui jettoient dans l’admiration les Corps de Ville assemblez, on
                donnoit à chacun à mesure qu’il alloit Communier, un des Chapelets que le Celebrant
                avoit benis immediatement avant la Messe. Pendant tout le temps de la Communion, qui
                dura environ une heure, le Predicateur fit dans la chaire les actes de Religion
                convenables dont l’assemblée paroissoit toute attendrie aussi bien que de pieté du
                Prélat. A deux heures apres midy, le Regiment sans armes, comme le matin, se rendit
                dans la même Eglise Paroissiale, &amp; en sortit en Procession pour aller à la
                Cathedrale dans un ordre &amp; avec une dévotion que l’on ne remarque que dans les
                Religieux les plus reformez. On voyoit marcher les Soldats deux à deux teste nuë, le
                chapelet à la main, les yeux baissez &amp; dans un profond silence, precedez d’une
                partie de leurs Officiers, &amp; suivis de l’autre, au milieu d’un monde de
                spectateurs, tant de sa Ville que de la Campagne, qui bordoient les ruës &amp; qui
                avoient bien de la peine à retenir leurs larmes dans une marche si nouvelle à des
                Troupes. La pieté du Prélat qu’on avoit point veu encore dans une pareille ceremonie
                n’édifioit pas moins le Public. Cette belle journée se termina par la Predication,
                où l’on nous exhorta à la perseverance, par des prieres solemnelles pour le Roy,
                &amp; par le Salut ; mais graces au Ciel la dévotion de nos Soldats ne finit pas là,
                car depuis, ny nous ny les Bourgeois n’avons nulle plainte à faire de leur conduite,
                &amp; ils sont des plus assidus à tous les exercices de Religion. Nous avons même
                remarqué qu’ils paroissoient plus contens de leur état, &amp; qu’ils témoignent plus
                d’ardeur pour le service du Roy, aussi ne dois je pas oublier que le Prélat n’a pas
                manqué de les y exhorter tres souvent, &amp; la veille même de la grande action il
                voulut bien proposer au Prédicateur avant qu’il descendit de Chaire, divers cas dont
                la résolution devoit tendre à affermir les Troupes dans leur devoir, tant à l’égard
                du Prince, que des Officiers, &amp; du Public. Par ces commencemens, vous jugerez
                M<hi rend="sup">r</hi>, de ce que l’on a sujet d’attendre dans la suite d’un Evesque en qui Dieu a mis
                tous les talens necessaires pour remplir dignement toutes les fonctions de
                l’Apostolat, &amp; de quel avantage il seroit pour gens de nostre métier de trouver
                souvent dans nos quartiers, des Prelats de ce caractere. J’ay crû que je devois à
                celuy cy ces marques de ma reconnoissance : elles sont bien foibles, je vous prie de
                vous joindre à moy, &amp; de publier par tout qu’il n’y a pas un Prelat plus aimable
                dans le monde, ny plus digne des premieres places de l’Eglise. Je suis, Monsieur,
                vostre tres humble &amp; tres obeis serviteur.</hi></p>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-02_178">
          <head>[Courses de testes faites par les Dames de Caën]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1703 [tome 2], p. 178-182.</bibl>
          <p>On dit souvent que les uns pleurent pendant que les autres rient, &amp; que la plus
            grande joye est souvent troublée par des avantures impreveues. L’Article que vous venez
            de lire, &amp; celuy qui suit en fournissent des exemples. Pendant que les Troupes qui
            sont en Garnison à Sarlat, pleuroient leurs pechez, les Dames de Caën, moins grandes
            pêcheresses, ouvroient le carnaval. Cinquante des plus vives, &amp; des plus propres
            pour l’execution du dessein qu’elles avoient projeté, s’habillerent en Amazones, &amp;
            armées d’épées, de pistolets, &amp; de demy. Picques, &amp; bien montées, ayant deux
            Trompettes &amp; deux paires de Timballes à leur teste, s’assemblerent dans la
            grande Place, &amp; aprés en avoit fait le tour elles défilerent en bon ordre, &amp;
            allerent à Harnage qui est à deux lieues de Caën. Elles firent mettre dans une tres
            belle plaine une teste au bout d’un poteau, &amp; la Reine qui conduisoit cette belle,
            galante, &amp; guerriere Troupe, &amp; qui a infiniement d’esprit, nommée Madame du
            Poscq, donna à Madame Richard le Prix qui avoit esté proposé, &amp; qu’elle avoit eu
            l’avantage de remporter. On dîna aprés la Course, &amp; l’on remonta ensuite à cheval.
            La marche fut troublée peu de temps aprés par un different qui survint entre plusieurs
            de ces belles Cavalieres, &amp; elles s’échaufferent tellement qu’il y eut cinq coups de
            Pistolet de tirez. La Reine qui estoit à la teste tourna bride, fit separer les plus
            obstinées, &amp; leur fit mettre pied à terre. Il se trouva une de ces Dames blessée à
            la main, une autre à la cuisse, &amp; un cheval tué. Le differend fut accommodé, les
            belles querelleuses s’embrasserent, la marche continua, &amp; ces Dames rentrerent dans
            la Ville en tres-bon ordre. Elles en firent le tour, &amp; se rendirent dans la Place où
            elles firent leurs décharges, elle conduisirent ensuite la Reine chez elle, &amp;
            finirent, en la remerciant, cette brillante &amp; sanglante journée.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-02_182">
          <head>Air nouveau</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1703 [tome 2], p. 182-183.</bibl>
          <p>Je croy que l’Air qui suit ne déplaira pas à ceux qui aiment la Musique.</p>
          <quote>
            <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin">L’Air, <hi rend="i">Garde-toy bien</hi>, [doit regarder la] page 183.</note>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Garde toy bien[,] Buveur insigne,</hi></l>
              <l><hi rend="i">De te déclarer contre l’eau,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Sans elle on voit languir la vigne</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et l’on a pas de vin nouveau,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Cet élement sert en débauche,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et contre un vin fumeux il deffend la raison.</hi></l>
              <l><hi rend="i">On ne va pas de droite à gauche,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ou Cabaret à la maison.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
          <ref target="images/1703-02_182.JPG">
            <figure>
              <graphic url="images/1703-02_182.JPG"/>
            </figure>
          </ref>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-02_183">
          <head>[Madrigal à une belle Questeuse]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1703 [tome 2], p. 183-184.</bibl>
          <p>Une belle personne, &amp; de qualité devant Quester pour les pauvres le jour d’une
            grande Feste dans une celebre Paroisse de Paris, un de ses amis envoya à ce sujet le
            Madrigal suivant à un Magistrat de distinction qui devoit s’y trouver.</p>
          <quote>
            <label>A. M. D. M. D. R.</label>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Vous estes tendre &amp; charitable,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Gardez vous des appas d’une Questeuse aimable,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Dans un jour, dans un lieu, consacrez au Seigneur,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Où le pauvre attend d’elle une riche ressource,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le seul amour divin doit estre le vainqueur.</hi></l>
              <l><hi rend="i">La Belle en veut à vostre bource,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et n’en veut pas à vostre cœur.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-02_255">
          <head>[Fête chez l’ambassadeur d’Espagne]*</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1703 [tome 2], p. 255-266.</bibl>
          <p>Je vous entretins le mois passé d’une Feste magnifique qu’avoit donné chez luy M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur d’Espagne,
            celle qui s’est faite au commencement du
            mois de Fevrier chez le même Ambassadeur a esté beaucoup plus éclatante. Aussi ne
            l’a-t-il donnée qu’à l’occasion de l’heureux retour du Roy son Maître à Madrid. Ce grand
            Ministre toûjours attentif aux moindres circonstances de tout ce qui s’appelle ou devoir
            ou bien-séance, n’eust pas plutost apris que le Roy d’Espagne estoit arrivé à Madrid,
            qu’il se prepara de rendre publique à Paris cette joye sincere qu’ont témoigné en
            Espagne sur le bonheur de revoir leur Maistre, tous les Sujets de ce grand Monarque M<hi rend="sup">r</hi> 
            l’Ambassadeur qui est logé &amp; meublé magnifiquement, voulut qu’on
            ajoûtast à ses appartemens qui sont parfaitement bien disposez &amp; tres brillans, tout
            ce qu’il y pourroit entrer d’ornemens nouveaux. Rien n’y fut épargné ; les lustres, les
            girandoles, les miroirs &amp; les tableaux y furent distribuez, &amp; le bon goust ne
            parut pas moins que la magnificence dans cette distribution. Il y avoit cinquante femmes
            ou filles de la premiere qualité, &amp; soixante ou soixante dix Seigneurs du premier
            rang invitez à cette Feste. Ils devoient se trouver chez cet Ambassadeur sur les sept
            heures du soir, &amp; ils estoient priez d’y venir en masque. On n’a guere vû de
            Mascarade plus magnifique &amp; de meilleur goust. Les Dames avoient mis en usage tout
            ce qu’elles ont d’art &amp; d’adresse à s’habiller à leur avantage, &amp; plusieurs
            Seigneurs avoient inventé des habits de Masques tous nouveaux. M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur pour
            donner plus d’éclat à sa feste avoit fait faire exprés un habit de Masque des plus
            riches &amp; des mieux entendus. Il estoit habillé en grand Sultan. Son habit meriteroit
            une description particuliere. Tous ses Gentilshommes &amp; ses principaux Officiers
            estoient aussi masquez fort richement, &amp; des François qui lui sont attachez
            s’estoient aussi habillez à la Turque, pour lui faire un cortege digne de luy. Tous les
            invitez arriverent depuis sept heures jusqu’à huit. À chaque Compagnie de Dames qui
            arrivoit, il alloit les recevoir en masque sur l’escalier, escorté de vingt-cinq ou
            trente autres masques qui marchoient à double rang au devant de luy le long de
            l’enfilade de huit pieces de plain pied, qui se terminoit à un superbe Salon des plus
            ornez &amp; des mieux éclairez, où devoit se donner le Bal. À huit heures précises
            l’assemblée estant toute formée, on commança le bal. La plus part des jeunes
            personnes estoient habillées à l’Espagnole. Ce Bal fut des plus agréables depuis huit
            heures jusqu’à dix &amp; demie, chacun avoit osté son masque &amp; dans cet estat on
            passa à un autre Corps de logis par une Galerie découverte qui separe la cour d’avec le
            jardin. De grands Pots de feu estoient distribuez dans des distances proportionnées,
            &amp; faisoient une nouvelle espece d’illumination. On trouva ce grand corps de logis
            presque aussi magnifiquement ornée que celuy d’où l’on sortoit, une table de cinquante
            couverts y estoit destinée aux Dames. Elle estoit en forme de fer à cheval. Chacune y
            prit sa place, quelques personnes de consideration se mirent dans le vuide du dedans,
            &amp; y firent l’office de Gentilshommes Servans. Un certain nombre de jeunes Seigneurs
            aima mieux se tenir autour de la table pour donner les soucoupes aux Dames que d’aller
            prendre leur place aux autres tables qui estoient destinées à tous les Seigneurs qui
            estoient du Soupé. Ce grand &amp; magnifique repas meriteroit une description
            particuliere par la quantité, par la delicatesse, &amp; par l’arrangement des mets les
            plus exquis. L’entremets &amp; le dessert y furent sur tout regardez avec surprise &amp;
            admiration, les Vins &amp; les Liqueurs y estoient d’un choix proportionné. Jamais repas
            ne fut plus magnifique, plus délicat &amp; mieux entendu &amp; ne fut servi avec moins
            d’embaras &amp; de confusion. On sortit de table à minuit &amp; demie pour
            retourner au premier corps de logis. Quelques Masques de distinction qui avoient demandé
            des billets y attendoient l’assemblée dans le Salon destiné au Bal. Tout ce qu’il y
            avoit de gens de consideration à Paris, voulut estre témoin de cette Feste, la foule des
            gens de nom &amp; de rang, de l’un &amp; de l’autre sexe, estoit si fort grossie à la
            porte, que M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur, qui pour éviter la cohuë, n’avoit voulû
            donner qu’un Bal particulier, fut obligé de le rendre public, &amp; de faire ouvrir ses
            portes à tous les Masques. Les huit pieces de son grand appartement se trouverent
            remplies en moins d’une demie heure. Il y avoit tant de Violons &amp; de Hautbois pour
            le grand Bal qu’il ne fut pas malaisé d’en distribuer dans les autres pieces du plain
            pied. Ainsi dans un moment au lieu d’un Bal, il y en eut huit differens, qui
            continuërent jusqu’à cinq heures du matin. On y entroit à toute heure &amp; personne
            n’en sortoit &amp; lorsque les Violons eurent cessé, les Masques du premier rang se
            mirent à danser aux chansons. On y servit des rafraîchissemens à tous ceux qui en
            voulurent. Sur les six heures du matin tout le monde s’en alla content, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> 
            l’Ambassadeur eut une preuve nouvelle du cas qu’on fait de luy en
            France par la retenuë &amp; par le respect de cette multitude innombrable de Masques,
            qui en toutes choses en userent chez luy, comme on a accoutumé d’en user chez le
            Roy.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-02_266">
          <head>[Bals donnés pour le Carnaval]*</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1703 [tome 2], p. 266-269.</bibl>
          <p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur de Venise s’est aussi distingué dans le Bal qu’il
            a donné, &amp; l’on assure qu’il estoit des plus magnifiques, mais il ne me reste ny
            assez de place ny assez de temps pour vous faire part de tout ce que j’ay à vous
            apprendre. M<hi rend="sup">r</hi> l’Envoyé de Gennes a esté du nombre des Ministres
            étrangers qui ont donné des Bals. M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de Breteuil en a donné
            à tous ces Ministres. Cela n’est pas surprenant puisqu’il ne se passe point de semaine
            sans qu’il leur fasse voir sa magnificence, &amp; qu’il tient assemblée exprés pour eux
            toutes les semaines une fois. Je ne parle point des autres Bals qui se sont donnez ; je
            vous diray seulement que depuis plusieurs années on n’a point vû de Carnaval à Paris où
            l’on se soit plus diverti. On ne doit point estre surpris que la guerre ne fasse pas
            diminuer les plaisirs, quelque violente qu’elle soit, on est assuré qu’elle ne peut
            estre que glorieuse à la France, &amp; qu’elle n’enfantera que des victoires sous le
            regne d’un Monarque, qui toutes les fois qu’il a voulu faire la Paix, l’a imposée aux
            conditions qu’il luy a plu de la donner, &amp; qui auroit toûjours continué de vaincre,
            s’il n’avoit arresté le cours de ses Victoires, pour le repos de l’Europe.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-02_269">
          <head>[Autre fête chez l’ambassadeur d’Espagne]*</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1703 [tome 2], p. 269-276.</bibl>
          <p>Quelque spatieux que soit l’Hostel de M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur d’Espagne, cet Hôtel n’ayant pû
            contenir tous ceux que ce Ministre s’estoit proposé d’avoir à la premiere Feste qu’il
            donna pour l’heureux retour du Roy son Maître à Madrid, il en donna le Dimanche gras une
            seconde pour ceux qui n’avoient pas esté de la premiere. Celle ci ne differoit de
            l’autre que par les dispositions des tables, &amp; par la difference qu’il y a d’un Dîné
            à un Soupé, &amp; d’un Bal de jour à un Bal de nuit. Son Excellence invita donc à dîner
            des Princesses, des Duchesses, des Maréchales de France &amp; des personnes les plus
            qualifiées de l’un &amp; de l’autre sexe, &amp; elle eut une vraye attention à y faire
            trouver toutes les filles de condition, qui ont la reputation d’estre les plus belles de
            Paris. Toutes les tables y furent servies en même temps. Tout ce qu’on peut trouver de
            plus rares mets y fut prodigué, quelques nombreux que fussent les plats &amp; les hors
            d’œuvre à chaque service, on n’y remarqua pas plus de confusion qu’à un repas ordinaire.
            On ne peut estre mieux servi aussi que l’est cet Ambassadeur, &amp; on trouve dans tout
            ce qui l’environne cette noblesse, cet ordre &amp; cette delicatesse qui le suivent
            naturellement. Vous avez pû remarquer dans toutes les relations que je vous ay données
            des magnifiques repas que donne si souvent ce Ministre, que les desserts sont toûjours
            d’un arrangement nouveau, &amp; d’une beauté nouvelle, &amp; que le bon goust &amp; la
            magnificence ne peuvent aller plus loin. Le dessert de la grande table où estoient les
            Dames estoit si délicat &amp; si curieux à voir que ceux qui n’estoient pas de cette
            table, se leverent pour l’admirer. On demeura à table pendant plus de deux heures, &amp;
            l’on n’en sortit que pour aller prendre dans d’autres Chambres, du Caffé, du Thé &amp;
            du Chocolat. On entendit un concert fort melodieux de voix &amp; d’instrumens. Les Dames
            du premier rang, par consideration pour M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur, &amp; par
            complaisance pour toute l’Assemblée, ne jugerent pas indignes d’elles de mêler leurs
            voix à celles qu’on écoutoit avec tant de plaisir dans ce concert : on y chanta, &amp;
            on y joüa le premier Acte de l’Opera d’Atis, aprés quoy on commença un Bal qui dura
            jusqu’à dix heures du soir. Les Danseuses y estoient choisies &amp; leur bon air n’y
            brilloit pas moins que leur beauté, les Danseurs y estoient aussi fort assortis.
            L’Assemblée y estoit assez nombreuse sans qu’il y eust aucune cohuë, on peut dire que
            jamais Bal n’a esté plus agréable &amp; plus gracieux. La premiere idée de 
            M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur avoit esté de donner encore cette Feste, de nuit ;
            mais il aima mieux la donner de jour, d’autant que tout Paris s’y attendoit, &amp; que
            tout le monde se preparoit à y aller. Son Excellence n’eust pas demandé mieux que de
            recevoir chez luy tous les François qui témoignent tant d’empressement à l’honorer &amp;
            à luy plaire, mais de peur que dans la cohuë prodigieuse qu’il auroit vuë chez luy
            quelque personne de marque n’y eust esté avec trop d’embarras, il aima mieux se priver
            &amp; de la satisfaction qu’il en auroit pû attendre, &amp; de celles que d’autres en
            attendoient. Le succés du premier Bal avoit esté si grand qu’il n’estoit pas de la
            prudence d’en hazarder un second, où il n’eut pas esté possible d’y recevoir tout le
            monde sans de trop grands inconveniens. Ainsi tout finit ce jour là chez luy à dix
            heures du soir. Les Espagnols de distinction qui sont ici ont vû ces deux Festes avec
            admiration, &amp; sur tout M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de los Balbasés dont je vous parlay le mois
            passé. Il est d’un esprit, d’un goust, &amp; d’une magnificence à pouvoir en juger mieux
            que d’autres.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-02_277">
          <head>[Journal du Carnaval de Marly]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1703 [tome 2], p. 277-289.</bibl>
          <p>Je vous envoye un Journal de ce qui s’est passé à Marly pendant le Carnaval, où vous
            verrez que le Roy sçait bien masquer, mais qu’il ne sçait point se déguiser.</p>
          <p>Sa Majesté alla à Marly le Mercredy 14. de Fevrier pour y sejourner jusqu’au
            premier Samedy de Carême 24. du même mois. Les Musiciens de Sa Majesté chanterent le
            soir pour Monseigneur, le Prologue, &amp; le premier Acte de l’Opera d’Alceste, Madame
            la Duchesse de Bourgogne y assista.</p>
          <p>Le lendemain qui estoit le Jeudy gras, le Roy courut le matin un Cerf dans le Parc de
            Marly. Monseigneur, Monsieur le Duc de Bourgogne &amp; Monsieur le Duc de Berry s’y
            trouverent Madame y courut, ainsi que le Roy, dans une Caléche découverte. Le soir à
            sept heures &amp; demie il y eut Bal dans le grand Sallon, qu’on peut dire avec
            justice, estre le lieu de toutes les maisons Royales, le plus commode &amp; le plus
            beau, pour une semblable Feste. Les Seigneurs dansans furent Monseigneur le Duc de
            Berry, Monsieur le Duc d’Orleans, Monsieur le Comte de Toulouse M<hi rend="sup">r</hi>
            le Comte de Brionne, M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Monaco, M<hi rend="sup">r</hi>
            le Duc de Villeroy M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Luxembourg. Messieurs les Marquis de
            la Chatres, de Grignan, de Brancas, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Sully.
            Les Dames dansantes furent Madame la Duchesse de Bourgogne, Mademoiselle d’Elbeuf,
            Madame la Princesse de Monaco, Mademoiselle d’Armagnac, Madame la Duchesse de Villeroy,
            Madame la Marquise de Brancas, Mademoiselle de Meleun, Mesdemes les Comtesses d’Ayen, de
            Solre, de Chaumont, Madame la Marquise de la Vrillere. Le Bal fut serieux &amp; sans
            mascarades. Les Dames y furent fort parées, mais sans robes, selon l’usage de Marly.
            Madame la Duchesse de Bourgogne se distingua fort, &amp; par son ait &amp; par sa
            danse.</p>
          <p>Le Vendredi le Roy courut à onze heures du matin un Daim dans le Parc de Marly, &amp;
            Madame fut de cette Chasse. Monseigneur courut un Loup dans la Forest de Saint Germain.
            Messeigneurs les Ducs de Bourgogne &amp; de Berry ne sortirent point. Le soir l’on
            chanta pour Monseigneur le second &amp; le troisiéme Acte de l’Opera d’Alceste. Madame
            la Duchesse de Bourgogne y assista.</p>
          <p>Le Samedi le Roi courut le matin le Cerf dans le même Parc de Marly, &amp; Madame
            l’accompagna dans un autre Caléche. Monseigneur &amp; Messeigneurs les Ducs de Bourgogne
            &amp; de Berry n’y allerent point. Il y eut Bal à sept heures &amp; de mie du soir dans
            le Sallon. Il se passa de la même maniere que le Jeudy, &amp; finit de même à dix
            heures. On soupa à l’heure ordinaire. Mademoiselle de Charollois, fille de Monsieur le
            Duc, parut au Bal pour la premiere fois, &amp; dansa avec une grace, &amp; une justesse
            surprenante. Elle soupa aussi avec S.M. Les Dames parurent avec d’autres habits que ceux
            qu’elles avoient porté au premier Bal.</p>
          <p>Le Dimanche il y eut le matin Conseil de Ministres. Le Roy se promena l’apresdinée dans
            les jardins. Le Balne commença qu’aprés le souper S.M. y resta jusqu’à minuit &amp;
            demi ; il ne finit neanmoins qu’à deux heures &amp; demie. Il fut, ainsi que les deux
            premiers, serieux &amp; sans mascarades. On y dansa comme aux premiers toutes les
            vieilles Danses &amp; celles d’Angleterre. Mademoiselle de Charollois y brilla fort,
            &amp; toutes les Dames y furent magnifiquement vêtuës.</p>
          <p>Le Lundi il n’y eut point le matin de Conseil ny de Chasse. Le Roy se promena le matin
            &amp; l’apresdinée dans les Jardins. Le Bal commença à sept heures &amp; demie, &amp;
            finit à dix pour le souper. Il ne differa en rien des precedents.</p>
          <p>Le Mardi gras le Roy courut le matin le Cerf dans le Parc de Marly. Monseigneur &amp;
            Madame l’y accompagnerent. Sa Majesté fut de retour à midi &amp; un quart, &amp; se
            promena aprés son dîner dans les Jardins. Le souper fut servi à neuf heures &amp; demie,
            &amp; la Mascarade commença à onze heures dans le Sallon. Le Roy deffendit expressement
            qu’on y laissast entrer personne, de quelque consideration qu’elle fut, sans estre
            masquée, à l’exception des Garçons du Chasteau, ce qui fut ponctuellement executé, même
            aprés que le Roi se fut retiré pour se coucher. Le Roy y entra avec une Robe de chambre
            de gaze qu’il mit par dessus son habit ordinaire, &amp; un masque. Cet exemple fut
            suivi, &amp; generalement tous ceux qui se trouverent à Marly, masquerent. Capitaine
            &amp; Officiers des Gardes du Corps, grands &amp; petits Officiers de la Chambre &amp;
            de la Garderobe, Officiers de la Garde Françoise &amp; Suisse : en un mot tous ceux qui
            voulurent voir cette Feste. Il y eut plusieurs bandes de masques en habits uniformes.
            Monseigneur &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Antin figurérent habillez en vieux Seigneurs du temps
            passé, avec des pourpoints, des hauts de chausses larges &amp; des rubans aux costez,
            Perruques grises, manteaux, rabats, &amp; aisles de moulin sur les souliers. Monseigneur
            le Duc de Bourgogne, Monsieur le Duc d’Orleans, &amp; Monsieur le Comte de Toulouse,
            entrerent chacun à la teste de leur Troupe ; &amp; Madame la Duchesse de Bourgogne
            conduisit la sienne de bonne grace. Les habits de cette Troupe étoient simples &amp;
            sans aucune dorure, ils estoient de velours bleu avec une ceinture, &amp; avec une
            petite cale, avec une plume sur la teste portée de costé. Outre ces Troupes uniformes,
            il y eut plusieurs masques singuliers de l’un &amp; de l’autre sexe. Les spectateurs
            eurent un plaisir infini de revoir danser des Dames qui ont trop tost renoncé à la
            danse. Madame la Duchesse de Bourgogne se distingua fort, &amp; Mademoiselle de
            Charollois surprit tout le monde. Nos vieilles danses les plus vives, &amp; celles
            d’Angleterre furent souvent recommencées. Le Roy se retira avant une heure, mais le Bal
            ne finit qu’après quatre heures.</p>
          <p>Le Mercredi il y eut le matin Conseil de Ministres. Monseigneur alla passer une partie
            de la journée à Meudon. Le Roy se promena l’apresdînée. L’on chanta le soir pour
            Monseigneur les deux derniers Actes d’Alceste.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-02_380">
          <head>[De l’Amitié]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1703 [tome 2], p. 380-382.</bibl>
          <p>Il paroist depuis peu un livre nouveau dont le titre est, <hi rend="i">De
            l’Amitié</hi>. Il seroit bien difficile de trouver une matiere qui meritast mieux
            d’exercer une plume delicate, puisqu’il n’y a rien qui puisse contribuer davantage à la
            felicité de la vie, que l’acquisition d’un vray Ami, quand on est assez heureux pour le
            trouver. M<hi rend="sup">r</hi> de Sacy, à qui nous devons ce beau Traité, l’a divisé en trois Livres. Il
            parle dans le premier de la nature de l’Amitié, des qualitez necessaires aux Amis, des
            précautions à prendre dans le choix que l’on en fait. Le second comprend les devoirs de
            l’Amitié, leurs justes bornes, leur subordination aux devoirs naturels, &amp; le dernier
            regarde non-seulement les ruptures, les moyens de les prevenir, &amp; la conduite que
            l’on doit tenir quand on ne sçauroit les éviter, mais les obligations dont les Amis
            vivans sont chargez envers les Amis qui sont morts. Tout cela est traité avec beaucoup
            d’art &amp; de methode &amp; d’une maniere digne de M<hi rend="sup">r</hi> de Sacy, dont le merite vous est
            si connu. Tout le monde sçait combien il s’est acquis de reputation dans le Conseil
            depuis un fort grand nombre d’années. C’est luy qui nous a donné l’excellente Traduction
            des Lettres de Pline. Il est de l’Academie Françoise, &amp; pouvoit beaucoup mieux qu’un
            autre écrire sur l’Amitié, puisqu’il a fait voir en plusieurs occasions qu’il est un
            parfait Ami. Ce livre se vend chez la Veuve du sieur Barbin, au Palais, sur le Perron de
            la sainte Chapelle.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-02_382">
          <head>[Traduction des Livres de Saint Augustin contre les Philosophes
            Academiciens]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1703 [tome 2], p. 382-384.</bibl>
          <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Villefort continuë à travailler à la traduction de divers ouvrages de Saint
            Augustin, &amp; l’estime que le public a faite de celle qu’il a donnée du Livre de la
              <hi rend="i">Doctrine Chrestienne</hi>, &amp; de quelques autres, que debite le Sieur
            Coignard, ruë Saint Jacques à la Bible d’or, vous doit estre une assurance qu’il n’a pas
            moins réüssi dans <hi rend="i">les Livres du même Saint Augustin, contre les Philosophes
              Academiciens</hi>, qu’il vient de faire imprimer. Il y a joint le <hi rend="i">Traité
              de la Grace &amp; de la Liberté</hi>. La belle Preface que vous trouverez à la teste
            de ce Volume vous fera connoistre qu’il a bien approfondi l’estat où estoit Saint
            Augustin, lorsqu’il a entrepris d’écrire sur cette matiere. Son stile est aisé &amp;
            naturel, &amp; en même temps tres-pur &amp; digne d’un homme qui connoist bien nostre
            Langue. C’est à la Fleur de lis d’or, ruë Saint Jacques, qu’on trouve ce livre, chez le
            sieur Elie Josset.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-02_384">
          <head>[Traduction des Fables d’Esope]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1703 [tome 2], p. 384-386.</bibl>
          <p>Les Fables d’Esope sont si connuës &amp; si estimées qu’il n’y a rien à dire à leur
            avantage. On en a souhaité une Traduction plus exacte &amp; plus correcte que celles qui
            ont paru jusqu’à present, &amp; le sieur Michel Brunet, Libraire au Palais, vient de la
            donner en deux Volumes, &amp; afin que l’on comprenne plus aisément le sujet de chaque
            Fable, il en a fait graver la Figure pour rendre la chose plus sensible. L’Auteur y a
            ajoûté le Sens Moral pour en faciliter l’intelligence de ce que ces Fables doivent faire
            entendre. Il a étendu fort au long ces Moralitez, on les a diversifiées en plusieurs
            manieres differentes, afin que chacun en puisse trouver quelques-unes qui luy
            conviennent selon son estat &amp; la portée de son genie. Les Discours Moraux qui
            contiennent l’explication des Fables tant d’Esope que de Philelphe, sont suivis chacun
            de quatre Vers qui renferment le sens principal qu’on leur peut donner. Ces Quatrains
            fort aisez à retenir, peuvent faire une impression utile dans l’esprit des jeunes
            personnes qui les voudront apprendre par cœur. On trouvera aussi dans ces mêmes Volumes,
            quelques Fables de Gabrias, Poëte Grec, qui avoit mis en Vers celles d’Esope, avec la
            traduction du combat des Rats &amp; des Grenoüilles, à quoy l’on a joint quelques Fables
            poëtiques Egyptiennes qui renferment les secrets de la Nature, de la Religion, &amp; de
            la Morale, sous des paroles ambiguës, &amp; sous des exemples tirez de l’Histoire ou de
            la Fable.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-02_386">
          <head>[La Tirannie des Fées, détruite]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1703 [tome 2], p. 386-389.</bibl>
          <p>On trouve chez la veuve Chevillon sur le Quay des Augustins, à l’Image de S. Jean de
            Dieu, un livre nouveau intitulé <hi rend="i">la Tyrannie des Fées détruite</hi>, par
            Madame la Comtesse d’Auneuïil le rang qu’elle tient dans le monde par sa
            naissance, &amp; par le nom qu’elle porte, les agréemens de sa personne &amp; l’étenduë
            de son esprit, la rendent une des plus accomplies personnes de ce temps, &amp; font
            desirer son commerce à ceux qui en cherchent de doux &amp; d’agreables.</p>
          <p>Ce Livre est une fiction ingenieuse écrite dans le goût qui regne si fort depuis
            quelque tems parmy les Dames, quoique ce dessein toutefois ne réponde pas à celuy des
            autres contes des Fées ; puisque dans cet ouvrage l’on y détruit le pouvoir tyrannique
            de ces Déesses imaginaires. L’Epître à Madame la Duchesse de Bourgogne est en vers,
            &amp; a esté receüe avec de grands agréemens de cette Princesse. Ce Livre est écrit avec
            toute la delicatesse &amp; toute la finesse dont ces sortes d’ouvrages sont
            susceptibles. Les passions y sont peintes avec beaucoup d’art, &amp; les effets qu’elles
            produisent y sont décrits tres-ingenieusement : on y trouve d’excellens portraits tirez
            d’aprés la pure nature, de belles &amp; touchantes descriptions : on y parle enfin de
            l’amour, cette passion tyrannique, dans des termes si propres &amp; si naturels qu’il y
            a lieu de croire que l’on ne parle point des effets bizarres de cette passion sans en
            avoir souvent inspiré de pareils. Les ouvrages que cette Comtesse donne tous les jours
            au public font connoitre que lorsqu’elle voudra essayer sa plume sur des sujets plus
            serieux, il n’y a pas à douter qu’elle ne le fasse avec beaucoup de succés, &amp;
            qu’elle ne puisse un jour voir placer son nom parmi ceux des Scudery, des Houlieres, des
            Schurman, des Cornaro, &amp; autres personnes illustres de ce sexe.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-02_402">
          <head>[Relation de la prise de Neubourg, sur le Danube]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1703 [tome 2], p. 402-423.</bibl>
          <p>Pendant que l’on preparoit toutes choses pour le faire reüssir, M<hi rend="sup">r</hi> l’Electeur de
            Baviere preparoit de son costé tout ce qui luy estoit necessaire pour la prise de
            Neubourg sur le Danube, Capitale du Duché du même nom, appartenant à l’Electeur Palatin.
            M<hi rend="sup">r</hi> l’Electeur de Baviere auroit pû s’en emparer à la fin de la derniere Campagne pour se
            rendre par là le Danube entierement libre, &amp; pour fermer aussi par là l’entrée de la
            Baviere. Elle n’a cependant pas voulu prendre cette résolution, pour faire mieux
            connoistre la sincerité de ses intentions pour la conservation de la Paix, &amp; pour
            cet effet elle a bien voulu se contenter des simples assurances qui lui ont esté données
            tant de la part de Madame l’Electrice Doüairiere qui fait sa résidence audit Neubourg
            que de la Regence du Pays, qu’on ne feroit aucune innovation, &amp; que tout resteroit
            dans l’état. Mais ayant vû avec douleur que malgré ces assurances, &amp; au mépris des
            égards que Son Altesse Electorale a fait voir pour ce Duché &amp; pour la Ville de
            Neubourg, on n’y a pas seulement introduit une forte garnison, qui a d’abord commencé à
            s’y fortifier, mais qu’en même temps on se preparoit aussi d’executer par le moyen de ce
            passage, le dessein qu’on avoit concerté il y a longtemps d’envahir les Etats de Son
            Altesse Electorale, elle a cherché tous les moyens qui pouvoient empêcher d’en venir à
            des extremitez &amp; luy donner lieu de pourvoir à sa seureté par les voies de douceur ;
            mais voyant que tout ce qu’elle a fait amiablement representer à ce sujet n’avoit rien
            produit, &amp; connoissant l’importance du danger éminent dont ses Etats estoient
            menacez, s’est vuë enfin contrainte de s’assurer de ce Poste par la force de ses armes,
            &amp; pour cet effet elle chargea M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal Comte d’Arco de tous les preparatifs
            necessaires pour cette expedition, ce qui fut executé avec tant de soin &amp; de
            diligence, qu’au bout de huit jours les Troupes, l’Artillerie, les munitions de guerre,
            &amp; les autres provisions se trouverent au jour nommé aux environs de Neubourg. Les
            Troupes destinées pour l’attaque cantonnerent à l’entrée de la Ville, tandis que le
            General Major Wollsframstorff, avec un corps de Cavalerie, &amp; quelque
            Infanterie se posta de l’autre costé du Danube, pour empêcher le secours d’un
            gros détachement de l’Armée du Prince de Bade, que conduisoit M<hi rend="sup">r</hi> le
            Maréchal Comte de Styrum, &amp; sous luy M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Gronsfeld, M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de
            Wirtemberg, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Anspach. Son Altesse Electorale arriva à Ingolstat le
            29. de Janvier d’où elle dépecha le lendemain M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Rechberg Gentilhomme de sa
            Chambre à Madame l’Electrice Palatine Doüairiere, pour luy representer les sujets que S.
            Altesse Electorale avoit de se plaindre d’une demarche si contraire à ses promesses, luy
            offrant encor de ne rien entreprendre contre Neubourg, si elle en vouloit faire sortir
            la garnison &amp; ruiner le pont. Son Altesse Electorale la prioit en mesme temps en cas
            qu’elle fust obligée malgré elle, d’en venir à la derniere extremité pour la seureté de
            ses Etats, qu’elle voulust bien ne point exposer sa personne aux desordres &amp; aux
            incommoditez du Siege, &amp; qu’elle choisiroit la retraite qui luy conviendroit le
            mieux, où Son Altesse Electorale auroit soin de la faire accompagner avec toutes les
            commoditez &amp; tous les respects dûs à sa personne. Le 31. Janvier Son Altesse
            Electorale se rendit au village de Feldkirchen, à la portée du canon de Neubourg, où M<hi rend="sup">r</hi>
            le Comte de Rechberg lui apporta la réponse qu’on lui avoit faite, sçavoir que les
            Troupes estoient arrivées à Neubourg, sans que Madame l’Electrice en eust eu
            connoissance, qu’elles y estoient entrées sans son consentement, &amp; que le Commandant
            n’estant pas à ses ordres, elle estoit bien fâchée de ne pouvoir faire ce que l’Electeur
            demandoit, &amp; ce qu’elle desiroit elle-même. Son Altesse Electorale voyant que les
            negociations seroient inutiles, ordonna dans l’instant l’attaque du Fauxbourg, que les
            ennemis avoient environné de retranchemens, &amp; qu’ils deffendoient avec presque toute
            la garnison. Dix-huit cens hommes furent détachez pour s’en emparer l’épée à la main, la
            saison ne permettant pas de remuer la terre, ny d’user des précautions dont on se sert
            en pareil cas. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Tattembach General de Bataille, marcha avec six cens
            Fusiliers ou Grenadiers à la droite de l’angle du Retranchement de la Porte de
            Feldkirchen. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte Emanuel d’Arco, Colonel du Regiment du Prince Electoral, avec
            un pareil nombre, eut ordre d’attaquer par la gauche, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Sanfré,
            Lieutenant general les soutenoit avec le reste du détachement, pendant que les autres
            Troupes estoient rangées en ordre de Bataille au village de Feldkirchen. L’action
            commença à sept heures du soir. La clarté de la Lune &amp; la neige favorisoient les
            ennemis, qui pouvoient découvrir jusqu’au moindres mouvemens. On marcha en Bataille à
            découvert jusqu’au pied du retranchement. Les ennemis firent une salve
            generale, mais la marche audacieuse des Troupes de Son Altesse Electorale les ébranla
            tellement qu’ils plierent presque tout aussi-tost. M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal Comte d’Arco estant à
            cheval poussa à la teste des Troupes pour les animer, on franchit le fossé ; mais
            l’escarpe du retranchement estoit si glissant, qu’on avoit toutes les peines du monde à
            y monter. Cette difficulté favorisa la fuite des ennemis, qui eurent le temps de se
            sauver dans la Ville. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Tattembach les poussa jusques à la porte du Danube,
            où il prit poste dans les maisons les plus voisines. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte Emanuel d’Arco s’étant
            jetté sur la gauche, trouva un retranchement dans le Fauxbourg que les ennemis
            deffendoient encore. Mais ayant fait percer les maisons, il les envelopa de tous costez,
            &amp; les chargea si vivement qu’ils furent contraints de l’abandonner. Cependant M<hi rend="sup">r</hi> le
            Comte de Sanfré s’empara du reste du Fauxbourg, &amp; se posta de maniere à se pouvoir
            porter par tout où la necessité le requereroit. Son Altesse Electorale qui s’estoit
            avancée pour voir l’attaque, arriva dans le Fauxbourg aussitost que ses Troupes, &amp;
            sans perdre un moment alla avec M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal Comte d’Arco reconnoistre les lieux les
            plus propres pour les batteries, on lui fit rapport que le plus foible de
            la Place estoit l’endroit où la muraille de la Ville se joint au Chasteau ; mais par
            consideration pour Madame l’Electrice, il ne voulut pas exposer son Palais au danger des
            coups, &amp; aux décharges de l’Artillerie, &amp; il ordonna que l’attaque se fist à la
            Porte de Feldkirchen, où l’on travailla à faire deux bateries. Il en ordonna
            aussi une troisiéme au bord du Danube qui pouvoit battre le pont &amp; ruiner les
            retranchemens que les Ennemis avoient dans une petite Isle que ce pont traverse. La
            Garnison faisoit feu de tous costez, &amp; tâchoit de retarder le travail des batteries
            que les Assiegeans faisoient avec toute la diligence possible. Son Altesse Electorale
            voulant encor témoigner que c’étoit à regret qu’on la contraignoit d’en venir à ces
            extremitez, écrivit pour la seconde fois à Madame l’Electrice Doüairiere, &amp; lui
            manda que si les Troupes vouloient se retirer de la Ville &amp; détruire le pont, qu’il
            feroit de son costé retirer les siennes, elle ordonna en mesme-temps à M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de
            Tattembach d’avertir le Colonel d’Isselbach Commandant de la Garnison, que s’il
            n’acceptoit des conditions si avantageuses, il devoit s’attendre à tous les malheurs
            d’une place prise d’assaut. La réponse de Madame l’Electrice fut à peu prés en mêmes
            termes que la premiere, &amp; le Commandant écrivit, qu’il ne voyoit pas qu’il fut encor
            temps de capituler ; on l’avoit flatté d’un puissant secours, &amp; il attendoit d’un
            moment à l’autre de le voir paroistre. Le second jour à sept heures du matin, les
            batteries tirerent avec succés ; cependant Son Altesse Electorale jugea à propos de les
            faire avancer encore plus prés, ce qui fut executé d’abord à la faveur du feu continuel
            qu’on faisoit. À l’attaque de la gauche, où estoit M<hi rend="sup">r</hi> le Comte Emanuel d’Arco, on poussa
            les deux batteries à la portée du pistolet, l’une de la porte, &amp; l’autre d’une tour
            qui la flanquoit, &amp; à la droite le Comte de Tattenbach en fit dresser une
            à vingt pas des palissades qui fermoient les avenuës du pont. M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal Comte
            d’Arco, pour avoir l’œil à tout, se logea à dix pas des batteries. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Sanfré
            sous ses ordres, agissoit de tous costez, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Pol Ajudant General, chargé de tout
            le détail de l’attaque, s’en acquitta avec tout le courage &amp; toute l’activité
            possible. Enfin le lendemain toutes les batteries ayant fait l’effet qu’on en pouvoit
            attendre, les breches se trouverent dans un état à faire juger que l’apresdînée on
            pourroit donner l’assaut. Mais comme Son Altesse Electorale alloit donner ses ordres
            pour cela, les Ennemis firent battre la chamade, &amp; lui envoyerent par un Trompette
            une Lettre de Madame l’Electrice, &amp; une autre du Commandant pour le Comte de
            Tattembach, on lui demandoit par ces Lettres les mêmes conditions qu’il avoit
            offertes, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> d’Isselbach s’y soumettoit enfin, disoit-il, par respect pour les
            instances de cette Princesse ; mais Son Altesse Electorale en accordant
            tres-obligeamment tout ce qui pouvoit regarder Madame l’Electrice, fit signifier au
            Commandant, qu’ayant laissé venir les choses à une extremité si grande, elle ne le
            recevroit qu’à discretion, &amp; que d’abord que le Trompette seroit rentré dans la
            Ville, on continuëroit l’attaque ; toutes les batteries recommencerent aussi-tost. La
            Tour qui deffendoit la porte estant preste de tomber en ruine, l’épouvente fut si grande
            parmi les Assiegez, qu’ils se soûmirent à tout ce que desiroit Son Altesse Electorale,
            deux Majors sortirent pour ôtage. On livra d’abord le pont &amp; la porte de la Ville,
            où les Troupes de Son Altesse Electorale se posterent, &amp; Sadite Altesse Electorale
            alla visiter les ouvrages du pont ; &amp; ayant donné ses ordres à M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal Comte
            d’Arco pour avoir soin du reste, monta en carosse avec l’Envoyé de France &amp; celui de
            Savoye, qui avoient l’honneur de l’accompagner, &amp; s’en retourna à Ingolstadt. M<hi rend="sup">r</hi> le
            Maréchal Comte d’Arco pour marquer aux Officiers la generosité du Prince auquel ils
            s’estoient rendus, les renvoya tous avec armes &amp; bagage, à la reserve de quatre ou
            cinq qu’il a fait arrester, jusqu’à ce qu’on ait rendu quelques Officiers des Troupes de
            Son Altesse Electorale qu’on retient en prison depuis quatre mois, sans aucun droit ;
            &amp; avant que l’on eust commencé la moindre hostilité. La garnison composée du
            Regiment Palatin de M<hi rend="sup">r</hi> d’Isselbach qui y estoit entré fort de neuf cens hommes, &amp;
            d’un détachement de sept cens hommes des Troupes du Duc de Wirtemberg, a esté conduite
            à Landshut. On a perdu en ce Siege du costé de S.A.E. M<hi rend="sup">r</hi> de Polens Capitaine de
            Grenadiers, mort de sa blessure, un Lieutenant de Grenadiers, un Lieutenant
            d’Artillerie, un Ingenieur, &amp; 60. soldats, dont plusieurs ne sont que blessez. M<hi rend="sup">r</hi> de
            Ramoski, Major du Regiment de M<hi rend="sup">r</hi> le Prince Electoral qui commandoit la fausse attaque, a
            esté blessé dangereusement par un soldat qui ne le reconnut point. Le 5. de Fevrier, Son
            Altesse Electorale, sur les nouvelles qu’elle avoit receuës que les Troupes destinées
            pour le secours de Neubourg, marchoient pour se joindre à celles de Franconie, dans le
            dessein d’attaquer la Ville de Wembding appartenant à Son Altesse Electorale, &amp; de
            faire ensuite une invasion dans le Haut Palatinat, partit pour aller coucher à
            Donawert, &amp; y observer les mouvemens de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Styrum. Toutes les Troupes
            de S.A.E. tinrent la mesme route, avec une gayeté &amp; une diligence extraordinaire ;
            mais S.A.E. ayant apris à Donawert que les Imperiaux s’étoient éloignez par une
            contremarche, elle en repartit, &amp; ordonna à M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal Comte d’Arco de
            distribuer les Troupes dans des quartiers, &amp; de les poster, de maniere qu’elles
            fussent en état de se rassembler aisément pour tomber sur les premiers qui feroient la
            moindre démarche contre ses Etats. Cette expedition dans la plus rude saison de l’année,
            a esté conduite &amp; executée avec toute la prudence &amp; toute la valeur possible ;
            &amp; par cette prise faite si à propos, on a déconcerté les projets dangereux formez
            contre Son Altesse Electorale ; &amp; la Baviere, doit ce coup paré à la sage prévoyance
            &amp; au courage de son Prince, qui soûtient si dignement les droits Souverains &amp; la
            liberté de l’Empire.</p>
          <p>Il est important à son Altesse Electorale de Baviere que cette Relation qui a déja esté
            renduë publique se répande par toute la terre, non seulement pour la gloire de ses
            armes, mais aussi parce qu’elle peut luy servir de manifeste : en effet on ne la peut
            lire sans admirer ce Prince. On y remarque sa bonté &amp; ses honnestetez pour Madame
            l’Electrice Doüairiere Palatine, &amp; les égards qu’il a pour la tranquillité publique,
            &amp; pour le repos de l’Empire, en s’offrant de ne point prendre Neubourg pourveu qu’on
            le mette en état de ne luy point nuire ; cette moderation doit estre doublement admirée
            pendant qu’on le menace d’entrer par plusieurs endroits dans ses Etats, &amp; que l’on
            arme puissamment pour joindre les effets aux menaces. Je vous marqueray à la fin de ma
            Lettre ce que cet Electeur a fait depuis la prise de Neubourg qui luy estoit d’une
            extrême importance à cause du pont que cette place a sur le Danube.</p>
        </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
