<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1687-10">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, octobre 1687 [tome 15].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1687-10</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>octobre 1687</date> [tome 15].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1687-10"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, octobre 1687 [tome 15].</head>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-10_049" resp="wordpro">
        <head>[Madrigal]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1687 [tome 15], p. 49-50</bibl>
        <p/>
        <p>J’ajoûte un Madrigal qui a esté fait sur cette Statuë.</p>
        <quote>
          <lg>
            <l rend="i"> Cet air si grand, cette mine heroïque,</l>
            <l rend="i">Cette Taille &amp; ce Port si pleins de majesté,</l>
            <l rend="i">Disent assez sans qu’on l’explique</l>
            <l rend="i">Que c’est LOUIS LE GRAND qu’on a representé.</l>
            <l rend="i">L’Ouvrier travaillant sur ce divin modelle,</l>
            <l rend="i">N’a pourtant pas gravé ce qu’il a de plus grand,</l>
            <l rend="i"> Son Air, son Port, sa Taille, tout surprend,</l>
            <l rend="i">Mais son Ame est encore &amp; plus grande &amp; plus belle.</l>
            <l rend="i">Il auroit, ce Sculpteur, fait voir en ce Portrait,</l>
            <l rend="i">S’il en eust pû donner quelque marque fidelle,</l>
            <l rend="i">Ce que jamais le monde a vû de plus parfait.</l>
          </lg>
        </quote>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-10_065" resp="wordpro">
        <head>[De la Patience &amp; du Vice qui luy est contraire, Ouvrage de M. de Fontenelle, qui
          a remporté le Prix de Prose, de l’Academie Françoise]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1687 [tome 15], p. 65-109</bibl>
        <p/>
        <p>J’ay bien cru, Madame, qu’en vous mandant la derniere fois, que lors que l’Academie fit
          la distribution des prix, M<hi rend="sup">r</hi> de Fontenelle avoit remporté celuy
          d’Eloquence, &amp; Mademoiselle des Houlieres celuy de Poësie, je vous engagerois à me
          demander quelque chose de particulier des deux Ouvrages qui leur ont fait meriter ces
          Prix. Il y a tant de beautez dans l’un &amp; dans l’autre, que tout ce que je vous en
          dirois ne rempliroit pas l’idée, que je voudrois vous en faire avoir. Ainsi j’aime mieux
          vous les envoyer entiers, afin que vous en puissiez juger par vous-mesme. Les Ouvrages de
          cette force sont toûjours dignes d’estre conservez. Voicy celuy de M<hi rend="sup">r</hi>
          de Fontenelle.</p>
        <quote>
          <label>DE LA PATIENCE,<lb/>&amp; du Vice qui luy est contraire.</label>
          <p><hi rend="i">Quelque peu d’usage que l’homme fasse de ses lumieres pour s’étudier
              soy-mesme, il découvre les foiblesses &amp; les déreglemens dont il est remply :
              aussi-tost sa raison cherche à y remedier, touchée naturellement d’un desir de
              perfection qui luy reste de l’ancienne grandeur, où elle s’est veue élevée. Mais que
              peut-elle maintenant, incertaine, aveugle, pleine d’erreurs, digne elle-mesme d’estre
              comptée pour une des miseres de l’homme ? Elle ne sçait que combattre des defauts par
              des defauts, ou guerir des passions par des passions ; &amp; les vains remedes qu’elle
              fournit sont des maux d’autant plus grands &amp; plus incurables, qu’elle est
              interessée à ne les plus reconnoistre pour des maux, &amp; qu’elle s’est seduite
              elle-mesme en leur faveur.</hi></p>
          <p><hi rend="i">En vain pendant plusieurs siecles, la Grece si fertile en Esprits subtils,
              curieux &amp; inquiets, produisit ces Sages, qui faisoient une profession témeraire
              d’enseigner à leurs disciples l’art de vivre heureux, &amp; de se rendre plus
              parfaits ; en vain la diversité infinie de leurs sentimens, qui sera à jamais la honte
              des foibles lumieres naturelles, épuisa tout ce que la raison humaine pouvoit pour les
              hommes : l’effet des plus grands efforts de la Philosophie ne fut que de changer les
              vices que produit la nature corrompue, en de fausses vertus, qui estoient, s’il se
              peut, des marques encore plus certaines de corruption. Un homme du commun, ou ignore,
              ou reconnoist ses defauts avec assez de simplicité, pour les rendre en quelque sorte
              excusables ; au lieu qu’un Philosophe Payen, fier d’avoir acquis les siens à force de
              meditations &amp; d’étude, leur donnoit tous ses applaudissemens.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Ces desordres que la raison humaine causoit dans la Grece, où elle regnoit
              avec toute la hauteur dont elle est capable quand elle vient à se méconnoistre, les
              leçons trompeuses qu’elle envoyoit de là chez tous les Peuples du monde, qui ne les
              recevoient qu’avec trop de docilité, ne furent pas sans doute les moindres motifs qui
              inviterent la Raison eternelle à descendre sur la terre. Si d’un costé chez les Juifs
              les fameuses Semaines de Daniel qui expiroient, &amp; le Sceptre de Juda qui avoit
              passé dans des mains étrangeres, pressoient le Liberateur si longtemps promis &amp;
              attendu, il est certain que d’un autre costé les Grecs livrez jusque-là à des erreurs
              orgueilleuses, &amp; à une ignorance contente d’elle-mesme, demandoient également le
              Messie par leurs besoins, quoy qu’ils ne fussent pas en droit de l’attendre. Dieu le
              devoit aux uns pour dégager sa parole tant de fois donnée par la bouche de ses
              Prophetes ; &amp; il le devoit, ce semble, aux autres pour satisfaire à sa bonté, qui
              ne les pouvoit souffrir plus long-temps dans les égaremens de leur sagesse. Il falloit
              aux uns un Monarque qui s’établist un Empire tout divin sur les Nations ; un grand
              Prestre qui leur enseignast les veritables Sacrifices ; &amp; il falloit aux autres un
              Sage, dont ils receussent des preceptes solides, un Maistre qui leur apportast toutes
              les connoissances, aprés lesquelles ils soûpiroient depuis si long-temps.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Il parut donc enfin parmy les hommes, ce Messie si ardemment desiré d’un
              seul Peuple, &amp; si necessaire à tous. Alors les idées &amp; du vray &amp; du bien
              nous furent revelées sans obscurité &amp; sans nuages ; alors disparurent tous ces
              phantosmes de vertus qu’avoit enfantez l’imagination des Philosophes ; alors des
              remedes tout divins furent appliquez avec efficace à tous les maux qui nous sont
              naturels.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Arrestons nos yeux en particulier sur quelqu’un des effets que produisit
              la nouvelle Loy annoncée par Jesus-Christ. L’impatience dans les maux est peut-estre
              un des vices ausquels la nature nous porte, &amp; le plus generalement, &amp; avec le
              plus de force, &amp; il n’y a point de vertu à laquelle la Philosophie ait plus aspiré
              qu’à la patience ; sans doute, parce qu’il n’y en a aucune ny plus necessaire à la
              malheureuse condition des hommes, ny plus capable d’attirer une distinction glorieuse
              à ceux qui auroient pû l’acquerir. Cette impatience de la nature, &amp; la fausse
              patience de la Philosophie nous serviront d’exemples de l’heureux renouvellement qui
              se fit alors dans l’Univers. Voyons comment la veritable patience inconnuë jusque-là
              sur la terre, prit la place de l’une &amp; de l’autre. N’ayons point de honte
              d’envisager de prés, &amp; d’étudier nos miseres ; cette veuë, cette étude servira à
              nous convaincre des bienfaits du Redempteur.</hi></p>
          <label>I. POINT.</label>
          <p><hi rend="i">Quel est ce mouvement impetueux de nostre ame qui s’irrite contre les maux
              qu’elle endure, &amp; qui s’agite comme pour en secoüer le joug ? Pourquoy tâcher à
              les repousser loin de nous par des efforts violens, dont nous sentons en mesme temps
              l’impuissance ? Pourquoy prendre à partie ou des Astres, qui n’ont en aucune sorte
              contribué à nos malheurs ; ou une Fortune &amp; des Destins, qui n’ont point d’estre
              hors de nostre imagination ? Que veulent dire ces plaintes adressées à mille objets
              dont elles ne peuvent estre écoutées ? Que veut dire cette espece de fureur où nous
              entrons contre nous-mesmes, moins fondée encore que tous ces autres emportemens ?
              Soulageons-nous nos maux, ou les redoublons-nous ? Malheureux, si nous n’avons que des
              moyens si faux &amp; si peu raisonnables pour les soulager ! Insensez, si nous les
              redoublons ! mais quel sujet d’en douter ? Il n’est que trop seur que nous redoublons
              nos maux. Cet effort que nous faisons pour arracher le trait qui nous blesse,
              l’enfonce encore davantage ; l’ame se déchire elle-mesme par cette nouvelle agitation,
              &amp; le mouvement extraordinaire où elle se met excitant sa sensibilité, donne plus
              de prise sur elle à la douleur qui la tourmente.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Cependant ny la honte de suivre des mouvemens déreglez, ny la crainte
              d’augmenter le sentiment de nos maux, ne reprime en nous l’impatience. On s’y
              abandonne d’autant plus facilement, que la voix secrete de nostre conscience ne nous
              la reproche presque pas, &amp; qu’il n’y a point dans ces emportemens une injustice
              évidente qui nous frape, &amp; qui nous en donne de l’horreur. Au contraire, il semble
              que le mal que nous souffrons nous justifie ; il semble qu’il nous dispense pour
              quelque temps de la necessité d’estre raisonnables. N’employe-t-on pas mesme quelque
              sorte d’art pour s’exemter de rougir de ce defaut, &amp; pour s’y pouvoir livrer sans
              scrupule ? Ne se deguise-t-on pas souvent l’impatience sous le nom plus doux de
              vivacité ? Il est vray qu’elle marque toûjours une ame vaincuë par ses maux, &amp;
              contrainte de leur ceder ; mais il y a des malheurs ausquels les hommes approuvent que
              l’on soit sensible jusqu’à l’excés, &amp; des évenemens où ils s’imaginent que l’on
              peut avec bien-seance manquer de forces, &amp; s’oublier entierement. C’est alors
              qu’il est permis d’aller jusqu’à se faire un merite de l’impatience, &amp; que l’on ne
              renonce pas à en estre applaudy. Qui l’eust crû que ce qui porte le plus le caractere
              de petitesse de courage, pust jamais devenir un fondement de vanité</hi> ?</p>
          <p><hi rend="i">La Religion seule pouvoit remedier à un defaut si enraciné dans la nature,
              &amp; quelquefois autorisé par nos fausses opinions. Elle nous apprend, pour reprimer
              en nous l’impatience toûjours nuisible &amp; insensée, que nous sommes tous pecheurs,
              que nous devons une expiation à la justice divine ; que tous les maux que nous sommes
              capables de souffrir, nous les avons meritez. Quelle étrange consolation, à en juger
              selon les premieres idées qui se presentent ! Quoy, nous ne serons pas seulement
              malheureux, nous serons encore obligez de nous croire coupables ? Nous perdrons
              jusqu’au droit de nous plaindre, nos soûpirs ne pourront plus estre innocens ? Encore
              un coup, quelle étrange consolation</hi> !</p>
          <p><hi rend="i">C’en est une cependant, &amp; solide &amp; efficace. Quelques tristes que
              paroissent quelquefois les veritez qui nous viennent du Ciel, elles n’en viennent que
              pour nostre bonheur &amp; nostre repos. Un Chrestien vivement persuadé qu’il merite
              les maux qu’il souffre, est bien éloigné de les redoubler par des mouvemens
              d’impatience. Il est juste que la revolte de nostre ame contre des douleurs deuës à
              nos pechez, soit punie par l’augmentation de ces douleurs mesmes : mais on se
              l’épargne en se soûmettant sans murmure au chastiment que l’on reçoit. Ce n’est pas
              que les Chrestiens cherchent à souffrir moins, c’est que d’ordinaire les actions de
              vertu ont des recompenses naturelles qui en sont inseparables. On ne peut estre dans
              une sainte disposition à souffrir, que l’on ne diminuë la rigueur des souffrances. On
              ne peut y consentir sans les soulager ; &amp; lors que nous nous rangeons contre
              nous-mesmes du party de la justice divine, on peut dire que nous affoiblissons en
              quelque sorte le pouvoir qu’elle auroit contre nous.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Faut-il que je mette aussi au nombre des motifs de patience que la
              Religion nous enseigne, les biens eternels qu’elle nous apprend à meriter par le bon
              usage de nos maux ? Sont-ce veritablement des maux, que les moyens d’acquerir ces
              biens celestes qui ne pourront jamais nous estre ravis ? Souffre-t-on encore quand on
              les envisage, &amp; leur idée laisse-t-elle dans nostre ame quelque place à des
              douleurs &amp; foibles &amp; passageres ? Ah ! il semble qu’ils nous empeschent bien
              plûtost de les sentir, qu’ils ne nous aident à les endurer.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Tel a esté l’art de la bonté de Dieu, que dans les punitions mesme que sa
              colere nous envoye, elle a trouvé moyen de nous y ménager une source d’un bonheur
              infiny. Recevons avec une soûmission sincere de si justes punitions, &amp; elles
              deviendront aussi-tost des sujets de recompense. Nous n’aurons pas seulement effacé
              nos crimes, nous aurons acquis un droit à la souveraine felicité. Aveuglement de la
              nature, lumieres celestes de la Religion, que vous estes contraires ! La nature par
              ses mouvemens desordonnez augmente nos douteurs, &amp; la Religion les met, pour ainsi
              dire, à profit, par la patience qu’elle nous inspire. Si nous en croyons l’une, nous
              ajoûtons à des maux necessaires un mal volontaire ; &amp; si nous suivons les
              instructions de l’autre, nous tirons de ces maux necessaires les plus grands de tous
              les biens.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Aussi la patience Chrestienne n’est-elle pas une simple patience, c’est un
              veritable amour des douleurs. Si on ne portoit pas sa veuë dans cette eternité de
              bonheur dont elles nous assurent la joüissance, on se borneroit à les recevoir sans
              murmure, comme des châtimens dont on est digne par ses pechez ; mais dés que l’on
              regarde le prix infiny dont elles sont payées, ou ne peut plus que les recevoir avec
              joye comme des graces dont on est indigne. De là naissoient ces merveilles dont les
              Annales des Chrestiens sont remplies ; cette tranquillité dont les Saints ont joüy au
              milieu même des plus âpres tourmens ; cette égalité parfaite qu’ils ont toûjours veuë
              entre les biens &amp; les maux. Que dis-je, égalité ? cette préference qu’ils ont
              toûjours donnée aux maux sur les biens ; ces heureux excés de patience qu’ils ont
              poussez jusques à oser appeller sur eux les maux que la main de Dieu leur
              refusoit.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Quel spectacle fut-ce pour le monde corrompu que la naissance du
              Christianisme ! On voit paroistre tout à coup &amp; se répandre dans l’Univers des
              hommes qui disconviennent d’avec tous les autres sur les principes les plus communs ;
              des hommes qui rejettent tout ce qui est recherché avec le plus d’ardeur, &amp; qui
              ont un amour sincere pour tout ce que les autres fuyent. Les plaintes sont un langage
              qui leur est inconnu, si ce n’est dans la prosperité. Ils ne se contentent pas d’avoir
              au milieu des malheurs une constance inébranlable ; ils ont une joye qui va souvent
              jusqu’à des transports ; s’ils ne s’offrent pas d’eux-mesmes aux tourmens &amp; à la
              mort, ils se contraignent ; la cruauté de leurs ennemis se méprend eternellement. On
              ne leur donne pour supplices que ce qu’ils souhaitent. Quels sont ces prodiges,
              devoient dire les Payens ? Quel est ce renversement ? Les biens &amp; les maux ont-ils
              changé de nature ? Les hommes en ont-ils changé eux-mesmes ? Cet étonnement fut sans
              doute d’autant plus grand que l’on voyoit les Philosophes, qui jusque-là avoient paru
              estre en possession de toutes les vertus &amp; de toutes les veritez, confondus, &amp;
              dans leur speculation, &amp; dans leur pratique, par de nouveaux Philosophes
              incomparablement plus parfaits. Ce furent ces derniers Sages, ou plûtost ce fut leur
              Maistre celeste que détruisit les fausses especes de patience établies par des Sages
              trompeurs, &amp; plus vicieuses peut-estre que l’impatience mesme naturelle aux
              hommes, qui n’ont que leurs passions pour guides.</hi></p>
          <label>II. POINT.</label>
          <p><hi rend="i">Jamais la raison humaine n’a fait éclater tant d’orgueil, &amp; n’a laissé
              voir tant d’impuissance que dans la Secte des Stoïciens. Ces Philosophes entreprirent
              de persuader aux hommes que leur propre corps estoit pour eux quelque chose
              d’étranger, dont les interests leur devoient estre indifferens, &amp; que les douleurs
              qui affligeoient ce corps, estoient ignorées par le Sage, qui se retranchoit
              entierement dans la partie spirituelle de luy-mesme. Ainsi le Stoïcien regardoit les
              maux avec dedain comme des ennemis incapables de luy nuire, &amp; il se paroit d’une
              patience fastueuse, fondée sur l’impassibilité dont sa Secte se flatoit. Souffrir avec
              constance eust esté quelque chose de trop humain, il ne souffroit point, semblable à
              Jupiter mesme dont il n’avoit lieu d’envier ny les perfections ny le bonheur.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Jusqu’où vous égarez-vous, foibles esprits des hommes, quand vous estes
              abandonnez à vous-mesmes ? Quoy, il s’agit de soulager les blessures que nous recevons
              tous les jours, nous les recevons, nous en gemissons, &amp; on n’y trouve point
              d’autre remede que de nous soûtenir que nous sommes invulnerables ? trop heureux
              encore si nous pouvions entrer dans cette illusion &amp; en profiter ; mais si ces
              vaines idées elevent pour quelques momens &amp; enflent l’imagination seduite, on est
              aussi-tost rappellé au sentiment de ses maux par la nature plus forte &amp; plus
              puissante, &amp; si l’opiniâtreté du part y dont on a fait choix, maintient encore
              dans l’esprit cette superbe speculation, le cœur la dément &amp; la condamne. Quand ce
              Stoïcien pressé par la douleur d’une maladie violente s’écrioit, en s’adressant à
              elle</hi> ; Je n’avoüeray pourtant pas que tu sois un mal ; <hi rend="i">Cet effort
              qu’il faisoit pour ne le pas avoüer, ce desaveu mesme apparent n’estoit-ce pas un aveu
              &amp; le plus fort &amp; le plus sincere qui pust jamais estre</hi> ?</p>
          <p><hi rend="i">Loin du Christianisme une erreur si contraire aux sentimens naturels,
              &amp; un orgueil si indigne d’une raison éclairée. La patience des Chrestiens n’est
              point fondée sur ce qu’ils s’imaginent estre au dessus des douleurs, ils souffrent,
              ils avoüent qu’ils souffrent ; mais la soûmission qu’ils ont pour celuy qui les fait
              justement souffrir ; mais le prix qui est proposé à leurs souffrances produit cette
              constance, ce calme, cette joye qui ont si souvent arraché à leurs Persecuteurs de
              l’admiration &amp; du respect. Ils ne retiennent point leurs plaintes &amp; leurs
              gemissemens, par la crainte de deshonorer le party qu’ils font profession de suivre,
              mais la divine Religion qu’ils suivent previent en eux les plaintes &amp; les
              gemissemens par les saintes pensées dont elle les remplit. Ils sont tels au dedans
              d’eux-mesmes que les Stoïciens avoient beaucoup de peine à paroistre au dehors,
              tranquilles &amp; vainqueurs de la douleur qu’ils endurent. Ils sont ce que toute la
              Philosophie elle-mesme ne sçauroit assez admirer, aussi sensibles que les autres
              hommes à toutes les miseres humaines, plus satisfaits au milieu des plus grandes
              miseres, que s’ils estoient les plus heureux des hommes.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Il n’y a rien où la patience éclate avec plus d’avantage, que dans les
              injures. Un Stoïcien offensé ne conservoit un exterieur paisible, que parce qu’il
              s’élevoit aussi-tost dans son cœur au dessus de celuy qui l’avoit offensé, &amp;
              quelquefois mesme par un superbe jugement osoit le degrader de la qualité d’homme ;
              insulte qu’on fait sans danger à son ennemy, vangeance impuissante qui ne laisse pas
              de consoler l’orgueil. Un Chrestien se met dans son cœur au dessous de tous les
              hommes, &amp; cependant il a au milieu des outrages une heroïque tranquillité qui le
              met au dessus de ses ennemis. Innocent &amp; heureux artifice que la grace nous
              enseigne ! Sans prendre une fierté mal fondée, sans affecter une fausse insensibilité,
              nous n’avons qu’à nous humilier sous la main du Createur pour estre superieurs aux
              creatures. Nous n’avons qu’à la respecter dans les instrumens qu’elle employe, pour
              estre à l’épreuve des plus rudes coups que les hommes puissent nous porter. Il n’y en
              a point qui n’ayent assez de pouvoir pour nous faire souffrir ; mais il n’y en a point
              qui en ayent assez pour troubler nostre repos. Lors que leurs bras sont tournez contre
              nous, un bras plus puissant qui les fait agir, se montre aux yeux de nostre foy, tient
              nos douleurs dans le respect, &amp; reprime toute l’agitation qu’elles produiroient
              dans nostre ame. Les injustices que nous avons à essuyer ne se presentent plus à nous
              comme des évenemens qui partent de la méchanceté des hommes, &amp; qui doivent exciter
              en nous de la haine &amp; de l’indignation, nous remontons plus haut, &amp; d’une veuë
              plus éclairée nous découvrons que ces mesmes évenemens nous viennent du Ciel, &amp;
              comme de justes châtimens qui demandent de la soûmission, &amp; comme des sujets de
              merite qui demandent des actions de graces.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Ce n’estoit pas ainsi qu’en jugeoient la pluspart des Philosophes,
              persuadez que toutes choses étoient gouvernées par une fatalité aveugle, immuable,
              necessaire, de laquelle partoient indifferemment &amp; les biens &amp; les maux. Il
              est vray qu’ils se soumettoient à elle dans les malheurs, &amp; quelquefois avec assez
              de resolution ; mais quelle estoit cette espece de patience ? Une patience d’esclaves
              attachez à leur chaisne, &amp; sujets à tous les caprices d’un Maistre impitoyable ;
              une patience qui n’estant fondée que sur l’inutilité de la révolte, arreste durement
              les mouvemens de l’ame, &amp; au lieu de la consoler y laisse un chagrin sombre &amp;
              farouche, en un mot, un désespoir un peu raisonné, plûtost qu’une vraye
            patience.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Graces à nostre auguste Religion, nous sçavons que nous ne dépendons point
              d’un destin aveugle qui nous emporte &amp; nous entraisne invinciblement. Nos malheurs
              ne viennent point de l’arrangement fortuit de ce qui nous environne ; une Intelligence
              eternelle, non moins puissante que le paroissoit aux Philosophes leur fatalité
              imaginaire, mais de plus souverainement sage, preside à tout. Ce bras dont nous
              respectons les coups, est un bras qui nous distribuë les maux même selon nos besoins
              &amp; selon nos forces, qui, à proprement parler, ne nous envoye que des biens ; c’est
              le bras d’un Pere, nous souffrons comme des enfans, seurs de la bonté de celuy qui
              nous fait souffrir, &amp; non point comme des esclaves assujettis à toutes les
              rigueurs les plus bizarres &amp; les plus cruelles : ce n’est point l’inutilité de la
              revolte qui nous arreste, c’en est l’injustice, &amp; nostre patience est une
              veritable soûmission d’esprit qui répand dans le cœur une consolation presque aussi
              douce, si j’ose le dire, que la joüissance mesme du bien.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Tels sont les effets que produit chez les Chrestiens le divin exemple de
              la patience qui leur fut proposé, lors que le Juste, le seul Juste qui l’ait jamais
              esté par luy-mesme, se vit sur le point d’expier les pechez du Genre humain. Abandonné
              de toute la Nature, hormis de quelques Disciples qui n’avoient plus que peu d’instans
              à luy estre encore fidelles, frapé de l’affreuse idée d’un supplice également honteux
              &amp; cruel qui luy estoit destiné, il s’adresse à son Pere celeste. Il luy demande
              que s’il est possible les tourmens qu’il envisage luy soient épargnez, &amp; un
              souhait que la grandeur de ses tourmens déja presens à ses yeux rendoit si legitime,
              un souhait plus legitime encore par l’innocence de celuy qui le faisoit, un souhait où
              la moderation éclate jusque dans les termes qui l’expriment, est cependant reprimé
              dans le mesme moment par une soûmission entiere, &amp; sans reserve aux desseins de
              Dieu</hi>. Que ta volonté soit faite, <hi rend="i">dit Jesus-Christ à son Pere. &amp;
              quelle volonté ! Combien sçavoit-il qu’elle estoit severe &amp; rigoureuse à son
              égard ! Il se voyoit livré à la Justice irritée, il voyoit la bonté entierement
              suspenduë, cependant pour satisfaire aux devoirs de l’obeissance d’un Fils, il
              souscrit à sa propre disgrace, &amp; son unique soulagement au milieu de ses douleurs
              les plus vives, est de tourner les yeux sur la main dont il les reçoit.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Il soupira encore sur la croix, il se plaignit d’avoir esté abandonné de
              son Pere ; mais il ne murmuroit pas de cette extrême rigueur, il nous marquoit
              seulement combien il y estoit sensible. Les Philosophes pretendoient à une
              impassibilité, qui dans l’état où nous sommes ne peut s’accorder avec la nature
              humaine, &amp; Jesus-Christ ne voulut pas joüir de celle qu’il eust pû recevoir de sa
              Divinité. Il souffrit les plus cruels supplices pour laisser un exemple qui convinst à
              des hommes necessairement sujets à la douleur. Il prit toute nostre sensibilité pour
              nous porter avec plus de force à l’imitation de sa patience.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Inspirez-nous, Verbe incarné, cette heroïque vertu si éloignée de la
              corruption qui nous est devenuë naturelle, &amp; de la fausse perfection à laquelle la
              Philosophie aspiroit. Daignez nous instruire dans la science de souffrir, science
              toute celeste, &amp; qui n’appartient qu’à vos Disciples. Tout le cours de vostre vie
              nous en donne d’admirables leçons ; mais comment les mettre en pratique sans le
              secours de vostre grace ? C’est vous seul sur qui nous pouvons prendre une veritable
              idée des vertus, &amp; c’est vous seul encore de qui nous pouvons recevoir la force de
              les suivre ; vous qui estes la raison &amp; la sagesse de vostre adorable Pere,
              devenez aussi la nostre pour regler les emportemens ausquels la nature s’abandonne
              dans les afflictions. Ne permettez, Seigneur, à vostre Justice de les faire tomber sur
              nous, que quand vous aurez mis dans nostre ame les dispositions necessaires pour en
              profiter, &amp; ne nous envoyez tous les maux dont nous sommes dignes, qu’en nous
              donnant en mesme temps un courage vrayment Chrétien.</hi></p>
        </quote>
        <p/>
        <p>Depuis que les Prix ont esté donnez, on a sceu que les deux Discours qui ont concouru sur
          cette mesme matiere, estoient, l’un de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Raguenet, &amp;
          l’autre de M<hi rend="sup">r</hi> de Clerville. Ils meritent l’un &amp; l’autre de grandes
          loüanges, ayant écrit d’une maniere tres-noble, &amp; fait le portrait de la Patience
          Chrestienne avec des traits vifs qui la font aimer.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-10_109" resp="wordpro">
        <head>[Ode de Mademoiselle des Houlieres, sur le soin que le Roy prend de l’éducation de la
          Noblesse, qui a remporté le Prix des Vers, de la mesme Academie]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1687 [tome 15], p. 109-119</bibl>
        <p>[...] Le sujet que M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie avoient donné pour le Prix de
          Poësie, estoit l’éducation de la Noblesse dans les Ecoles des Gentilshommes, &amp; dans la
          Maison de S. Cir. Vous seriez contente de la maniere dont Mademoiselle des Houlieres l’a
          traité, quand mesme l’estime que vous avez pour son nom, &amp; l’interest que vous devez
          prendre à tout ce qui fait honneur à vostre Sexe, ne vous engageroient pas à lire cet
          Ouvrage avec plaisir.</p>
        <quote>
          <label>ODE<lb/>Sur le soin que le Roy prend de<lb/>l’éducation da la Noblesse.</label>
          <lg>
            <l rend="i">Toy, par qui les Mortels rendent leurs noms celebres,</l>
            <l rend="i">Toy, que j’invoque icy pour la premiere fois,</l>
            <l rend="i">De mon esprit confus dissipe les tenebres,</l>
            <l rend="i"> Et soûtiens ma timide voix.</l>
            <l rend="i">Le projet que je fais est hardy, je l’avouë,</l>
            <l rend="i">Il auroit effrayé le Pasteur de Mantouë</l>
            <l rend="i"> Et j’en connois tout le danger.</l>
            <l rend="i">Mais, Apollon, par toy si je suis inspirée,</l>
            <l rend="i">Mes Vers pourront des siens égaler la durée ;</l>
            <l rend="i"> Haste-toy, viens m’encourager.</l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i">Dieu du jour, tu me dois le secours que j’implore,</l>
            <l rend="i">C’est ce Heros si grand, si craint dans l’Univers,</l>
            <l rend="i">Le Protecteur des Arts, LOUIS que l’on adore,</l>
            <l rend="i"> Que je veux chanter dans mes Vers.</l>
            <l rend="i">Depuis que chaque jour tu sors du sein de l’onde,</l>
            <l rend="i">Tu n’as rien veu d’égal dans l’un &amp; l’autre monde,</l>
            <l rend="i"> Ny si digne du soin des Dieux.</l>
            <l rend="i">C’est peu pour en parler qu’un langage ordinaire,</l>
            <l rend="i">Et pour le bien loüer, ce n’est point assez faire</l>
            <l rend="i"> Dés que l’on pourra faire mieux.</l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i">Il sçait que triompher des erreurs &amp; des vices,</l>
            <l rend="i">Répandre la terreur du Gange aux flots glacez,</l>
            <l rend="i">Elever en tous lieux de pompeux Edifices,</l>
            <l rend="i"> Pour un grand Roy n’est pas assez.</l>
            <l rend="i">Qu’il faut pour bien remplir ce sacré caractere,</l>
            <l rend="i">Qu’au dessein d’arracher son Peuple à la misere,</l>
            <l rend="i"> Cedent tous les autres projets,</l>
            <l rend="i">Et que, quelque fierté que le Trône demande,</l>
            <l rend="i">Il faut à tous momens que sa bonté le rende</l>
            <l rend="i"> Le Pere de tous ses Sujets.</l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i">A peine a-t-il calmé les troubles de la Terre,</l>
            <l rend="i">Que ce sage Heros consulte avec la Paix,</l>
            <l rend="i">Les moyens d’effacer les horreurs de la Guerre</l>
            <l rend="i"> Par de memorables bienfaits.</l>
            <l rend="i">Il dérobe les cœurs de sa jeune Noblesse</l>
            <l rend="i">Aux funestes appas d’une indigne molesse,</l>
            <l rend="i"> Compagne d’un trop long repos.</l>
            <l rend="i">France, quels soins pour toy prend ton auguste Maistre !</l>
            <l rend="i">Ils s’en vont pour jamais dans ton sein faire naistre</l>
            <l rend="i"> Un nombre infiny de Heros.</l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i">Il établit pour eux des Ecoles sçavantes</l>
            <l rend="i">Où l’on regle à la fois le courage &amp; les mœurs,</l>
            <l rend="i">D’où l’on les fait entrer dans ces routes brillantes</l>
            <l rend="i"> Qui menent aux plus grands honneurs.</l>
            <l rend="i">On leur enseigne l’art de forcer des murailles,</l>
            <l rend="i">De bien asseoir un Camp, de gagner des batailles,</l>
            <l rend="i"> Et de défendre des remparts.</l>
            <l rend="i">Dignes de commander au sortir de l’enfance,</l>
            <l rend="i">Ils verront la Victoire attachée à la France</l>
            <l rend="i"> Ne suivre que ses Etendars ?</l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i">Tel cet Estre infiny dont LOUIS est l’Image,</l>
            <l rend="i">Par les secrets ressorts d’un pouvoir absolu,</l>
            <l rend="i">Des differens perils où la misere engage</l>
            <l rend="i"> Sceut delivrer son Peuple élû.</l>
            <l rend="i">Long-temps dans un Desert sous de fidelles Guides</l>
            <l rend="i">Il conduisit ses pas vers les Vertus solides,</l>
            <l rend="i"> Sources des grandes actions,</l>
            <l rend="i">Et quand il eut acquis de parfaites lumieres,</l>
            <l rend="i">Il luy fit subjuguer des Nations entieres,</l>
            <l rend="i"> Terreur des autres Nations</l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i">Mais c’est peu pour LOUIS d’élever dans ses Places</l>
            <l rend="i">Les Fils de tant de vieux &amp; fidelles Guerriers,</l>
            <l rend="i">Qui dans les champs de Mars, en marchant sur ses traces,</l>
            <l rend="i"> Ont fait des moissons de lauriers.</l>
            <l rend="i">Pour leurs Filles il montre autant de prévoyance</l>
            <l rend="i">Dans l’asile sacré qu’il donne à l’innocence</l>
            <l rend="i"> Contre tout ce qui la détruit ;</l>
            <l rend="i">Et par les soins pieux d’une illustre Personne,</l>
            <l rend="i">Que le Sort outragea, que la Vertu couronne,</l>
            <l rend="i"> Un si beau dessein fut conduit.</l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i">Dans un superbe enclos où la sagesse habite,</l>
            <l rend="i">Où l’on suit des Vertus le sentier épineux,</l>
            <l rend="i">D’un âge plein d’erreurs mon foible Sexe évite</l>
            <l rend="i"> Les égaremens dangereux.</l>
            <l rend="i">D’enfans infortunez cent Familles chargées,</l>
            <l rend="i">Du soin de les pourvoir se trouvent soulagées,</l>
            <l rend="i"> Quel secours contre un sort ingrat ?</l>
            <l rend="i">Par luy ce Heros paye en couronnant leurs peines.</l>
            <l rend="i">Le sang dont leurs Ayeux ont épuisé leurs veines</l>
            <l rend="i"> Pour la défense de l’Etat.</l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i">Ainsi dans les jardins l’on voit de jeunes Plantes,</l>
            <l rend="i">Qu’on ne peut conserver que par des soins divers,</l>
            <l rend="i">Vivre &amp; croistre à l’abry des ardeurs violentes,</l>
            <l rend="i"> Et de la rigueur des Hyvers.</l>
            <l rend="i">Par une habile main sans cesse cultivées,</l>
            <l rend="i">Et d’une eau vive &amp; pure au besoin abreuvées,</l>
            <l rend="i"> Elles fleurissent dans leur temps :</l>
            <l rend="i">Tandis qu’à la mercy des saisons orageuses</l>
            <l rend="i">Les autres au milieu des campagnes pierreuses</l>
            <l rend="i"> Se flêtrissent dés leur Printemps.</l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i">Mais quel brillant éclair vient de fraper ma veuë !</l>
            <l rend="i">Qui m’appelle ? qu’entens je ? &amp; qu’est-ce que je voy ?</l>
            <l rend="i">Mon cœur est transporté d’une joye inconnuë,</l>
            <l rend="i"> Quels sont ces presages pour moy ?</l>
            <l rend="i">Ne m’annoncent-ils point que je verray la cheute</l>
            <l rend="i">Des celebres Rivaux avec qui je dispute</l>
            <l rend="i"> L’honneur de la lice où je cours ?</l>
            <l rend="i">Que de gloire &amp; quel prix ! si le Ciel me l’envoye,</l>
            <l rend="i">Le Portrait de LOUIS à mes regards en proye</l>
            <l rend="i"> Les occupera tous les jours.</l>
          </lg>
        </quote>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-10_120" resp="wordpro">
        <head>Priere pour le Roy</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1687 [tome 15], p. 120</bibl>
        <quote>
          <label>PRIERE POUR LE ROY.</label>
          <lg>
            <l rend="i">Ah ! Seigneur, pour LOUIS ne nous alarme plus,</l>
            <l rend="i">Content de nos soupirs n’en exige point d’autres ;</l>
            <l rend="i">Mais pourquoy te lasser par des vœux superflus ?</l>
            <l rend="i">Tes interests icy sont joints avec les nostres.</l>
            <l rend="i">Que pour luy donc, Seigneur, ta main daigne s’armer ;</l>
            <l rend="i">Conserve-nous long-temps un si digne Monarque,</l>
            <l rend="i">Tel que tu pris pour nous le soin de le former ;</l>
            <l rend="i">Qu’on le puisse toûjours reconnoistre à ta marque,</l>
            <l rend="i">Soit qu’il se fasse craindre, ou qu’il se fasse aimer.</l>
          </lg>
        </quote>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-10_121" resp="angele">
        <head>Air nouveau</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1687 [tome 15], p. 121-122.<note resp="author" place="margin">M. Malo a écrit les paroles du premier couplet tandis que c'est probablement Bacilly qui a écrit celles du second, l' <hi rend="i">illustre Maistre en Musique dont le Public a veu tant de beaux Ouvrages, &amp; qui veut bien prendre soin à l'avenir de me fournir tous les mois des Air</hi> étant probablement ce dernier, qui publie dans le Mercure depuis octobre 1679 et approvisionne le périodique en airs nouveaux.</note></bibl>
        <p>Je vous envoye une Chanson à deux couplets. M<hi rend="sup">r</hi> Malo a fait les paroles du premier, &amp; celuy qui les a mises en air, a fait celles du second, ausquelles il a joint la diminution, ce que vous n'avez point encore veu dans aucun des Airs nouveaux que je vous ay envoyez. Il vous est aisé de voir par là que je vous parle de cet illustre Maistre en Musique dont le Public a veu tant de beaux Ouvrages, &amp; qui veut bien prendre soin à l'avenir de me fournir tous les mois des Airs, ou de sa composition, ou de celle des plus habiles Musiciens que nous ayons.</p>
        <quote>
          <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par, <hi rend="i">Le plaisir de vous voir est un plaisir extrême</hi>, doit regarder la page 122.</note>
          <lg><l rend="i">Le plaisir de vous voir est un plaisir extrême</l>
            <l rend="i">Mais il est dangereux de s'en laisser charmer.</l>
            <l rend="i">Vous sçavez trop vous faire aimer,</l>
            <l rend="i">Et vous ignorez comme on aime.</l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i">Je sçay qu'en vous voyant on voit la beauté mesme,</l>
            <l rend="i">Qu'un seul de vos regards suffit pour enflâmer ;</l>
            <l rend="i">Mais que sert-il de vous aimer,</l>
            <l rend="i">Si vous ignorez comme on aime ?</l>
          </lg>
        </quote>
        <ref target="images/1687-10_121.JPG">
          <figure>
            <graphic url="images/1687-10_121.JPG"/>
          </figure>
        </ref>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-10_123" resp="mercure">
        <head>[Grande Ceremonie faite à Avignon au Baptesme d'un Juif]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1687 [tome 15], p. 123-143</bibl>
        <p/>
        <p>Il s'est fait à Avignon une Conversion remarquable d'un Juif nommé Angelo Pace, ou
          Mardacai Schalom, natif de Sienne, &amp; élevé à Pise depuis l'âge de dix ans. Ses Parens
          qui sont gens riches n'ayant rien voulu épargner pour son éducation, avoient employé tout
          ce qu'il y a de sçavans Rabins dans les Ecoles des Juifs d'Italie, pour le rendre un des
          plus doctes &amp; des plus éclairez de cette Religion. Il y a quatorze ans ou environ
          qu'il quitta l'Italie, &amp; depuis ce temps il a conferé avec les plus Habiles Rabins de
          l'Europe, pour tâcher de s'éclaircir sur quelques points qui luy faisoient peine, &amp;
          sur lesquels ses propres lumieres, quoy que tres-fortes, n'avoient pû le satisfaire. Il
          prit enfin le dessein d'aller à Paris, &amp; de traverser [...]</p>
        <p>Le Dimanche 17. Aoust estant arrivé, M<hi rend="sup">r</hi> l'Archevesque d'Avignon qui
          fait toutes les fonctions de son caractere avec éclat, partit de son Palais Archiespicopal
          sur les quatre heures, accompagné de M<hi rend="sup">r</hi> l'Abbé de Cabanes, Prevost de
          sa Metropolitaine, &amp; de tout ce qu'il y a de personnes distinguées dans son Clergé qui
          est fort nombreux, &amp; alla aux Cordeliers. On l'y revestit de ses habits Pontificaux,
          &amp; aprés qu'on eut chanté en Musique les Pseaumes marquez dans le Rituel pour servir de
          preparation à cette Ceremonie, il descendit de son Trône pour aller à la porte de
          l'Eglise, où elle devoit être commencée. Il y arriva en mesme temps que s'y rendit M<hi
            rend="sup">r</hi> le Vice-Legat, accompagné de ses Officiers tant d'épée que de Robe,
          &amp; de toute la Noblesse, precedé par sa Garde Suisse, &amp; suivy par celle de ses
          Gardes à cheval, de Chevaux Legers, outre une vingtaine de Carrosses, &amp; douze
          Estafiers. Dans le mesme temps parut Madame la Princesse d'Harcourt en Chaise, precedée de
          douze Valets de Pieds. Elle estoit suivie de dix ou douze Carrosses où estoient les Dames
          les plus qualifiées de la Ville. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Brancas qui a
          l'honneur d'appartenir à Madame la Princesse d'Harcourt sa Belle-fille, luy donna toûjours
          la main, &amp; Mesdames les Marquises de Cereste, de Rochefort &amp; de Brancas,
          aussi-bien que Mademoiselle de Brancas l'accompagnerent. Toutes choses estant ainsi
          disposées, M<hi rend="sup">r</hi> l'Archevesque commença la ceremonie par les Exorcismes
          hors la porte de l'Eglise, où M<hi rend="sup">r</hi> le Vice-Legat &amp; Madame la
          Princesse d'Harcout luy presenterent le Neophite. [...]</p>
        <p>Tant que dura la Ceremonie, douze Valets de Pied tinrent chacun un grand flambeau de cire
          blanche allumé, &amp; plus de cent Musiciens avec des Violons, des Hautbois, &amp;
          plusieurs autres Instrumens, chanterent divers Motets de la Composition de M<hi rend="sup"
            >r</hi> Petit, Maistre de Chapelle de l'Eglise Metropolitaine d'Avignon. Aprés le
          Boptesme [sic] on chanta un <hi rend="i">Te Deum </hi> [sic], &amp; les Violons de la
          Ville meslez avec ceux de M<hi rend="sup">r</hi> Gautier, Maistre de l'Academie Royale de
          Musique établie à Marseille, joüerent differentes Pieces qui charmerent plus de douze
          mille personnes qui estoient presentes. La Festes fut terminée par une salve de la
          Mousqueterie, &amp; par la décharge de vingt-quatre Boëtes rangées dans la Place au devant
          de l'Eglise, le long du Canal de la Riviere de Sorgue.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-10_142" resp="wordpro" copyOf="JLB-MG-1687-10_190">
        <head>[Honneurs funebres rendus par Messieurs de l’Academie Royale d’Arles, à la memoire de
          M. le Duc de S. Aignan]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1687 [tome 15], p. 142-206</bibl>
        <p/>
        <p>Je m’acquite de ce que je vous promis la derniere fois, touchant les honneurs funebres
          rendus dans la Ville d’Arles à la memoire de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan,
          &amp; comme la Relation en a esté faite par M<hi rend="sup">r</hi> Gifffon, l’un des
          Academiciens de l’Academie Royale établie en cette Ville-là, &amp; qu’il ne doit pas estre
          permis de faire des changemens dans l’Ouvrage d’un homme de ce caractere, je vous l’envoye
          telle qu’elle m’a esté donnée. En voicy les termes.</p>
        <p>La Noblesse du sang n’inspirant que des sentimens fort élevez au dessus du vulgaire, on
          ne doit pas estre surpris que l’Academie Royale d’Arles, que Sa Majesté a declaré par ses
          Patentes ne vouloir estre composée que de Gentilshommes, par un Privilege à ce Corps d’une
          singuliere distinction, se soit toûjours extremement signalée dans toutes les occasions où
          le devoir l’a engagée de se montrer en public. Elle le fit en dernier lieu, d’une maniere
          si éclatante pour l’heureuse convalescence de Sa Majesté, qu’outre l’avantage qu’elle eut
          de gagner les devants sur toutes les Compagnies de cette Province, qui se signalerent en
          cette occasion, elle assortit si bien son dessein à la dignité du sujet, qu’on demeura
          pleinement convaincu que tout ce que des Gens d’esprit &amp; de qualité veulent
          entreprendre, porte un caractere bien different à tout ce que les autres peuvent imaginer.
          Les Curieux pourront en juger aujourd’huy par la magnificence avec laquelle M<hi
            rend="sup">rs</hi> de l’Academie Royale ont tâché de rendre leurs devoirs funebres à la
          memoire de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan leur Protecteur. À peine eurent-ils
          appris dans cette Compagnie la nouvelle de sa mort, par des Lettres qui furent écrites de
          Paris à M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Robias-d’Estoublon, Secretaire perpetuel,
          &amp; à M<hi rend="sup">r</hi> Giffon son Substitut, par M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis
          de Chateau-Renard leur Confrere, Député de cette Compagnie, &amp; d’ailleurs tres-estimé
          &amp; chery de ce Duc, que l’Assemblée fut extraordinairement convoquée, pour regler tout
          ce qu’on auroit à faire en cette occasion, pour donner au Public les marques les plus
          sensibles &amp; les plus éclatantes de la douleur de l’estime, de la gratitude, &amp; de
          la veneration qui sont deuës à la memoire de ce grand homme. Aprés plusieurs propositions,
          il fut arresté que l’on iroit faire part à M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevesque de la
          triste nouvelle que l’Academie venoit de recevoir, &amp; qu’on répondroit par cette marque
          de respect, à toutes les bontez dont ce digne Prelat, aussi-bien que M<hi rend="sup"
            >r</hi> son Coadjuteur, l’ont toûjours honorée ; aprés quoy il fut resolu d’ordonner
          generalement des Prieres &amp; des Sacrifices pour le repos de l’ame du Défunt dans toutes
          les Paroisses &amp; Communautez Religieuses de la Ville. Cependant M<hi rend="sup">rs</hi>
          les Recteur &amp; Officiers de la Compagnie des Penitens bleus, qui sont de fondation
          Royale, poussez d’un zele &amp; d’une honnesteté toute particuliere, vinrent offrir à M<hi
            rend="sup">rs</hi> de l’Academie leur Chapelle, leurs soins, &amp; leurs services pour
          la Ceremonie funebre que l’on projettoit, d’une maniere si engageante, qu’il auroit esté
          bien difficile de ne pas se prevaloir d’une aussi heureuse disposition, pour assortir avec
          toute la magnificence possible, les desseins qu’on avoit formez pour honorer la memoire
          d’un si grand Protecteur. Cette Chapelle (c’est ainsi qu’on appelle generalement toutes
          les Eglises où M<hi rend="sup">rs</hi> les Penitens s’assemblent) est d’une propreté &amp;
          d’une structure la plus reguliere que l’on puisse voir. Elle est percée au milieu de la
          voûte par un grand Dôme, environné de fenêtrages, qui répandent un agreable jour dans tout
          le reste de la Nef. Cette disposition du lieu parut d’abord si favorable à toutes les
          idées que l’on avoit conceuës d’un magnifique Mausolée, que l’on détermina de l’élever
          jusqu’au haut de ce Dôme, pour luy donner un ordre &amp; une disposition à laquelle il
          pust servir de couronnement. On entre dans cette Eglise par une Antichapelle, qui s’étend
          en un long Portique jusqu’à la maistresse porte qui aboutit à la ruë. Il seroit difficile
          de representer avec quels soins &amp; quelle diligence on entreprit de parer cette Eglise
          d’une tenture de drap noir, depuis le haut de la Nef jusques au bas, de mesme que
          l’Antichapelle &amp; le Portique. Tous les bancs qui les environnent en furent aussi
          couverts, de maniere qu’on ne sçauroit concevoir l’idée d’un plus pompeux &amp; plus
          lugubre appareil, que celuy de ce lieu. Mais comme on avoit resolu de mettre en usage tous
          les assortimens qui pourroient en augmenter la magnificence, on fit appliquer contre cette
          Tapisserie noire de grands Squeletes de relief peints en grisailles, plantez sur des
          piedestaux proportionnez à la hauteur des Figures, qui estoient toutes de differentes
          attitudes, rangées autour de l’Eglise à deux toises &amp; demie les unes des autres, &amp;
          soutenant chacune quelque quartier de sepulcre sur la teste avec un bras élevé pour
          l’appuyer, sur lequel on lisoit en forme d’inscription quelques paroles ou Sentences
          convenables au sujet de cette Ceremonie. Deux bandes de velours noir s’étendoient au
          dessus de ces Colosses, tout autour de l’Eglise, de l’Antichapelle &amp; du Portique,
          ornées d’un double rang de riches Ecussons de la Maison de l’illustre Défunt, &amp;
          d’autres remplis de toutes ses Alliances, rangez alternativement avec celuy de l’Academie
          Royale, qui est chargé de deux Lauriers verdoyans, plantez sur un tertre au naturel,
          entrelassant leurs branches, &amp; surmontez d’un Soleil rayonnant, avec cette Devise, <hi
            rend="i">Foventur eodem</hi>. Dans la seconde bande de velours on avoit placé d’espace à
          autre, avec les Armes de nostre illustre Protecteur, des testes de mort couronnées à la
          ducale, des Devises &amp; des Emblêmes avec des Ossemens passez en sautoir, entremêlez de
          tous les symboles les plus convenables à la grandeur de ce Heros. Le reste paroissoit
          parsemé d’une infinité de larmes d’argent d’une disposition tres-recherchée, &amp; d’un
          effet admirable. On voyoit ensuite tout autour de la Tapisserie une tres-grande quantité
          de belles Devises, d’Emblêmes, &amp; de Hierogliphes, que l’on avoit disposées à pouvoir
          estre lûës &amp; admirées sans peine de tous les Curieux &amp; les Sçavans. Le Portrait au
          naturel de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan, qui est un chef-d’œuvre de la plus
          sçavante Peinture, &amp; un glorieux present dont M<hi rend="sup">r</hi> Giffon, de
          l’Academie Royale, se vit honoré à Paris des propres mains de ce Duc, fut exposé au milieu
          de l’Eglise, à l’opposite du Bureau que l’on avoit destiné pour la Seance de M<hi
            rend="sup">rs</hi> de l’Academie. Sa riche bordure dorée, couverte d’un crespe noir tout
          plissé, &amp; pratiqué par les bouts en festons, sembloit estre soutenuë dans ses quatre
          coins, par quatre petits Amours pleurans qui envisageoient le Mausolée, &amp; embrassoient
          une Urne fumante. Vis-à-vis de ce Portrait, on voyoit parmy les Emblêmes &amp; les Devises
          qu’on y avoit placées, un grand Tableau aussi environné d’un crespe plissé en bordure,
          representant l’Academie Royale, par des Figures, des Hierogliphes, &amp; des symboles
          tres-curieux &amp; tres-recherchez, par un assemblage de Vers retrogrades, &amp; de tant
          de differentes beautez, qu’il semble que cet Ouvrage, que le Pere Hyacinte Recolet a dedié
          à l’Academie, est le dernier effort de l’esprit humain. Il y a disposé les Armes de chaque
          Academicien, avec une Devise tirée des Pieces qui les composent, au haut desquelles celles
          de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan sont supportées par Mars &amp; par Minerve,
          qui semblent vouloir les appendre au Temple de la Gloire, qu’on y voit representé d’un
          dessein &amp; d’un pinceau tres-delicat.</p>
        <p>Comme je me suis proposé de donner une idée generale de la disposition du lieu avant que
          de venir au détail des autres assortimens de cette pompe, je vous diray que les trois
          grandes Portes par où il falloit passer avant que d’entrer à l’Eglise, avoient chacune
          leurs Ornemens particuliers. Celle de la ruë estoit garnie d’un drap noir, qui formoit
          tres-regulierement toutes les beautez de son Architecture. Son fronton &amp; son
          couronnement estoient soûtenus à la place des Pilastres par deux gros Colosses ou
          Squeletes dessechez, portant sur la teste des bases de colomnes brisées, sur lesquelles on
          avoit écrit ce Vers Latin en gros caractere.</p>
        <quote>
          <lg>
            <l rend="i">Ultima tela necis Heroum gloria vincit.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Les Armes de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Saint Aignan dans un grand ovale, ornées du
          Manteau Ducal &amp; des Ordres du Roy, &amp; environnées d’un grand crespe, estoient
          placées au haut de la porte, sur un tapis de velours noir, tout parsemé de chiffres de son
          nom &amp; de larmes d’argent. De cette porte on arrivoit par un long Portique tout drapé
          de noir, &amp; enrichy d’Ecussons, à celle de l’Antichapelle, qui estoit à peu prés de la
          mesme parure &amp; de la mesme disposition ; la veuë de l’une &amp; de l’autre est
          terminée par un Autel qu’on avoit couvert d’un grand velours noir traversé d’une croix de
          satin blanc, cantonnée de quatre Ecussons de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc Protecteur. On
          avoit mis six gros chandeliers d’argent sur l’Autel, garnis de flambeaux, &amp; ornez
          d’Ecussons. À la droite de l’Antichapelle, on voyoit la porte de l’Eglise toute revestuë
          d’un drap noir comme les autres, mais beaucoup mieux ornée par des lez de velours, étendus
          à l’endroit des Pilastres, sur lesquels on avoit appliqué deux grands Squeletes supportant
          des bazes, où on lisoit cet autre Vers,</p>
        <quote>
          <lg>
            <l rend="i">Vivitur ingenio, cætera mortis erunt.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Le grand Tableau du symbole de l’Academie, que nous avons déja designé, estoit sur le
          haut de cette porte, avec un grand crespe noir qui en couvroit la bordure dorée, &amp;
          trois Ecussons du défunt Protecteur estoient rangez prés de ce Tableau ; deux à costé,
          &amp; l’autre au dessus. Deux grands bras d’ébene supportant de gros flambeaux, estoient
          aux deux extremitez de cette porte, de laquelle on découvroit à plein tous les assortimens
          de l’Eglise où le Service devoit estre fait, &amp; l’Eloge funebre prononcé, &amp; au
          milieu de laquelle on avoit dressé le superbe Mausolée dont je vous ay parlé, &amp; dont
          je me suis reservé de vous faire icy une description separée du reste.</p>
        <p>Il estoit élevé sous le Dôme de l’Eglise sur un carré en theatre, de trois toises de
          longueur, &amp; d’une &amp; demie de hauteur, qui formoit une estrade élevée sur quatre
          degrez, le tout tendu d’un drap noir traisnant ; sa figure estoit carrée &amp; d’un double
          rang de colomnes torses. Quatre grandes portes ornées de toutes les beautez de
          l’Architecture soûtenoient au dessus de leur frise une voûte en Imperiale, qui terminoit
          en pointe de Diamant par un Piramidion, sur lequel on voyoit en relief un Genie ou Amour
          éploré, qui portoit sur sa teste une urne brûlante à l’antique, &amp; dans l’une de ses
          mains un Vase lacrimatoire, &amp; un phare allume. Aux deux costez des portes de ce
          Mausolée, il y avoit à la place des pilastres quatre grandes Figures de relief, soutenuës
          sur des piedestaux proportionnez à leur hauteur au delà de nature, sur la base desquels on
          avoit gravé en lettres d’or quatre Epitaphes pour M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S.
          Aignan, en quatre Langues differentes qu’il entendoit &amp; parloit parfaitement. Ces
          Figures estoient comme quatre Vestales pleurantes sous des habits lugubres, tenant d’une
          main un mouchoir devant les yeux, &amp; de l’autre une Torche ou Flambeau Mortuaire. On
          pretendoit par là faire connoistre le deüil &amp; la tristesse des quatre principales
          Academies de France, qui ont paru si cheres à cet illustre Duc, &amp; qui avoient lieu de
          le regarder, ou comme Membre, ou comme Amy, ou comme Protecteur &amp; Chef de leurs Corps,
          telles que celles de Paris, d’Arles, de Soissons, &amp; d’Angers ; quoy que peu de
          personnes ignorent le rang qu’il s’estoit acquis dans toutes celles de l’Europe, &amp; sur
          tout en Italie, &amp; en Angleterre. Ces mesmes Figures avoient aussi rapport aux quatre
          principaux Emplois, ou Titres éminens qu’il a possedez dans le monde ; sçavoir de Duc
          &amp; Pair de France, de premier Gentilhomme de la Chambre du Roy, de Chevalier de ses
          Ordres, &amp; d’Academicien &amp; Protecteur parfait ; c’est à dire, que la Noblesse, la
          Valeur, l’Honneur &amp; les Lettres avoient également contribué à le faire devenir
          l’admiration des Braves, le modele des Courtisans, le charme des Spirituels, &amp; l’Amour
          des Sçavans de son Siecle. Sous cette Chapelle ardente, &amp; sur cette Estrade, on voyoit
          la Representation Mortuaire couverte d’un grand Poële de Velours noir traversé d’une large
          Croix de moire d’argent, &amp; orné de quatre Ecussons aux Armes &amp; aux Alliances du
          Défunt. Une grande Couronne Ducale de vermeil, voilée d’un crespe noir, estoit posée sur
          un Carreau de Velours noir houppé d’or, au pied de ce Tombeau, avec tous les autres
          symboles convenables à ses emplois &amp; à ses Charges. La premiere face de ce Mausolée
          estoit enrichie de quantité de Trophées qui environnoient le grand Ecusson de ses Armes, à
          seize quartiers de ses Alliances, dont les principales sont, Husson, Clermont, Poitiers,
          Babou, Gaudin, Robertet, Gaillard, Longieumeau, la Grange, la Marche, Rochechoüard, Autri,
          Crenant, Brigüeil, la Jaille, Halluin, Crevecœur, &amp;c. &amp; sur le tout, <hi rend="i"
            >facé d’argent &amp; de Sinople à six Merletes de sable sur l’argent</hi>, 3. 2. &amp;
          1. qui est de Beauvilliers. La seconde face estoit ornée de la Médaille en Camayeu de cet
          illustre Duc, avec quelques Devises sur sa Charge de Premier Gentilhomme de la Chambre du
          Roy. Je vais vous les rapporter icy, quoy que pour éviter la longueur je laisse la
          pluspart des autres, dont beaucoup ayant esté faites par M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis
          de Robias, par M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Estoublon son Fils, &amp; par M<hi
            rend="sup">r</hi> l’Abbé Fleche de l’Academie Royale, sont d’une beauté, d’une
          recherche, &amp; d’une regularité presque inimitables. Dans l’une de ces Devises
          paroissoit la belle Etoile aux premiers rayons du Soleil levant, avec ce mot, <hi rend="i"
            >À son Lever.</hi></p>
        <p>La mesme Etoile aux rayons du Soleil couchant, faisoit le Corps de la seconde Devise,
          avec ces mots, <hi rend="i">À son Coucher.</hi></p>
        <p>La troisiéme representoit la Planete de Jupiter, avec les quatre petites Etoiles, qu’on
          appelle les Satellites, &amp; ces paroles pour ame, <hi rend="i">Ces quatre ne le quittent
            point</hi>, ce qui faisoit allusion à l’employ des quatre Gentilshommes de la Chambre.
          On representoit aussi la pleine Lune, avec ces mots ; <hi rend="i">C’est des Quartiers le
            plus brillant</hi>, pour faire comprendre que lors que M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de
          Saint Aignan estoit en Quartier, toutes les Festes de la Cour en paroissoient &amp; plus
          galantes, &amp; plus spirituelles. Sur la troisiéme face du Mausolée on voyoit les
          Armoiries de ce mesme Duc sans écartelure, avec le grand Manteau Ducal &amp; le Collier
          des Ordres du Roy, dans des Couronnes de Laurier, de Gramen, de Chesne, Murales, &amp;
          Valleres. On y avoit marqué en des Ovales qui bordoient ces Ecussons, les Profils en
          Camayeu de differentes couleurs, avec les noms fameux de Vaudevranches, de Dole, de
          Corbie, de Landrecy, d’Eymeries, de Barlemont, de Maubeuge, de Chinay, d’Yvoy, de
          Gravelines, de Cosme, de Sink, de Sainte Menehoud, de Steimbrun, de Chasteau-porcien, de
          Montmedy, &amp; autres Places qui ont servy de Theatre à la valeur &amp; à la gloire de
          nostre Heros, &amp; chaque action où il s’est signalé avoit donné lieu à de tres-belles
          Devises, qui mettoient sa bravoure &amp; son courage dans leur plus beau jour. La
          quatriéme face de ce Mausolée estoit enrichie d’un tres-beau Cartouche, où l’on avoit
          dépeint la Devise de l’Academie Royale. Ce Cartouche estoit rehaussé d’or &amp; d’argent,
          &amp; environné du symbole de toutes les Academies Etrangeres, avec lesquelles cet
          illustre Duc estoit eu commerce d’esprit &amp; d’amitié, comme si elles venoient faire
          fumer leur encens au pied de son tombeau.</p>
        <p>Celle des <hi rend="i">Intronati</hi> de Sienne, qui est la plus ancienne que nous
          connoissions, estoit representée par son symbole, qui est une Calebasse remplie de Sel,
          avec ce mot, <hi rend="i">Meliora latent.</hi></p>
        <p>Celle des <hi rend="i">Humoristes</hi> de Rome, a une pluye formée des vapeurs qui
          s’élevent de la Mer, &amp; le mot, <hi rend="i">Redit agmine dulci.</hi></p>
        <p>Les <hi rend="i">Gelati</hi> de Bologne, marquent des arbres dépoüillez de verdure durant
          l’Hyver, avec ce mot, <hi rend="i">Nec longum tempus.</hi></p>
        <p>Celle des <hi rend="i">Nascosti</hi> de Milan est figurée par un Soleil dans les
          broüillards, &amp; ce mot, <hi rend="i">Nec diu.</hi></p>
        <p>La <hi rend="i">Crusca</hi> de Florence, à un Bluteau à passer la Farine, avec ces mots,
            <hi rend="i">Il piu bel sior ne coglie.</hi></p>
        <p>Les <hi rend="i">Obscurs</hi> de Luques representez par un tas de charbons, &amp; ce mot.
            <hi rend="i">Coruscant accensi.</hi></p>
        <p>Les <hi rend="i">Ardents</hi> de Naples, par un Autel antique, avec la Victime &amp; le
          feu ; le mot est, <hi rend="i">Non aliunde.</hi></p>
        <p>Les <hi rend="i">Adormentati</hi> de Genes ont un Réveil, &amp; ce mot, <hi rend="i"
            >Sopitos suscitat.</hi></p>
        <p><hi rend="i">La Fuscina</hi> de Messine, une Forge &amp; son enclume, &amp; ces mots, <hi
            rend="i">Formas vertit in omnes.</hi></p>
        <p>Les <hi rend="i">Olympiques</hi> de Vicence, le Cirque accompagné de ce mot, <hi rend="i"
            >Hoc opus, hic labor.</hi></p>
        <p>Les <hi rend="i">Immobiles</hi> d’Alexandrie, le Globe de la Terre avec ce mot, <hi
            rend="i">Immota, nec iners.</hi></p>
        <p>On voyoit au bas de cette face un grand Ovale ou l’Obelisque &amp; la Venus d’Arles
          estoient representées comme des pieces considerables qui ont donné lieu à cet illustre
          Protecteur de faire valoir auprés de Sa Majesté, &amp; la fidelité de nostre Ville, &amp;
          le zele de son Academie Royale. Il y avoit au bas de la Tapisserie du Mausolée, une
          ceinture de velours noir, chargée des Armes de M<hi rend="sup">r</hi> de S. Aignan, du
          symbole de l’Academie Royale, &amp; de quantité de Devises historiques de sa vie
          alternativement rangées. On y voyoit representé un grand Miroir avec ce mot d’Horace, <hi
            rend="i">Quid deceat, quid non.</hi></p>
        <p>Un Aigle ayant les yeux attachez sur le Soleil, avec ces mots Espagnols, A <hi rend="i"
            >tan puros esplendores,</hi></p>
        <quote>
          <lg>
            <l rend="i">Par de si purs rayons qui ne seroit touché ?</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Ce qui exprimoit son zele &amp; son attachement pour le Roy.</p>
        <p>Un Cadran au Soleil avec ce mot d’Horace, <hi rend="i">Certa fides.</hi></p>
        <quote>
          <lg>
            <l rend="i">Toûjours à son devoir également fidelle.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Deux grands Palmiers panchez l’un vers l’autre, quoy que separez par un bras de Mer, avec
          ces mots, <hi rend="i">Poco pueden las distancias,</hi></p>
        <quote>
          <lg>
            <l rend="i">Dans leur éloignement de cœur ils sont unis,</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>pour marquer l’Alliance des deux Academies, la Françoise &amp; la Royale d’Arles,
          contractée par les soins de ce Duc.</p>
        <p>Un grand Chesne dont le tronc est entr’ouvert, &amp; ses branches droites &amp; fortes
          avec ce mot, <hi rend="i">Vecchiaya, virtuosa, vigorosa</hi>. L’Academie Royale avoit fait
          cette Devise, pour signifier la belle vieillesse de son illustre Protecteur.</p>
        <p>Une main, ou dextrochere, empoignant fortement une épée, &amp; laissant tomber en mesme
          temps une quantité d’especes ou pieces d’or, avec ce Vers tiré des Poësies du Tasse,</p>
        <quote>
          <lg>
            <l rend="i">S’astringe al ferro, &amp; si dilata al oro</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>On avoit aussi peint sur ce qui restoit de vuide dans les quatre faces du Mausolée les
          Devises que ce Duc avoit portées &amp; inventées en diverses Festes de la Cour.</p>
        <p>Au grand Carrousel de 1662. il fit voir que les plus adroits ne gagnoient jamais rien
          avec luy, puis qu’il leur enlevoit presque toûjours le prix ; il portoit pour Devise un
          Laurier, qui est l’arbre consacré au Soleil, avec ce mot, <hi rend="i">Sol.</hi></p>
        <p>Au fameux Carrousel de la Quadrille des Romains, dans lequel le Roy qui en estoit le
          Chef, portoit un Soleil pour sa Devise, M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan fit
          admirer son adresse, de mesme qu’aux Festes de Versailles en l’année 1664., où il prit
          pour Devise un Timbre d’Horloge, avec ces mots Espagnols, <hi rend="i">De mis golpes mi
            ruido.</hi></p>
        <p>Il fut fait Maréchal de Camp de ces Courses, &amp; il y remporta le prix contre feu M<hi
            rend="sup">r</hi> le Marquis de Soyecour. Il en disputa un autre avec Sa Majesté, &amp;
          s’estima le plus heureux des hommes, de n’avoir pû estre vaincu que par le plus grand Roy
          de la Terre. Il fut l’ame des deux derniers Carrousels, par l’ordonnance &amp; le dessein
          qu’il en fit ; il en fut aussi le Maréchal &amp; le Juge, &amp; dans cette premiere
          qualité il porta pour Devise un gros Diamant taillé à facetes, avec ces mots, <hi rend="i"
            >Da ogni parte fiammeggia</hi>, &amp; pour assortir l’autre, on fit de tres-beaux Vers
          en sa faveur, qui peignoient parfaitement bien le caractere de sa vie &amp; de ses
          qualitez éminentes.</p>
        <p>L’Academie Royale pour marquer la peine qu’elle aura à se consoler de la perte d’un si
          digne Protecteur, avoit peint un grand Palmier, qui met un tres-long temps à venir &amp; à
          porter son fruit, avec ces mots, <hi rend="i">Post sæcula crescit.</hi></p>
        <quote>
          <lg>
            <l rend="i">Le Ciel dans ce Heros tant de Vertus assemble,</l>
            <l rend="i">Qu’on peut dire de luy comme on dit du Palmier,</l>
            <l rend="i"> Il faut un siecle tout entier</l>
            <l rend="i"> Pour en faire un qui luy ressemble.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Enfin, pour signifier le deüil des deux Academies, on avoit representé une Forest de
          Lauriers, parmy lesquels il y en avoit un qui paroissoit sec &amp; abattu, surmontez d’un
          Soleil rayonnant, auquel ils adressoient ces paroles,</p>
        <quote>
          <lg>
            <l rend="i"> Vivere ni jubeas, fraternâ morte perimus.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l rend="i">Sans le Soleil qu’il nous faut suivre</l>
            <l rend="i">Luy, de qui dépend nostre sort,</l>
            <l rend="i">Nous cesserions bien-tost de vivre,</l>
            <l rend="i">Car comment survivre à sa mort ?</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Il y avoit autour de ce Mausolée quarante gros flambeaux, pour assortir le nombre de M<hi
            rend="sup">rs</hi> de l’Academie Françoise, dont M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S.
          Aignan estoit un illustre membre, &amp; trente autres sur le tour de la premiere marche,
          qui portoient les Ecussons des trente Academiciens de l’Academie Royale. Les autres
          marches de l’Estrade estoient chargées d’une infinité de chandeliers d’argent, garnis de
          grosses bougies, &amp; tout le reste du Mausolée estoit éclairé d’un bout à l’autre d’une
          maniere si bien entenduë, qu’on ne sçauroit se representer la magnificence de cet
          appareil, à moins que de l’avoir vû. Le grand Autel estoit voilé d’un velours noir
          traversé d’une large croix de satin blanc. On avoit placé au milieu le grand Crucifix
          d’argent qui sert d’étendard aux Processions solemnelles que font M<hi rend="sup">rs</hi>
          les Penitens ; une tres-grande quantité de Plaques d’argent en augmentoient la parure de
          chaque costé. Il y avoit six gros Chandeliers aussi d’argent sur l’Autel, avec six
          flambeaux chargez d’autant d’Ecussons du Défunt, &amp; l’on avoit posté sur les deux
          Credences qui sont aux costez de l’Autel, deux Anges de relief, habillez en Dalmatique,
          dont l’un tenoit d’une main une épée flamboyante, &amp; de l’autre une couronne de Laurier
          entremêlée d’étoiles d’or, avec ces mots tirez de l’Histoire des Rois. <hi rend="i">Pro
            Domino, Deo Exercituum</hi>. Le second tenoit d’une main un Livre ouvert, dans lequel on
          lisoit ces paroles du mesme Livre des Rois, <hi rend="i">Deus scientiarum Dominus
          est</hi>, &amp; de l’autre main il tenoit une couronne de Laurier, aussi parsemée
          d’étoiles, au bas de laquelle on avoit écrit en Lettres d’or le mot de l’Academie
          Françoise, À <hi rend="sc">l’Immortalité</hi>. On avoit disposé du costé de l’Autel une
          grande Table couverte d’un tapis de velours noir houppé &amp; frangé d’argent, &amp; sur
          cette Table estoient tous les assortimens necessaires aux Offrandes, Absolutions,
          Encensemens, &amp; Aspersions qui devoient estre faites en cette Ceremonie.</p>
        <p>Le jour en avoit esté arrêté au Mercredy 20<hi rend="sup">e</hi> du mois d’Aoust, &amp;
          dés le soir precedent, elle fut annoncée par le son de toutes les Cloches de l’Eglise
          Cathedrale, qui sonnerent à volée pendant une partie de la nuit, &amp; tout le lendemain
          matin, jusqu’aprés le Service achevé. Cependant ce mesme jour M<hi rend="sup">rs</hi> les
          Penitens bleus, qui vouloient signaler en leur particulier leur zele par leurs prieres
          autant que par leurs soins, allerent dés le grand matin chanter l’Office des Morts dans
          cette Chapelle, pour le repos de l’ame de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Saint Aignan,
          &amp; sur les huit heures M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie Royale, tous en habit de
          deüil, s’y rendirent ensemble, avec des témoignages sensibles de la douleur dont ils
          estoient penetrez. Ils firent inviter à cette Ceremonie lugubre M<hi rend="sup">rs</hi>
          les Consuls, qui s’y rendirent aussi en habit noir, &amp; en chaperon, accompagnez d’une
          foule de Noblesse, &amp; aprés qu’on les eut postez dans la place d’honneur à costé du
          Mausolée, M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie se rangerent de l’autre à leur opposite,
          les uns &amp; les autres dans des bancs faits en Prié-Dieu, garnis d’un drap noir
          traînant, &amp; couverts par dessus d’un grand velours noir, avec des carreaux de mesme,
          On avoit rangé la Musique au fond de l’Eglise, dans une Tribune vis-à-vis de l’Autel, d’où
          elle estoit entenduë sans trouble &amp; sans embarras, en une occasion où l’affluence du
          monde sembloit devoir faire craindre un fort grand desordre. Ce fut M<hi rend="sup">r</hi>
          l’Abbé de Quiqueran qui fit le Service. Il eut pour ses Assistans plusieurs autres Abbez
          de qualité, qui firent paroistre de l’empressement à rechercher cet employ. M<hi
            rend="sup">rs</hi> les Consuls se presenterent à l’Offrande, &amp; aprés eux M<hi
            rend="sup">r</hi> le Chevalier de Romieu, Directeur, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le
          Marquis de Robias-d’Estoublon, Secretaire de la Compagnie, qui a signalé également en
          cette occasion son grand cœur, son esprit &amp; son zele, pour honorer la memoire de ce
          Protecteur. La Messe estant achevée, M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Officiant, &amp; ses
          Assistans en chape, vinrent faire les Prieres, Encensemens, &amp; Absolutions accoûtumées
          autour de la Representation, avec des ceremonies proportionnées au rang du Défunt, &amp;
          pendant ce temps, la Musique &amp; les Instrumens ne cesserent de faire retentir les Airs
          les plus lugubres. Aprés les dernieres Aspersions qui furent faites ensuite par M<hi
            rend="sup">rs</hi> les Consuls &amp; par tous les Academiciens, la Compagnie se retira ;
          pour revenir au mesme endroit sur les quatre heures, pour entendre l’Eloge funebre qui
          devoit achever la Ceremonie. L’employ de ce Discours avoit esté donné à M<hi rend="sup"
            >r</hi> de Manville, Avocat General au Presidial de cette Ville, parfait Academicien,
          &amp; doüé d’une éloquence, d’une grace &amp; d’une force d’esprit presque inimitable.
          Aussi sa reputation attira une si grande foule de Sçavans &amp; de Curieux, aussi-bien que
          de Dames les plus qualifiées de la Ville, que quelque soin qu’on eust pris pour éviter
          l’affluence, elle y fut aussi extraordinaire, que le plaisir qu’on se proposoit à entendre
          un si agreable Orateur, parut un moyen assuré pour faire supporter sans peine les
          incommoditez de la chaleur, &amp; de la foule. Cette prevention en faveur de M<hi
            rend="sup">r</hi> de Manville ne fut pas la seule cause de ce grand concours. On sçavoit
          que l’ouverture de cette Séance devoit estre faite par M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier
          de Romieu, Directeur de l’Academie. C’est un Gentilhomme d’un goust aussi delicat que l’on
          en puisse trouver pour les Ouvrages d’esprit, &amp; qui avec la justesse de son
          discernement, a une maniere de parler en public qui porte le caractere d’un homme de
          qualité, &amp; celuy d’un parfait Orateur. Dés que M<hi rend="sup">rs</hi> les Consuls
          furent placez dans des fauteüils revêtus de deüil, à l’opposite du Bureau de l’Academie,
          couvert d’un grand tapis de drap noir, au milieu duquel on avoit mis un grand fauteüil,
          &amp; deux autres aux deux costez revestus de même, l’un pour M<hi rend="sup">r</hi> le
          Marquis de Robias-d’Estoublon, Secretaire, &amp; l’autre, pour M<hi rend="sup">r</hi> de
          Manville, &amp; que les autres Academiciens se furent rangez de chaque costé sur de
          semblables fauteüils, M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Romieu commença son Discours,
          &amp; le finit avec toute l’approbation qu’il pouvoit attendre d’un Auditoire aussi
          éclairé, &amp; aussi équitable que celuy-là. Ce fut un ingenieux racourcy des motifs
          qu’avoit l’Academie d’honorer en ce jour la memoire de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de
          Saint Aignan son Protecteur, &amp; il désigna avec tant d’adresse les plus beaux endroits
          de sa vie, que son Eloge auroit paru parfaitement assorty, s’il n’eust voulu procurer à la
          Compagnie le plaisir de le faire entendre avec plus d’étenduë de la bouche de M<hi
            rend="sup">r</hi> de Manville, à qui il s’adressa pour le supplier de le prononcer.
          L’attention de tout l’Auditoire fut si grande dés la premiere ouverture qu’il en fit,
          qu’on demeura également suspendu par le recit des merveilles de nostre Heros, &amp; par la
          force des expressions avec lesquelles M<hi rend="sup">r</hi> de Manville les dépeignit.
          Aussi receut-il tous les applaudissemens qui estoient deus à la delicatesse de son genie,
          &amp; à son éloquence.</p>
        <p>Voilà, Madame, ce que M<hi rend="sup">r</hi> Giffon a écrit de cette lugubre Ceremonie, à
          laquelle je n’ay rien à ajoûter, sinon que pendant que M<hi rend="sup">r</hi> de Manville
          prononçoit l’Eloge de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Saint Aignan, il s’éleva tout à
          coup un orage, ou plûtost un combat si impetueux de tous les vents, que les Bastimens en
          parurent ébranlez. L’air en fut tout obscurcy, &amp; en mesme temps le Tonnerre entrant à
          la veuë de tout ce monde assemblé, par une fenestre qu’on avoit laissée ouverte au haut du
          Dôme à cause de la chaleur, traversa l’Eglise pour aller fraper un jeune homme de
          vingt-trois ans, par une autre fenestre qui estoit à costé de la Tribune où l’on avoit
          placé la Musique. Vous pouvez juger quel trouble causa dans tout l’Auditoire une mort si
          surprenante. Les Payens qui n’élevoient leurs Heros dans les Cieux qu’à travers les
          éclairs, &amp; les Tonnerres, n’auroient pas manqué de prendre un accident de cette nature
          dans une semblable occasion, pour un indice assuré de l’Apotheose qu’ils auroient pretendu
          faire, mais la superstition ne s’accorde point avec le Christianisme, &amp; nous sommes
          convaincus que l’on ne peut arriver au Ciel que par les routes de la pieté &amp; de la
          vertu. Ce sont celles que M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan a toûjours suivies,
          ayant donné jusqu’à son dernier moment des marques édifiantes d’une parfaite resignation
          aux ordres de Dieu. C’est ce qui a donné lieu à Madame de Saliez, Viguiere d’Albi, de
          faire ce Madrigal sur sa mort.</p>
        <quote>
          <lg>
            <l rend="i"> Du brave S. Aignan ne pleurez plus le sort,</l>
            <l rend="i">Muses, ce Duc sans vous rend sa gloire immortelle ;</l>
            <l rend="i">Mais vous, qui connoissez &amp; sa vie &amp; sa mort,</l>
            <l rend="i">Dites-nous seulement laquelle est la plus belle.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Robias, dont vous venez d’entendre parler dans cette
          Relation, a fait sur ce mesme sujet les Vers que vous allez lire.</p>
        <quote>
          <lg>
            <l rend="i">  Tout le Parnasse est invité</l>
            <l rend="i">  A la triste solemnité</l>
            <l rend="i">Que feront à ce Duc les Filles de Memoire.</l>
            <l rend="i">  Apollon y presidera,</l>
            <l rend="i"> Et c’est au Temple de la Gloire</l>
            <l rend="i">  Que le Service s’en fera.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Voicy une Epitaphe pour ce Duc, faite par Mademoiselle de Chance.</p>
        <quote>
          <lg>
            <l rend="i"> Sous ce superbe Monument</l>
            <l rend="i">Repose de la Cour un illustre ornement.</l>
            <l rend="i"> Ce Heros est mort plein de gloire.</l>
            <l rend="i"> Il fut Protecteur des beaux Arts,</l>
            <l rend="i"> Et joignit au mestier de Mars</l>
            <l rend="i"> Celuy des Filles de Memoire.</l>
            <l rend="i"> Ce grand Homme pouvoit mourir,</l>
            <l rend="i"> Mais son nom ne pouvoit perir.</l>
          </lg>
        </quote>
      </div>

      <div type="article" xml:id="MG-1687-10_237" resp="mercure">
        <head>[Service fait à Aix pour Madame la Duchesse de Modene]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1687 [tome 15], p. 237-239</bibl>
        <p/>
        <p>On écrit d'Aix en Provence que la Mere Superieure du Monastere de la Visitation de Sainte
          Marie ayant receu avis de la mort de Madame la Duchesse de Modene, par Madame de Vertel,
          Sous-Gouvernante des Enfans de France, elle &amp; ses Religieuses ont fait faire dans leur
          Eglise un Service solemnel, pour le repos de son Ame, avec tout l'éclat que l'on peut
          donner à une pompe funebre. Elles ont voulu s'acquiter par là de ce qu'elles doivent à la
          memoire d'une Princesse qui leur a marqué son affection par ses bien-faits, tant en divers
          dons, qu'en un Present de plus de dix mille écus qu'elle fit employer à l'Autel de marbre,
          &amp; à d'autres ornemens de leur Eglise. Elle avoit fait plusieurs fois retraite avec
          Madame sa Mere dans leur Monastere d'où elle tira sept Religieuses pour la fondation
          qu'elle a faite dans sa Ville de Modene, qui est un établissement digne de sa pieté &amp;
          de sa magnificence. Le Parlement se trouva en Corps à ce Service, aussi-bien que M<hi
            rend="sup">rs</hi> du Chapitre de la Cathedrale, &amp; la Messe à laquelle une
          excellente Musique répondit, fut celebrée par Mr l'Abbé de Barreme, Conseiller au
          Parlement, &amp; Grand Vicaire de M<hi rend="sup">r</hi> l'Archevesque d'Aix en son
          absence.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-10_295" resp="mercure">
        <head>[Journal de tout ce qui s'est passé pendant le sejour que les Envoyez de Tripoli ont
          fait en France]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1687 [tome 15], p. 295-296</bibl>
        <p/>
        <p>Ils<note resp="editor">Les ambassadeurs.</note> ont vû la Comedie, &amp; l'Opera avec un
          fort grand plaisir, &amp; ont dit que ces Spectacles paroissoient plûtost un enchantement
          qu'un effet de l'imagination des Hommes. J'estois à l'Opera avec eux, &amp; en les
          entretenant, j'eus le plaisir de remarquer leur surprise. Ils me dirent que s'ils estoient
          dans une Place extremement fortifiée, &amp; dont les Remparts fussent garnis de tout le
          Canon necessaire pour sa deffense, ils seroient seurs de faire toute la resistance qu'on
          pourroit attendre d'eux ; mais que s'ils estoient attaquez par tous ceux qui composoient
          l'Opera, avec le mesme équipage, &amp; les mesmes charmes, ils ne se deffendroient point,
          &amp; auroient au contraire beaucoup de plaisir à se rendre.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-10_306" resp="wordpro">
        <head>[Détail de tout ce qui s’est passé touchant le Docteur Molinos]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1687 [tome 15], p. 306-308</bibl>
        <p/>
        <p>Quoy qu’aucune affaire n’ait fait tant de bruit depuis fort long-temps, que celle du
          Docteur Michel Molinos, je ne croy pas vous en devoir dire beaucoup de choses. Il y a des
          Sectes si ridicules, que l’on n’y doit faire reflexion que pour en rire, &amp; pour en
          détester les Auteurs. Le nombre de ces Sectes a esté si grand, qu’on rempliroit un volume
          de leur seul dénombrement. Cependant on a publié jusqu’au nom de la pluspart. La maniere
          de vivre de Molinos pendant un grand nombre d’années, nous fait connoistre que c’estoit un
          homme fort sensuel &amp; fort addonné aux Femmes. Il estoit Prestre, &amp; son caractere
          ne luy fournissoit pas les occasions de contenter ses desirs, qu’ont les personnes du
          monde. Il faut faire de la dépense &amp; employer de grands soins pour se faire aimer ;
          &amp; quand on pourroit en venir à bout, il n’est pas toûjours aisé d’obtenir des Femmes
          ce qu’on en souhaite. Molinos en vouloit à tout le Sexe, &amp; sa convoitise le rendoit
          semblable au D. Juan de la Comedie du Festin de Pierre, mais il n’en pouvoit joüer le
          personnage publiquement, &amp; il voyoit bien que de la profession dont il estoit, il ne
          le pouvoit joüer heureusement en particulier.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-10_367" resp="mercure">
        <head>[Pièces de clavecin de Lebègue]*</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1687 [tome 15], p. 367-368</bibl>
        <p/>
        <p>M. le Begue, Organiste du Roy, a composé un Livre des plus belles Pieces de Clavessin qui
          ayent encore paru, tant Allemandes, Gavotes, Menuets, Bourées, que Chaconnes, Sarabandes
          &amp; autres. Celles de vos Amies qui aiment le Clavessin, trouveront ce Livre chez M.
          Noël, ruë Simon le Franc, entre le Cygne &amp; le Lion d'or. Le mesme Sieur Noël debite un
          Livre de Motets de sa façon, à une voix seule avec la Basse continuë, &amp; de petites
          symphonies pour l'Orgue ou pour la Viole.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-10_373" resp="angele">
        <head>Air nouveau</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1687 [tome 15], p. 373-374.</bibl>
        <p>Voicy un Air Pastoral qu'on estime fort icy. Vous connoistrez aisèment en le chantant qu'il est d'un de nos plus Sçavans Maistres.</p>
        <quote>
          <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par, <hi rend="i">Non, vous ne m'aimez plus, Bergere</hi>, doit regarder la page 374.</note>
          <lg><l rend="i">Non, vous ne m'aimez plus, Bergere,</l>
            <l rend="i">Je ne le connais que trop bien.</l>
            <l rend="i">A tous momens vous grondez vostre chien</l>
            <l rend="i">Des caresses qu'il me vient faire ;</l>
            <l rend="i">Toüjours vostre Troupeau va paistre loien du mien.</l>
            <l rend="i">Non, vous ne m'aimez plus, Bergere,</l>
            <l rend="i">Je ne le connois que trop bien.</l></lg>
        </quote>
        <ref target="images/1687-10_373.JPG">
          <figure>
            <graphic url="images/1687-10_373.JPG"/>
          </figure>
        </ref>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1687-10_379" resp="wordpro">
        <head>[Comédies nouvelles]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1687 [tome 15], p. 379-383</bibl>
        <p>Les Nouvelles de Paris doivent estre presentement steriles, la Cour en est plus éloignée
          qu’à l’ordinaire ; nous sommes en pleines Vacances ; ceux qui ont des Terres à la Campagne
          n’en sont pas encore de retour, &amp; ceux qui ont des Maisons aux environs de Paris
          continuent à s’y divertir. Cependant il vient d’arriver une chose qui fait connoistre
          qu’en quelque saison que ce soit, Paris est toûjours la Ville du monde la plus peuplée.
          Les Comediens François joüent une Piece nouvelle intitulée, <hi rend="i">le Chevalier à la
            Mode</hi>, &amp; cette Piece ayant extremement plû à ceux qui la virent la premiere
          fois, les Assemblées ont esté si nombreuses à toutes les Representations suivantes, qu’il
          a souvent esté difficile d’y trouver place, de sorte qu’il auroit esté impossible de voir
          plus de beau monde ensemble en plein Carnaval. Cet Ouvrage ne doit son succés qu’à son
          seul merite. On joüe rarement des Pieces nouvelles dans cette Saison, parce qu’on ne la
          croit pas avantageuse, &amp; celles qu’on y joüe, quand cela arrive, sont regardées comme
          des Pieces que l’on risque, &amp; dont on n’attend pas les grands succés, qui sont presque
          infaillibles en plein Hiver, pour peu que les Ouvrages soient bons. On peut dire que ce
          n’est pas la seule chose qui se devoit opposer au succés de la Comedie, dont je vous
          parle. Il n’y avoit à Paris que la moitié de la Troupe, &amp; le Public croit quelquefois
          que le merite des Acteurs qu’il a accoûtumé de voir détruit celuy des autres, cependant
          chacun a le sien. Il est mort de grands Hommes dans toutes sortes de Professions depuis le
          commencement des Siecles, &amp; il s’en retrouve toûjours. Je n’entreray point dans le
          détail du sujet du Chevalier à la Mode, parce qu’on le va mettre sous la presse, &amp; que
          je vous l’envoyeray sitost qu’il sera imprimé ; mais je ne puis m’empescher de vous dire
          que l’on y voit des Peintures vives, &amp; naturelles de beaucoup de choses qui se passent
          tous les jours dans le monde, &amp; qui pourroient faire devenir beaucoup de gens sages,
          si l’homme pouvoit prendre assez d’empire sur luy pour se corriger. Cette Comedie a esté
          accommodée au Theatre par M. Dancourt, l’un des Comediens du Roy. Il a déja donné
          plusieurs petits Ouvrages au Public, qui les a toûjours receus favorablement. <hi rend="i"
            >La Désolation des Joueuses</hi> est de luy. C’est un <hi rend="i">Impromptu</hi> qu’il
          fit dans le temps que l’on défendit le Jeu, &amp; qui a extremement diverty tous ceux qui
          l’ont veu. Le Voyage de Fontainebleau en a interrompu les Representations, mais on les
          reprendra incessamment aprés le retour. Ainsi le Theatre François, dans le commencement de
          cet Hiver, sera alternativement occupé par deux nouveautez du mesme Autheur. On imprime
          aussi cette petite Piece, &amp; je vous l’envoyeray avec le Chevalier à la Mode.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
