<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="MG-1672-01" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure Galant, tome I, 1672</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMus</edition>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable d’édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Alexandre De Craim</name>
          <resp>Édition numérique</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Édition numérique</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="mailto:frederic.glorieux@fictif.org">Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2014"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1672-01/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, <publisher>Claude Barbin</publisher> et <publisher>Theodore Girard</publisher>, <date when="1672">1672</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1672-01"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head><hi rend="i">Le Mercure galant</hi>, [janvier-avril] 1672 [tome I].</head>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_000" resp="mercure">
        <head>Le Libraire au lecteur</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome I], p.  [I-VIII].</bibl>
        <label rend="center">Le Libraire</label>
        <label rend="center">Au Lecteur.</label>
        <p>CE Livre doit avoir dequoy plaire à tout le monde, à cause de la diversité des matieres
          dont il est remply : Ceux qui aiment que les Romans, y trouveront des Histoires
          divertissantes. Les Curieux des Nouvelles, &amp; les Provinciaux &amp; les Etrangers, qui
          n’ont aucune connoissance de plusieurs Personnes d’une grande naissance, ou d’un grand
          mérite, dont ils entendent souvent parler, apprendront dans ce Volume &amp; dans les
          suivans, par où ils sont recommandables, &amp; ce qui les fait estimer. Lors qu’on voudra
          connoître quelqu’un, on n’aura qu’à le chercher dans <hi rend="i">Le Mercure Galant</hi>,
          si l’on veut estre bientost éclaircy de ce qu’on souhaitera d’apprendre. On en donnera
          tous les trois Mois un Volume, &amp; dans le second on marquera les temps ausquels on les
          devra donner, afin que le Public les ait dorenavant à jour nommé. On y parlera à l’avenir
          des Provinces &amp; des Cours Etrangères. L’Autheur ne commence qu’à établir des
          correspondances, &amp; former des habitudes d’où qu’il puisse tirer des secours
          considérables, afin qu’il n’arrive rien de nouveau dans le Monde dont il ne parle dans ses
          Lettres. On ne doit regarder celles-cy que comme des Essays, &amp; par ce qu’elles sont,
          on doit les juger de ce que celles qui les suivront pouront estre. Ainsi l’on ne doit
          considérer ce Volume que comme le dessein d’un Ouvrage auquel on peut adjouter beaucoup,
          &amp; non comme un Ouvrage achevé. Ceux qui auront quelques Galanteries, &amp; quelque
          chose de curieux, qui méritera d’estre sçeu, pourront me l’apporter, &amp; je feray en
          sorte que l’Autheur en entretienne la Personne à qui il s’adresse dans ses Lettres. Je
          crois estre encor obligé de vous avertir que ce Livre n’a rien qui ressemble au <hi rend="i">Journal des Sçavans</hi> : Il ne parle que des Livres de Sciences qu’on
          imprime ; &amp; l’on en parle icy que d’Histoires amoureuses, &amp; que du mérite des
          Personnes qui en ont beaucoup, quand mesme leur plume ne produiroit aucun Ouvrage. Il
          n’est pas toûjours necessaire d’écrire pour avoir de l’esprit, &amp; l’on a souvent veu
          des preuves du contraire. Je dois adjoûter à tout cela, que si l’on parle icy de quelques
          Livres, ce n’est que de Livres de Galanteries, dont le Journal ne dit jamais rien ; &amp;
          qu’il n’y a pas dans ce Volume trente lignes sur cette matiere.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_001" resp="mercure">
        <head>[Dessein de l’Ouvrage] *</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome I], p. 1-13.</bibl>
        <p>MADAME,</p>
        <p>Il n’estoit pas besoin de me faire souvenir que lors que vous partîtes de Paris, je vous
          promis de vous mander souvent des nouvelles capables de nourrir la curiosité des plus
          illustres de la Province qui doit avoir le bonheur de vous posseder si long-temps. Quand
          on songe souvent à une Personne, on n’oublie pas facilement ce qu’on luy promet. Je croy,
          Madame, que vous entendez bien ce que cela veut dire, &amp; qu’il n’est pas necessaire que
          je m’explique davantage. Passons donc aux nouvelles, ou plutost à l’ordre que j’ay résolu
          de tenir pour vous en apprendre. Je vous écriray tous les huit jours une fois, &amp; vous
          feray un long et curieux détail de tout ce que j’auray appris pendant la Semaine. Je vous
          manderay des choses que les Gazettes ne vous apprendront point, ou du moins qu’elles ne
          vous feront pas sçavoir avec tant de particularitez. Les moindres choses qui se passeront
          icy, n’échaperont pas à ma plume ; Vous sçaurez les Morts &amp; les Mariages de
          conséquence, avec des circonstances qui pouront quelque fois vous donner des plaisirs que
          ces sortes de nouvelles n’ont pas d’elles-mesmes. Je tâcheray de déveloper la verité de
          belles actions de ceux dont la valeur se fera remarquer dans les Armées, &amp; vous
          éclairciray souvent des choses dont la Renommée est toûjours mal instruite, parce qu’elle
          n’attend jamais pour partir qu’elle soit bien éclaircie, &amp; que les premiers bruits
          qu’elle seme ne se trouvent que rarement véritables. Je n’oubliray pas à vous parler de
          tous ceux qui recevront quelques bienfaits de notre Grand Monarque : Il donne de si bonne
          grace, que bien que ses présens soient considerables, on est plus charmé d’entendre le
          recit de la maniere dont il les fait, que ceux qui les reçoivent ne sont ravis de la
          magnificence de ses dons. Comme on entend de temps en temps parler de Procés si
          extraordinaire, &amp; si remplis d’avantures, que les romans les plus surprenans n’ont
          rien qui en approche, je ne manqueray pas de vous en divertir, &amp; de vous en mander les
          veritables circonstances, qui ne sont jamais bien sçeuës que de ceux qui se donnent la
          peine de les rechercher avec soin. La curiosité attirant à Paris non seulement quantité
          des plus Illustres de toutes les Provinces de France, mais encor de plusieurs Estrangers,
          je vous instruiray du mérite extraordinaire de ceux qui se feront admirer. Je vous
          envoyeray toutes les Pieces galantes qui auront de la reputation, comme Sonnets,
          Madrigaux, &amp; autres Ouvrages semblables. Je vous manderay le jugement qu’on fera de
          toutes les Comedies nouvelles &amp; de tous les livres de galanterie qui s’imprimeront ;
          je dis galanterie, parce que je ne prétens point parler de ceux qui regardent les Arts
          &amp; Sciences, à cause que je ne m’en pourois si dignement acquiter que ceux qui prennent
          le soin d’en donner tous les quinze jours des Memoires. Je feray pourtant plus que je ne
          vous ay promis, &amp; j’espere vous écrire souvent quelques Avantures nouvelles en forme
          d’Histoires. Paris est assez grand pour m’en fournir ; il y arrive chaque jour des choses
          assez considérables ; &amp; ceux qui voyent un peu le Monde, apprenent souvent des
          avantures extraordinaires, &amp; en sont de mesme quelquefois les témoins ; &amp; je ne
          doute point que je ne puisse vous faire part presque chaque Semaine d’une Histoire
          nouvelle. Quand Paris n’en fourniroit pas toûjours la matiere, je ne puis manquer d’en
          apprendre du grand nombre d’Etrangers qui sont dans cette grande Ville. J’adjoûteray à
          toutes ces choses toutes les nouvelles des Ruelles les plus galantes, &amp; vous manderay
          jusques aux Modes nouvelles : On est ravy en Province de les apprendre ; &amp; de tout ce
          que l’on peut mander, rien n’est souhaité avec plus de passion. Vous croyez bien que les
          Coquettes de Paris me fourniront assez dequoy vous écrire sur ce sujet, &amp; que toutes
          les choses que je vous viens de promettre me fourniront separément dequoy vous entretenir
          d’un nombre infiny de nouvelles. Je ne vous en manderay pas beaucoup d’étrangeres, ny
          d’Etat ; &amp; je vous parleray seulement de ces grandes nouvelles publiques dont
          s’entretiennent ceux-mesmes qui ne font point profession d’en sçavoir. Comme il n’y a
          point de nouvelle si publique qui n’ait quelque chose de particulier, &amp; qui n’est pas
          sçeu de tout le monde, je vous informeray de ce qu’en croiront ceux qui devront les mieux
          sçavoir que les autres. Si je puis venir à bout de mon dessein, &amp; que vous conserviez
          mes Lettres, elles pouront dans l’avenir servir de Memoires aux Curieux, &amp; l’on y
          trouvera beaucoup de choses qui ne pourront se rencontrer ailleurs, à cause de la
          diversité des matieres dont elles seront remplies ; mais il m’importe peu qu’elles soient
          utiles à d’autres, pourveu qu’elles vous divertissent : c’est mon unique but, &amp; c’est
          pourquoi je commence par une Histoire avant que d’entrer dans le détail des nouvelles de
          la Semaine.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_013" resp="mercure">
        <head>[L’Histoire du Collier de Perles]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome I], p.
          13-34.</bibl>
        <p>c’est pourquoy je commence par une Histoire, avant que d’entrer dans le détail des
          nouvelles de cette Semaine. Un jeune Homme estant ces jours passez chez une belle Personne
          dont il n’estoit amoureux que par galanterie, ou plutost pour entretenir la conversation,
          (c’est une chose assez ordinaire, &amp; si la pluspart de nos jeunes Gens ne parloient
          d’amour aux Dames &amp; ne loüoient leurs beautez, ils n’auroient souvent rien à dire.)
          Celuy dont je vous vais conter l’avanture, ayant loüé en gros &amp; en détail tous les
          charmes de la jeune Beauté qu’il estoit venu voir, &amp; ne sçachant plus de quoy
          l’entretenir, cette charmante Personne ennuyée d’entendre toûjours la mesme chose,
          s’assoupit un peu, &amp; s’endormit enfin tout-à-fait, quoy qu’elle n’en eut pas dessein :
          mais comme elle avoit couru le Bal la nuit precedente, &amp; qu’elle estoit beaucoup
          fatiguée, &amp; que d’ailleurs elle estoit mal divertie par celuy qui l’entretenoit, elle
          ne pût resister aux charmes du Sommeil. Le Galant n’en fit pas de mesme ; la beauté de
          cette Belle endormie, &amp; le mouvement de son sein soûpirant, réveillerent ses sens ; il
          la regarda avec des yeux passionnez, &amp; son cœur luy dit plusieurs fois qu’il devoit
          profiter de l’occasion. Il ne sçavoit à quoy se resoudre, lorsqu’il jetta les yeux sur un
          Collier de vingt mille livres qu’elle avoit à son col, &amp; dont le ruban qui le lioit se
          trouva dénoüé. Cet Amant dont je cacheray le nom  sous celuy de Cleonte, sentit tout-à-coup
          des mouvemens bien contraires à ceux qu’il avoit eus un moment auparavant. Il n’y avoit
          pas deux jours qu’il avoit perdu son argent au jeu ; il aimoit la dépense ; il ne trouvoit
          plus de crédit, parce qu’il devoit beaucoup ; &amp; de plus, il estoit jeune &amp; un peu
          fripon de son naturel. Toutes ces choses jointes à une occasion si favorable, le firent
          entrer dans une tentation bien contraire à la premiere, &amp; ses regards ne s’attacherent
          plus qu’au Collier. Apres l’avoir bien regardé, il tourna sa veuë du costé de la porte. Il
          fit plus, il se leva, fit quelques tours dans la Chambre, &amp; fut mesmes jusques sur le
          degré pour voir si personne ne venoit. Il trouva toutes choses favorables à son dessein,
          &amp; revint auprès de Belise, (c’est ainsi que je nommeray cette Belle dans le reste de
          cette Histoire.) Il ne fut pas plutost aupres d’elle, qu’il demeura immobile, &amp; qu’il
          se mit à faire des reflexions. Je suis seul icy, dit il en luy-mesme, &amp; l’on ne pourra
          accuser que moy d’avoir pris ce Collier. Si je sors sans rien dire, je me rendray
          criminel ; &amp; si je demeure après l’avoir pris, on le cherchera par tout, &amp; l’on ne
          manquera pas de le trouver sur moy quelque chose que je fasse pour le bien cacher. Il vaut
          mieux que j’abandonne ce dessein. Si je l’abandonne, reprit il aussi-tost en luy-mesme, je
          seray indigne que la Fortune fasse jamais rien pour moy, &amp; vingt mille francs
          accommoderont bien mes affaires. Il fit alors dans sa teste un memoire de toutes les
          choses à quoy il employeroit ces vingt mille livres. Il en paya peu de debtes, mais en
          récompense il se fit une Caleche &amp; des Habits bien magnifiques : Il en mit beaucoup en
          Point, &amp; habilla son Train des plus belles Livrées du Monde ; &amp; sur cet ajustement
          il se tint seûr de la conqueste du cœur d’une douzaine de ces Femmes qui n’aiment que les
          Gens du bel air, qui se rendent à l’éclat plutost qu’au mérite, &amp; qui croyent que l’on
          ne peut estre honneste Homme avec un ajustement modeste &amp; un train ; mediocre. Les
          vingt mille livres ainsi distribuées dans la teste de Cleonte, il prit le Collier ; mais
          il n’en fut pas plutost maistre, qu’il sentit un tremblement par tout son corps ; &amp; la
          peur d’en estre trouvé saisi l’ayant pris, il résolut de le remettre. Il estoit sur le
          point de faire ce que ce repentir secret luy conseilloit, lors qu’il s’avisa d’avaler ce
          Collier qui estoit de trente-deux perles. C’estoit assez d’affaire, mais le desir d’avoir
          de l’argent l’en fit venir à bout. Quand il eut avalé la derniere perle, il se trouva
          embarassé du ruban ; il rêva quelque temps à ce qu’il en devoit faire, puis il s’avisa de
          le couper, ce qu’il fit en morceaux si menus, qu’ils estoient imperceptibles. Comme il
          falut beaucoup de temps pour toutes ces choses, il est aisé de s’imaginer que Belise
          s’éveilla bien-tost apres. Elle demanda aussi-tost son Collier. Cleonte se defendit de
          l’avoir pris. Elle crût qu’il avoit dessein de le luy faire chercher, &amp; tourna d’abord
          la chose fort galamment ; mais elle fut bien surprise, lors qu’elle vit qu’il se defendoit
          avec tout le sérieux d’un Homme qui veut faire croire que ce qu’il dit est veritable. Si
          vous voulez, luy dit-il, me faire donner un autre Habit, je le mettray en presence de ceux
          que vous ordonnerez, &amp; je laisseray le mien ; je me dépoüilleray tout nud ; &amp; je
          changeray mesme de linge. Belise se trouva dans un embaras inconcevable : Elle estoit
          assurée qu’elle avoit son Collier avant que de s’endormir, &amp; Cleonte estoit le seul
          qui fut entré dans sa Chambre, &amp; cependant son Colier ne se trouvoit point, quoy
          qu’elle eut fait une recherche aussi exacte que sa peine estoit grande. Cleonte la pressa
          de foüiller dans ses poches : Elle crût que puis qu’il l’en pressoit tant, qu’elle l’y
          trouveroit, &amp; qu’il n’avoit voulu que l’embarasser ; ce qui fut cause qu’elle se
          résolut de le satisfaire : mais justement dans le temps qu’elle y mettoit la main,
          Clidamant entra dans la Chambre, &amp; crût qu’elle l’embrassoit. Ce Clidamant avoit le
          privilege qu’ont tous les Amans, que l’on nomme <hi rend="i">les Tenans</hi> ; il entroit
          de plein pied, sans faire dire qu’il estoit à la porte. Vous ne vous étonnerez pas apres
          cela, Madame, d’aprendre qu’il fit tout ce que les Jaloux emportez ont coûtume de faire
          quand ils croyent qu’on leur manque de foy : Il ne pût retenir ses transports ; Cleonte en
          fut ravy, au lieu d’en paroistre affligé : il crût que ce bruit feroit cesser de parler du
          Collier ; &amp; comme il avoit de la bravoure (car pour du cœur on ne peut dire qu’il en
          eut apres les trente-deux pilulles qu’il avoit avalées) il dit à Clidamant qu’il l’alloit
          attendre dehors pour vuider leur differend. Ce Jaloux se preparoit à le suivre, lors que
          Belise les arresta tous deux, &amp; raconta l’avanture qui venoit d’arriver. Clidamant la
          trouva si extraordinaire, qu’il n’y pût d’abord adjoûter foy, &amp; sa jalousie fut cause
          qu’il se résolut de mettre tout en usage pour découvrir si Belise luy avoit dit vray. Il
          rêvoit aux moyens de venir à bout de son dessein, lors que deux ou trois Amis de cette
          Belle affligée, &amp; qui l’estoient aussi de Clidamant, entrerent dans la Chambre. Ils
          n’y furent pas longtemps sans apprendre ce qui venoit d’arriver : Leur étonnement fut
          grand, mais il le fut encore plus lors qu’ils virent que rien ne pouvoit faire dire à
          Cleonte ce qu’estoit devenu le Collier. Les prieres &amp; les menaces furent employées,
          mais ce fut toûjours inutilement, &amp; l’apresdînée se passa sans qu’on pût rien
          découvrir. Le dépit que Belise avoit de la perte de son Collier augmenta à mesure qu’elle
          perdit l’esperance de le revoir ; ce qui fut cause qu’elle assura que Cleonte l’avait
          volé, &amp; que c’estoit luy qui l’avoit mis où il estoit ; qu’il falloit ou qu’il l’eut
          caché, ou qu’il l’eut jetté à quelqu’un par la fenestre. La maniere dont Belise parla, fit
          croire à ces Messieurs qu’il estoit vray ; ce qui les obligea quand la nuit fut
          tout-à-fait venuë, d’envoyer quérir un Sac. Ils ne l’eurent pas plutost, qu’ils prirent
          Cleonte à quatre, &amp; se mirent par force dedans ; &amp; l’ayant bien lié, il se
          porterent sur la fenestre. Cette fenestre estoit au second étage, &amp; donnoit dans une
          Court remplie de pierre de taille, parce que on y bâtissoit. Dés qu’il fut sur cette
          fenestre, ils le menacerent de le jetter en bas, s’il n’avoüoit ce qu’il avoit fait du
          Collier. Ils luy firent tant de peur, qu’il demeura d’accord qu’il l’avoit. Il promit de
          le rendre, mais il demanda du temps : on luy en donna, mais ce ne fut qu’à condition qu’il
          diroit ce qu’il en avoit fait. Il s’en défendit quelque temps ; mais se voyant pressé de
          trop près, il avoüa la vérité. On le mit au mesme instant hors du Sac ; on le deshabilla
          malgré luy, &amp; on le coucha dans un Lit magnifique. Un de ces Meilleurs se donna apres
          la peine d’aller quérir une Medecine ; il eut soin qu’elle fut tres-forte, &amp;
          l’opération qu’elle fit le va bien faire connoistre. Cleonte resista longtemps avant que
          de la prendre ; mais à la fin il s’y résolut, de peur de scandale ; car on le menaça de le
          mener en prison, s’il ne la prenoit, &amp; de publier par tout qu’il estoit un Voleur. Ses
          tranchées furent grandes, &amp; il souffroit beaucoup, mais enfin il rendit à plusieurs
          fois trente-une perles : Il en restoit une, il offrit de la payer plus qu’elle ne valoit ;
          mais Clidamant voulut qu’il prit encor une Medecine : Elle le fit beaucoup souffrir avant
          que de luy faite rendre la trente-deuxiéme perle ; mais enfin elle vint, &amp; l’on donna
          congé à ce pauvre infortuné. Il s’en retourna purgé pour sa vie, &amp; plus abattu qu’il
          n’auroit esté apres une maladie de six mois. Voila, Madame, une Avanture arrivée depuis
          quelques jours, &amp; qui n’est encor connue que de tres-peu de personnes : Elle a quelque
          chose de si nouveau, que je ne croy pas que vous ayez jamais rien lû de semblable. Passons
          à des nouvelles qui sont plus publiques.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_034" resp="mercure">
        <head>[Honneurs rendus à la mémoire de feüe Madame de Montausier]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome I], p. 34-37.</bibl>
        <p>Quoy que mon dessein ne soit pas de vous entretenir toûjours des honneurs funebres que
          l’on rendra à ceux qui seront d’une naissance assez illustre pour obliger la Gazette à
          nous en parler, &amp; que je ne veuille pas vous fatiguer par la lecture des nouvelles
          publiques qui n’auront rien d’extraordinaire, je ne laisseray pas de vous faire remarquer
          ce qu’il y aura de nouveau dans celles qu’il semblera que je devrois passer sous silence,
          à cause du peu de plaisir que la lecture en donne. Je croy que la nouvelle du Service fait
          à Roüen pour feüe Madame de Montausier est de ce nombre, &amp; que pouvant aisément estre
          devinée, (parce que c’est la coûtume de rendre des devoirs funebres aux Morts) je ne
          devrois point parler. Cependant le merite extraordinaire de cette Illustre Defunte, &amp;
          l’estime particuliere que Monsieur Pelot Premier President du Parlement de Roüen en
          faisoit, ont esté cause que ces tristes honneurs ont esté accompagnez de circonstances
          dignes d’estre remarquées ; &amp; que contre l’usage de cette Illustre et Celebre
          compagnie, d’aller en Corps à de pareilles Cerémonies, elle a bien voulu faire quelque
          chose d’extraordinaire pour honorer la memoire d’une Personne aussi recommandable par son
          merite que feüe Madame de Montausier.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_037" resp="mercure">
        <head>[Éloge de Monsieur l’Abbé de Noailles]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome I], p. 37-40.</bibl>
        <p>Je ne sçais si je vous dois mander que M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Noailles fit
          dernierement paroistre son Esprit en Sorbonne, &amp; qu’il étonna tous les vieux docteurs.
          Vous direz sans doute en lisant cette nouvelle, que si je vous parle de tous ceux qui
          soûtiendront des Theses, je grossiray mes Lettres de nouvelles peu curieuses : mais quand
          vous sçaurez qu’il fit dans son premier Acte sur les matieres de Theologie, ce que les
          autres ne font que dans les derniers, vous trouverez que cette circonstance rend cette
          nouvelle digne de vous estre mandée, &amp; elle vous fera concevoir une idée de cet
          Illustre Abbé, qui vous le fera distinguer des autres quand vous en entendrez parler : Et
          comme mon dessein est, en vous mandant des nouvelles, de vous faire connoistre le merite
          des plus considérables Personnes de France, je ne laisseray échapper aucune occasion de
          vous en parler ; &amp; si les nouvelles que je vous manderay quelque fois, n’ont rien
          d’assez particulier pour vous apprendre quelque chose, les Eloges que je feray de ceux
          dont je vous entretiendray, serviront du moins à vous les faire connoistre. Ainsi les
          nouvelles les moins curieuses vous apprendrons ce qu’il est bon de sçavoir, lors que l’on
          est autant du Monde que vous, &amp; que l’on y fait une aussi belle figure.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_044" resp="mercure">
        <head>[Histoire des Bas de Soye verds]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 44-60.</bibl>
        <p>Puis que je dois commencer les Nouvelles que je me suis engagé de vous écrire chaque
          Semaine par quelque Avanture extraordinaire, en voicy une véritable, &amp; qui aura sans
          doute de quoy vous divertir.</p>
        <p>Un jeune Souverain, galant &amp; amoureux, se trouvant un jour dans une Promenade, sans
          avoir avec luy l’ordinaire Confident de ses galanteries, apres avoir rêvé quelque temps,
          le demanda avec empressement, ce qui engagea tous les Courtisans de ce Prince à courir de
          tous costez pour chercher Cleodate, (c’est ainsi que se nommoit ce Favory, ou plutost
          c’est sous ce nom que je parleray dedans cette Histoire, puis que vous m’avez fait sçavoir
          que vous vouliez que je ne vous écrivisse que sous de faux noms toutes les Avantures
          galantes dont j’aurois à vous faire part.) Philemon, jeune Cavalier, &amp; plus ardent que
          les autres à faire sa cour, fut le plus heureux, &amp; il sembloit aussi que c’estoit plus
          particulierement à luy que son Maistre s’estoit adressé. Il vola chez Cleodate, dont la
          Maison avoit une porte de derriere vis-à-vis le Palais du Prince, qu’il trouva ouverte :
          Il avoit esté obligé de faire un grand tour, s’il avoit voulu passer par la porte
          ordinaire ; il y eut inutilement demandé Cleodate, on luy auroit dit qu’il n’y estoit
          pas : Ce Cavalier qui n’estoit guere moins galant que son Maistre, dont il estoit le
          Confident, estoit sorty seul, &amp; estoit aussitost rentré chez luy par cette porte
          secrete sans qu’aucun de ses Gens s’en fut apperçû. Ce fut donc par cet endroit que
          Philemon entra sans rencontrer personne : Il monta par un petit escalier dérobé qui estoit
          dans un lieu sombre ; il le connoissoit fort bien, &amp; ce n’estoit pas la premiere fois
          qu’il en eut appris les détours. Il fut d’abord à la porte de la Chambre, où il croyoit
          que Cleodate dût estre, il n’y trouva personne ; ce qui l’obligea de heurter à celle d’un
          petit Cabinet qui en estoit tout proche. Apres avoir heurté long-temps sans qu’on luy eut
          répondu, il s’avisa de regarder par la serrure : il apperçût aussi-tost Cleodate avec une
          Dame qu’il ne pût reconnoistre, parce qu’il ne pût voir son visage ; il remarqua seulement
          que ses Bas de soye estoient verds, &amp; que ses jarretieres estoient fort riches : Il
          devina aisément par les signes qu’ils se faisoient de ne point parler &amp; de ne point
          marcher, qu’ils ne vouloient pas qu’on sçeut qu’ils estoient dans ce Cabinet, &amp; qu’ils
          estoient résolus de n’ouvrir la porte à qui que ce fut. Philemon s’en retourna, dans le
          dessein de dire au Prince qu’il n’avoit pas trouvé Cleodate. Il le dit en effet, mais ce
          fut d’une manière qui fit soupçonner qu’il y avoit du mystere ; il ne pût s’empescher de
          sourire en prononçant son nom. Le Prince en voulut sçavoir la cause ; il la demanda,
          &amp; mesme avec empressement. Il en fut bientost instruit ; on ne peut rien refuser aux
          Souverains, &amp; Philemon luy raconta tout ce qu’il avoit vû. Cette avanture qui devoit
          divertir le Prince, luy causa un chagrin qui fit repentir cent fois Philemon de la
          foiblesse qu’il avoit euë de luy découvrir une chose qui luy causoit de la douleur,
          &amp; qui pouvoit estre prejudiciable à Cleodate. Ce Prince estoit amoureux d’une jeune
          Beauté de sa Cour, &amp; il soupçonnoit ce Favory d’avoir pour elle les mesmes sentimens.
          Il demanda à Philemon s’il reconnoistroit bien la Dame qu’il avoit veuë par les jambes.
          Philemon fut si prompt à répondre que oüy, qu’il n’eut pas le temps de songer qu’il
          s’exposoit à donner un déplaisir à son Maistre qui pouroit perdre son Amy. Le Prince
          repartit aussi-tost, que si cette Dame estoit de la Cour, il la luy feroit voir avant
          qu’il fut peu ; &amp; presque dans le mesme moment il engagea la Princesse sa Femme à
          mander toutes les Dames, &amp; si-tost qu’elles furent arrivées chez elle, il leur proposa
          de monter à Cheval pour une partie de Chasse. Les uns disent qu’il leur donna le temps de
          prendre des Jupes courtes ; les autres soûtiennent le contraire. Il pouvoit souhaiter
          qu’elles en eussent, afin de voir plus facilement leurs Bas ; mais aussi il devoit
          craindre qu’en leur donnant le temps d’en changer, elles ne changeassent de Bas aussi :
          S’il l’apprehenda, il fut guery de sa peur, comme vous l’apprendrez par la suite de cette
          avanture. Ce Prince qui estoit naturellement galant, le parut en cette occasion beaucoup
          plus qu’il n’avoir accoutumé ; il parla à toutes les Dames, &amp; voulut les aider toutes
          luy-mesme à monter à Cheval. Vous jugez bien à quel dessein, &amp; que par cette adroite
          galanterie il ne cherchoit qu’à découvrir la Dame aux Bas verds. Il avoit déjà mis
          plusieurs Belles à Cheval, sans avoir trouvé ce qu’il apprehendoit de rencontrer, lors
          qu’il vit les plus belles Jambes du monde avec des Bas de soye verds. Vous allez estre
          aussi surprise que luy, Madame, quand vous apprendrez que c’estoit à sa Maîtresse qu’il
          les trouva ; mais il n’est pas encor temps de vous étonner, &amp; ce qui suit vous
          paroistra encor plus surprenant. Ce Prince au desespoir, plein d’amour &amp; de jalousie,
          fit un grand cry en appercevant ces Bas, &amp; demeura immobile. Philemon qui n’estoit pas
          loin de luy, s’apperçût du sujet de son chagrin, &amp; luy dit à l’oreille que les Bas
          verds qu’il avoit vus estoient d’un verd plus enfoncé, &amp; que les jarretieres estoient
          d’une autre couleur. Tu me veux abuser, luy repartit le Prince, pour soulager ma douleur ;
          mais si je ne trouve point d’autres Bas verds, je n’adjoûteray pas foy à tes discours. En
          achevant ces paroles, il affecta de faire paroistre sur son visage &amp; dans ses discours
          la gayeté qu’il n’avoit pas dans le cœur ; &amp; d’un air plein d’enjoüement &amp; de
          galanterie, il aida à monter à Cheval au reste des Dames. Il estoit aupres de la derniere,
          sans avoir vu d’autres Bas verds que ceux de sa Maîtresse ; &amp; comme la crainte de n’en
          pas trouver davantage le saisit, elle l’empescha de lever les yeux sur elle, de maniere
          qu’il regarda d’abord à les jambes sans sçavoir qui elle estoit : Il fut bien surpris de
          trouver des Bas pareils à ceux dont Philemon luy avoit parlé, &amp; des jarretieres toutes
          semblables à celles qu’il luy avoit dépeintes. Philemon qui ne songeoit qu’à tirer le
          Prince de la peine où il estoit, &amp; à luy faire connoistre qu’il n’avoit pas eu dessein
          de le tromper, avoit toûjours eu la veuë baissée, pour chercher des yeux ce qu’il
          souhaitoit de trouver ; de sorte que le Prince &amp; luy se dirent en mesme temps qu’ils
          avoient trouvé ce qu’ils cherchoient. Si leur joye fut grande, leur surprise ne le fut pas
          moins lors qu’en levant tous deux la teste, presque dans le mesme instant ils
          apperçûrent.… Je croy que vous estes bien impatiente de le sçavoir, &amp; que vostre
          curiosité souffriroit beaucoup, si je la faisois davantage languir. C’estoit la Femme de
          Philemon, dont la veuë le rendit encor plus sot qu’il ne l’estoit en effet. Le Prince
          parut aussi interdit que luy, mais il ne laissa pas d’en rire dans le fonds de son ame.
          L’Histoire n’en dis pas davantage ; &amp; comme je vous ay promis de ne vous dire que des
          veritez, je n’y adjoûteray rien, quoy qu’il me fut aisé d’inventer beaucoup de choses sur
          une si belle matiere.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_065" resp="mercure">
        <head>[Discours sur le <hi rend="i">Bajazet</hi>, Tragédie du Sieur Racine]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 65-71.</bibl>
        <p>On representa ces jours passez sur le Theatre de l’Hostel de Bourgogne une Tragédie
          intitulée <hi rend="i">Bajazet</hi>, &amp; qui passe pour un Ouvrage admirable. Je croy
          que vous n’en douterez pas, quand vous sçaurez que cet Ouvrage est de Monsieur de Racine,
          puis qu’il ne part rien que d’achevé de la plume de cet Illustre Autheur. Le sujet de sa
          tragédie est Turc, à ce que rapporte l’Autheur dans sa Préface. Voicy en deux mots ce que
          j’ay appris de cette Histoire dans les Historiens du Païs, par où vous jugerez du génie
          admirable du Poëte, qui sans en prendre presque rien, a sçeu faire une Tragédie si
          achevée.</p>
        <p>Amurat avoit trois Freres, quand il partit pour le Siege de Babylone : Il en fit
          étrangler deux, dont aucun ne s’appelloit Bajazet ; et l’on sauva le troisiéme de sa
          fureur, parce qu’il n’avoit point d’Enfans pour succeder à l’Empire. Ce Grand Seigneur
          mena dans son voyage sa Sultane favorite. Le Grand Visir que se nommoit Mahemet Pacha, y
          estoit aussi, comme nous voyons dans une Relation faite par un Turc de Serrail, &amp;
          traduite en François par Monsieur du Loir, qui estoit alors à Constantinople, &amp; ce fut
          ce Grand Visir qui commença l’attaque de cette fameuse Ville vers le Levant, avec le
          Gouverneur de la Gréce Aly Pacha, Fils d’Arlan, &amp; l’Aga des Janissaires avec son
          Regiment. À son retour il entra triomphant à Constantinople, comme avoit fait peu de jours
          auparavant le Grand Seigneur son Maistre. Cependant l’Autheur de Bajazet le fait demeurer
          ingénieusement dans Constantinople sous le nom d’Acomat, pour favoriser les desseins de
          Roxane qui se trouve dans le Serrail de Bisance, quoy qu’elle fut dans le Camp de sa
          Hautesse ; &amp; tout cela pour élever à l’Empire Bajazet, dont le nom est tres-bien
          inventé. Le troisiéme Frere du Sultan Amurat qui restoit, &amp; qui luy échapa, par les
          soins de leur commune Mere, se nommoit Ibrahim, dont ce cruel Empereur eut la barbarie de
          se vouloir défaire, dans l’extrêmité de la maladie qui le fit mourir, à dessein (dit-on)
          de faire son Sucesseur le jeune Mustapha Capoudan Pacha, son Favory, à qui il avoit donné
          en mariage une Fille unique qu’il avoit eüe de la Sultane qu’il aimoit le plus. Je ne puis
          estre pour ceux qui disent que cette Piece n’a rien d’assez Turc ; il y a des Turcs qui
          sont galans, &amp; puis elle plaist ; il n’importe comment ; &amp; il ne couste pas plus
          quand on a à feindre, d’inventer des caracteres d’honestes Gens &amp; de Femmes tendres
          &amp; galantes, que ceux de barbares qui ne conviennent pas au goust des Dames de ce
          Siecle, à qui sur toutes choses il est important de plaire.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_071" resp="mercure">
        <head>[Avantures arrivées à Constantinople à un François, par laquelle on peut juger de la
          galanterie des Turcs]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 71-89.</bibl>
        <p>La galanterie &amp; l’honnesteté des Turcs n’est pas une chose sans exemple, &amp; nous
          en avons une Histoire tres-agreable dans une Lettre de Monsieur du Loir écrite à Monsieur
          Charpentier en 1641. que vous serez peut-estre bien aise que je vous rapporte icy. Il dit
          en parlant d’un de ses Amis qui estoit depuis peu arrivé à Constantinople.</p>
        <p>Il ne fut pas si-tost arrivé icy, que trois jours apres une Dame luy voulut faire
          connoistre l’inclination qu’elle avoit euë pour luy : Elle fit jetter par une de ses
          Compagnes sur sa fenestre, des Citrons piquez de cloux de girofle, qui sont icy les
          premiers poulets &amp; les premiers messages d’Amour ; &amp; luy goûtant combien le
          plaisir est grand d’estre aimé, répondit avec pareille ardeur à la passion de son Amante :
          C’est une jeune Turque de fort bonne condition, nommée Zenhakhoub, avec laquelle il
          entretient un commerce amoureux dont l’histoire est tres-particulière ; &amp; certes si
          les avantures sont trouvées d’autant plus belles qu’elles ont esté dangereuses, peu le
          disputeront à celles de cette intrigue : mais quelque résolution que j’aye faite de ne
          vous en point parler, je ne puis m’empescher de vous raconter ce qui luy arriva
          dernierement, parce que l’avanture est fort surprenante, &amp; de la nature de celles
          qu’on ne trouve pas desagreables à lire. Ce teméraire s’estoit souvent déguisé en Fille,
          pour voir celle qu’il aimoit dans les assemblées de Nopces où il estoit introduit par une
          Juïve, Confidente de ses amours, qui le faisoit passer pour une Esclave qu’elle disoit
          avoir achetée depuis peu. Sa jeunesse, sa connoissance qu’il avoit des Langues du Païs,
          &amp; l’amour dont il brûloit, luy fournissoient un assez favorable passeport : mais il
          n’y a pas longtemps que par une audace &amp; une imprudence étrange, estant allé en habit
          d’Homme chez sa Maîtresse, il la pensa perdre, &amp; périr. Zennakhoub estant depuis
          longtemps recherchée en mariage, l’avoit toûjours déguisé à ce nouvel Amant, &amp; ne se
          résolut de luy dire que quand apres avoir fait tout son possible pour l’empescher, elle
          vit que la conclusion en estoit inévitable. Pour lors elle l’envoya querir un jour de bon
          matin, &amp; luy manda de venir aussi-tost avec la Juïve pendant que les Turcs font
          l’Oraison du point du jour, parce qu’elle craignoit de n’avoir plus les occasions de
          pouvoir luy parler. Luy n’ayant pas eu le loisir de déguiser son Sexe, eut à peine celuy
          de cacher ses habits d’une Veste, &amp; de couvrir son menton d’une fausse barbe ;
          &amp; ainsi estant entré chez Zennakhoub, il fut bien surpris de la trouver d’abord dans
          un sérieux extraordinaire ; mais il le fut bien davantage, quand apres plusieurs soûpirs
          entre-coupez de sanglots, elle luy declara son mariage, &amp; luy dit qu’elle ne l’avoit
          envoyé quérir que pour luy donner congé, &amp; le prendre de luy. D’abord il demeura
          interdit, sans pouvoir dire une seule parole ; la tristesse luy saisit le cœur,
          &amp; durant son silence il témoigna par ses yeux à Zennakhoub l’extréme douleur dont il
          estoit touché. Enfin tous deux s’estans quelque temps entretenus avec leurs regards
          seulement, Zennakhoub par un grand soûpir luy donna à entendre qu’il estoit temps de se
          séparer. Je ne vous diray point ce qu’ils purent se dire en cette occasion ; car outre que
          ce seroit estre trop long, je veux vous épargner une douleur pareille à celle que je
          ressentis quand il m’en fit le récit ; &amp; vous pouvez vous l’imaginer, mais vous ne
          sçauriez juger ce qui leur arriva. Il tenoit la main de Zennakhoub, &amp; il m’a juré
          qu’il croyoit que l’ardeur de ses baisers l’eussent pu brûler, si les larmes qu’il
          répandoit en mesme temps dessus n’en eussent modéré la flâme. C’est tout dire, qu’enfin la
          violence de l’amour le transporta au dela des bornes du respect que cette vertueuse Fille
          luy avoit prescrit, &amp; dans lesquelles il s’estoit toûjours retenu. Il voulut luy
          baiser la bouche ; mais elle qui sentoit son ame tomber dans l’abandonnement de sa
          passion, &amp; que sa raison estoit à bout, craignant que sa resistance ne fut à la fin
          trop foible pour sa pudeur, par un mouvement bien etrange, tira un poignard qu’elle avoit
          à sa ceinture, &amp; le luy presenta, le priant par les plus pressantes considérations
          qu’elle pût luy alléguer, de luy oster plutost la vie, que d’offenser son honneur. D’abord
          tous les sens de nostre Amy se gelerent ; mais s’estans échaufez peu à peu dans cette
          contestation amoureuse, comme il vouloit la desarmer, il luy fit baisser la main,
          &amp; elle se frapa à la cuisse, en sorte que la veuë de son sang, &amp; les autres
          mouvemens dont son ame estoit déjà agitée, la firent évanoüir. L’effroyable cry qu’il fit
          la voyant en cet état, avertit les Femmes de la Maison, qui accoururent aussi-tost,
          &amp; à qui on ne pouvoir refuser la porte de la Chambre : mais avant qu’elles fussent
          arrivées, la Nourrice de Zennakhoub avoit déjà enfermé dans une Alcove celuy qui estoit
          cause de tout ce bruit-là ; &amp; comme le coup n’avoit fait qu’éfleurer la peau, elles la
          trouverent qui portoit Zennakhoub dans un Balcon pour estre à l’air, faisant passer cet
          accident pour une foiblesse. Cependant on estoit allé querir la Mere, qui vint en grande
          haste, &amp; trouva sa Fille qui commençoit à reprendre ses esprits par le moyen de l’eau
          fraische qu’on luy avoit jettée sur le visage ; mais elle pensa retomber dans son
          évanoüissement, lors qu’elle se vit entre les bras de sa Mere, dans l’incertitude de ce
          que pouvoit estre devenu son Amant : Bien luy en prit d’estre foible, car autrement elle
          auroit donné des marques trop apparentes de son inquietude : mais avant qu’elle fut bien
          revenuë à soy, elle eut des marques que sa Mere estoit plus touchée de tendresse que de
          Colere, &amp; elle jugea bien par là &amp; par les termes dont elle plaignoit son mal,
          qu’elle en ignoroit &amp; l’autheur &amp; la cause : Elle n’estoit pourtant pas hors de
          peine pour son Amant, qui de son costé ne passoit pas mieux le temps, &amp; n’entendoit
          personne approcher du lieu où il estoit, qu’il ne pensast qu’on vint à luy ; &amp; il crut
          mesme estre tout-à-fait découvert, quand la Jüive feignant de chercher quelques hardes,
          fut luy jetter des habits de Fille pour se déguiser. J’estime maintenant que dans la
          crainte que vous avez pour luy, ce seroit assez de vous dire qu’à la faveur de ce
          déguisement il sortit de la Maison ; mais ce n’estoit pas assez pour son amour, il voulut
          hazarder plus pour voir Zennakhoub avant que de la quitter ; &amp; ce qui me fait encor
          trembler quand j’y songe, est la hardiesse qu’il eust d’entrer où elle estoit,
          &amp; d’aller dire quelque chose à l’oreille de la Juïve, comme s’il eut esté une Esclave
          qui venoit la querir. Si la Mere de Zennakhoub n’eust esté occupée d’ailleurs,
          &amp; prévenuë de douleur, &amp; qu’elle eust pris garde quand il entra à la surprise
          étonnante de la Juïve qui pâlit, &amp; à l’alteration du visage de sa Fille qui tout d’un
          coup s’enflâma, il luy fut peut-estre venu dans l’esprit toute autre chose que la crainte
          dont elle fut frapée, que ce changement soudain ne fut un symptôme du mal de Zennakhoub :
          mais elle n’en pût rien soupçonner ; &amp; la Malade ayant appellé la Juïve, comme si elle
          eust voulu quelque service d’elle, &amp; qu’elle luy aidast à relever sa teste sur un
          quareau, elle luy commanda tout-bas d’emmener au plutost ce teméraire, afin de donner le
          calme à son ame, que l’amour &amp; la crainte agitoient cruellement. Ils sortirent en méme
          temps ; &amp; cette blessure de Zennakhoub ayant esté plus favorable que funeste, n’a
          servy que de prétexte au retardement de son mariage.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_089" resp="mercure">
        <head>[Suite du discours sur le <hi rend="i">Bajazet</hi>, Tragédie du Sieur Racine]
          *</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 89-90.</bibl>
        <p>Mais retournons à l’Autheur de Bajazet, dont l’ouvrage m’a donné lieu de vous raconter
          cette aventure. Je n’ay rien à vous dire de son mérite ; il est si grand qu’on ne peut
          trouver de place sur le Parnasse aujourd’huy digne de luy estre offerte ; &amp; ses Amis
          le placent entre Sophocle &amp; Euripide, aux Pieces duquel il semble que Diogene Laërce
          veüille nous faire entendre que Socrate avoit la meilleure part des plus beaux endroits.
          Les Rivaux de cet Euripide ou Socrate François, voudroient bien je croy le voir déjà où
          sont ces grands personnages Grecs, quand bien mesme sa memoire devroit estre aussi
          glorieuse que celle qu’ils ont meritée.</p>
        <p rend="right i">À Paris, ce 9. Janvier. </p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_091" resp="mercure">
        <head>[L’Histoire de celle qui aima mieux se brûler avec son Mary, que de le voir
          infidèle]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 91-109.</bibl>
        <p>Je ne sçay, Madame, si mes Lettres auront eu le bonheur de vous plaire ; mais je vous
          assure que je m’informe avec soin des Nouvelles les plus curieuses, &amp; des avantures
          les plus surprenantes, &amp; je croy que celle dont je vais vous entretenir, ne vous
          paroistra pas moins extraordinaire que les precédentes ; elle est arrivée depuis peu dans
          une des Provinces de ce Royaume, où elle fait encor beaucoup de bruit. Celiante Homme de
          qualité, bien fait, spirituel, plein de courage, &amp; qui avoit donné des marques de son
          esprit &amp; de sa valeur dans un temps où les autres commencent à peine d’entrer dans le
          Monde, devint éperdûment amoureux de la jeune Lydiane. Vous croyez peut-estre que je vais
          vous la dépeindre comme une Heroïne de Roman, &amp; que je vais vous dire qu’elle estoit
          la plus belle Personne du Monde : mais comme je raconte une Histoire veritable, je
          laisseray le soin de faire ces belles peintures aux Inventeurs ingénieux de ces beaux
          Romans, dont les plus beaux Esprits de France ont souvent diverty toute la Terre. Tout ce
          que je vous puis dire à l’avantage de Lydiane, c’est qu’elle estoit de belle taille,
          &amp; qu’elle avoit infiniment d’esprit. Quoy qu’elle ne passast pas pour belle, il
          falloit bien qu’elle eust quelque agrément ; &amp; si elle n’en avoit pas pour tout le
          monde, il falloit du moins qu’elle en eust aux yeux de son Amant, s’il est vray que les
          Proverbes n’ayent jamais menty. Lydiane estoit de naissance, elle devoit avoir de grands
          biens en mariage, &amp; devoit estre seule heritiere de deux de ces Parens qui avoient la
          réputation d’estre des plus riches de la Province. Vous sçavez, Madame, qu’on ne s’y
          trompe guere : ceux qui passent pour riches en Province, le sont souvent en effet ; leur
          bien paroist aux yeux de tout le monde, &amp; leurs terres sont des effets qu’on n’enleve
          pas en une nuit. Les grands biens de Lydiane, &amp; l’espoir des grands héritages qui la
          regardoient, luy attirerent une foule incroyable d’Amans de toutes sortes de qualitez,
          entre lesquels Celiante ne parut pas des moins empressez. Comme elle n’estoit pas belle,
          &amp; qu’elle avoit assez d’esprit pour le connoistre, elle résolut de ne donner son cœur
          qu’à celuy qu’elle croiroit le moins interessé. Ce n’estoit pas une chose facile à
          démesler, les Hommes sçavent bien se contrefaire ; &amp; quand il y va de leur interest,
          on en trouve peu qui n’apprennent bientost à devenir hypocrites. Lydiane apres les avoir
          tous examinez à loisir, &amp; les avoir éprouvez par mille adresses spirituelles, crût que
          Celiante estoit le plus honneste Homme ; &amp; l’ayant jugé le plus parfait &amp; le moins
          interessé, elle crût qu’elle luy devoit donner son cœur. Il s’apperçeut du penchant
          qu’elle avoit pour luy ; ce qui l’engagea de la presser encor davantage. Il obtint
          bientost ce qu’il souhaitoit ; on ne resiste pas longtemps apres une résolution pareille à
          celle que Lydiane avoit faite. L’intelligence qui se forma entr’eux fut bien-tost sçeuë de
          tous les Amans de cette spirituelle Personne, &amp; ses Parens ne tarderent guere à
          l’apprendre. Le choix du cœur de Lydiane ne fut pas le leur ; ils n’avoient pas pris tant
          de précautions qu’elle pour le faire, &amp; celuy qui leur avoit paru le plus riche, leur
          avoit paru aussi le plus digne de la posseder. Je ne vous décriray point icy les chagrins
          qu’eurent ces Amans, ny ce que Lydiane soufrit du costé de l’Amour, &amp; de celuy de ses
          Parens ; on voit peu d’Histoires amoureuses où l’on ne trouve les mesmes choses. Je me
          contenteray donc de vous dire qu’apres bien des traverses, la prudente Lydiane sçeut si
          bien se conduire, &amp; menagea si bien l’esprit de ses Parens, que quelque temps apres
          avoir obtenu qu’elle n’épouseroit point celuy qu’ils luy vouloient donner, ils
          consentirent qu’elle épousast Celiante. Rien ne fut plus heureux que les premieres
          années ; de leur mariage ; ils s’aimerent en Amans, &amp; l’on ne vit jamais une union si
          parfaite : peut estre qu’elle auroit duré plus long-temps, si les yeux de la jeune Elise
          ne fussent venus troubler leur repos. Jamais Femme ne fut si coquette, &amp; ne mit plus
          de choses en usage pour plaire : Elle plût à Celiante malheureusement pour luy, &amp; elle
          sçeut l’attacher avec tant d’adresse &amp; tant d’artifice, qu’il perdit peu à peu tout
          l’amour qu’il avoit pour sa Femme. Il cessa d’abord d’estre si complaisant pour elle ; il
          fut en suite jusques à l’indiférence, &amp; de cette indiférence il passa au mépris. Les
          choses n’en demeurerent pas là ; &amp; comme les Coquettes ne se contentent pas des cœurs,
          &amp; qu’elles ne s’étudient à les gagner que pour attirer autre chose, Celiante se trouva
          insensiblement engagé à faire tous les jours des présens nouveaux à Elise ; &amp; cette
          spirituelle Coquette en sçavoit si bien faire naistre les occasions, qu’il sembloit
          qu’elles s’offrissent d’elles-mesmes. Vous pouvez vous imaginer que Lydiane ne souffrit
          pas fort patiemment la perte du cœur de Celiante, &amp; la dissipation de leur bien : Ils
          eurent plusieurs démeslez là-dessus qui firent beaucoup d’éclat ; mais comme Lydiane
          aimoit passionnément son Mary, elle se racommoda souvent avecque luy : mais enfin les
          choses vinrent à un point, qu’elle fut obligée de se plaindre hautement, &amp; les mauvais
          traitemens suivirent l’indiférence, les mépris, &amp; la dissipation des biens. L’éclat
          qu’Elise en fit, réjouït Celiante, loin de l’affliger ; il luy donna lieu de quitter sa
          Femme, &amp; d’aller demeurer avec sa Maîtresse. Lydiane qui croyoit n’avoir plus tant
          d’amour pour son Mary, parce qu’elle n’avoit pas sujet de l’aimer, ne sentit d’abord ny
          toute sa douleur, ny tout son amour ; elle crût mesme qu’elle le haïssoit, parce qu’elle
          faisoit ses efforts pour le haïr. Quelque temps apres elle eust des retours de tendresse
          qui luy firent soufrir tout ce que la jalousie a de plus cruel, &amp; elle entra enfin
          dans un desespoir si furieux, qu’il luy fit réfoudre ce que vous allez apprendre. Elle
          feignit d’estre malade, &amp; que son mal empiroit tous les jours ; elle gagna un Médecin
          pour dire la mesme chose : Elle demanda à voir son Mary, &amp; dit quelle ne vouloit pas
          mourir sans se remettre bien avec luy. On le fut aussitost querir à la Campagne, où il
          estoit avec Elise. Son intérest le fit venir en diligence, car il avoit encor quelque
          chose de considérable à esperer de sa Femme, pourveu qu’il fut bien avec elle avant
          qu’elle mourut. Il ne fut pas si-tost arrivé, qu’il luy demanda pardon ; ce qu’elle luy
          accorda du moins en apparence, &amp; ils parurent de la meilleure intelligence du monde.
          Dés le second jour elle le pria de coucher dans sa Chambre, &amp; de ne l’abandonner pas.
          Il en demeura d’accord, &amp; elle luy fit dresser un Lit aupres du sien. Quelque temps
          apres elle dit qu’elle se portoit mieux, &amp; qu’il n’estoit pas besoin que d’autres Gens
          que son Mary couchassent dans sa Chambre. On crût qu’elle avoir quelque chose de
          particulier à luy dire ; ce qui fut cause qu’on luy obeït, quoy qu’avec assez de peine,
          car on appréhendoit qu’elle ne se trouvast mal. Elle fit mille caresses à son Mary ce soir
          là, &amp; quand il fut endormy ; elle se leva &amp; cacha la clef de la Porte. Elle mit
          quelques fagots au milieu de la Chambre, avec des tables &amp; des sieges, puis elle y mit
          le feu en plusieurs endroits, &amp; aux paillasses des deux Lits. Il estoit déjà grand
          lors que Celiante se réveilla : il voulut d’abord courir à la Porte, que la fumée &amp; le
          feu l’empescherent de trouver ; mais cela ne luy auroit de rien servy. Il faut périr, luy
          dit Lydiane en l’arrestant par le bras ; &amp; puis que tu n’as pas voulu vivre avec moy,
          je te veux montrer que je t’aime assez pour mourir avec toy. Elle luy dit encor quelque
          chose, &amp; il luy répondit : mais ceux qui vinrent pour les secourir, n’en purent
          entendre davantage, &amp; ne purent empescher que le feu ne les consommast tous deux.
          Elise a eu tant de regret d’avoir esté cause d’une si cruelle avanture, qu’elle s’est
          jettée dans un Convent, où la penitence qu’elle fera de ses fautes, ne rendra pas la vie à
          ces pauvres malheureux que l’amour a fait périr dans des flâmes bien plus ardentes que les
          siennes.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_109" resp="mercure">
        <head>[Discours sur le Mariage de Bachus, Comedie héroïque]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 109-111.</bibl>
        <p>On ne parle icy que de divertissemens, &amp; jamais les Balets &amp; la Musique ne furent
          si à la mode. Les Comédiens du Marais ont représenté depuis peu une Piece qui en est toute
          remplie ; elle est initulée <hi rend="i">le Mariage de Bachus et d’Ariane</hi> ; les
          Chansons en ont paru fort agreables, &amp; les Airs en sont faits par ce fameux Monsieur
          de Moliere, dont le mérite est si connu, &amp; qui a travaillé tant d’années aux Airs des
          Balets du Roy : Elle est de l’Autheur <hi rend="i">des Amours du Soleil</hi>, qui firent
          tant de bruit l’année dernière, &amp; qui cet Hyver ont encor occupé le Theatre pendant
          deux mois. Je ne vous diray rien à l’avantage de ses Pieces, il est trop de mes Amis,
          &amp; les loüanges que je luy donnerois seroient peut-estre suspectes.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_114" resp="mercure">
        <head>[L’Histoire de la Famille visionnaire]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 114-128.</bibl>
        <p>Quoy qu’il n’y ait rien de plus ordinaire que les complimens, il n’y a souvent rien de
          plus ennuyeux &amp; de plus inutile ; c’est pourquoy je vous prie, Madame, de trouver bon
          que je n’en mette pas à la teste de toutes mes Lettres, &amp; que je les commence
          quelquefois par l’Histoire que j’auray à vous raconter. En voicy une où vous trouverez
          quelque chose d’assez nouveau.</p>
        <p>Un de ces jeunes Gens qui sçavent tout faire, &amp; ne font rien ; de ces habiles
          faineans qui passent souvent la plus grande partie de leur vie à attendre des emplois,
          ayant mangé tout son bien, qui n’estoit pas grand, en se flatant toûjours de l’espoir
          d’une haute fortune, se trouvant fort incommodé, crût que pour attendre plus à son aise
          les emplois qui le devoient élever haut, il devoit se marier, &amp; manger le bien d’une
          Femme comme il avoit fait le sien. Son mérite prétendu luy en fît bientost trouver,
          &amp; les grandes choses dont il se disoit capable, firent croire que s’il pouvoit un jour
          avoir le moindre employ dans les Finances, il pouroit en peu de temps gagner deux ou trois
          millions de bien. Il ne manqua pas d’exemples fameux de ses prodigieuses fortunes pour
          autoriser ses grandes espérances ; &amp; il fit voir que tous ceux qui avoient tant gagné,
          estoient des ignorans aupres de luy. Les Parens de celle qu’il demanda en mariage,
          donnerent dans ce panneau, &amp; crûrent que s’il pouvoit un jour entrer dans les Partis,
          il pouroit donner des Commissions à tous ceux de leur Famille ; &amp; le dernier de ces
          Meilleurs en espera pour trois ou quatre Enfans, &amp; autant de Neveux : Il y en eust
          mesme un des plus riches qui estoit sur le point donner récompense à un Valet qui le
          servoit depuis dix ans, qui reserra les cordons de sa Bourse qu’il avoit déja déliez, pour
          luy promettre une Commission de cent écus de rente. Le Valet accepta ce party ; il se
          figura qu’après cette Commission il en auroit une autre ; que bientost apres il auroit
          Carosse ; qu’ensuite il pouroit acheter quelque Marquisat ; &amp; il espera mesme de
          pouvoir aller jusques à la Duché. Sur ces belles espérances de toute la Famille de la
          future Epouse, dont tous les Parens se remplissoient la teste de chiméres, voila le
          Mariage arresté, le voila celebré, &amp; mesme consommé, tant les empressemens de ces
          Visionaires furent grands, &amp; tant ils appréhenderent que celuy qui devoit estre le
          principal autheur de tant de grandes fortunes, n’échapast à leur Famille. Ce ne furent que
          réjoüissances &amp; festins apres ce Mariage, pendant lesquels on ne s’entretint que des
          grandeurs futures du nouveau Marié. Deux ou trois mois se passerent de la sorte, &amp; les
          emplois ne vinrent point consoler de la dépense qui fut faite. Les Parens de la Mariée se
          mirent fort en peine d’en faire avoir un à leur nouveau Parent ; ils employerent leurs
          Amis, mais par leur moyen ils n’en pûrent trouver qu’un de Rat de Cave, qu’il refusa avec
          beaucoup de fierté : Cependant l’argent qu’il avoit reçeu en se mariant, se mangea,
          &amp; il devint pesque aussi gueux qu’auparavant : Son embarras fut plus grand, car il
          faloit entretenir une Femme qui estant d’humeur un peu coquette, aimoit la grande dépense.
          Les Galands vinrent ; &amp; comme ce fut fort à propos, ils furent tres-bien reçûs, non
          pas du Mary, car il estoit naturellement jaloux ; mais on luy fit entendre que ceux qui
          alloient chez luy estans de qualité, pourroient luy faire avoir un employ. Il les souffrit
          par contrainte, par necessité, &amp; dans l’espérance d’avoir une Commission par leur
          moyen : mais quoy que toutes ces raisons l’engageassent à permettre qu’ils vinssent chez
          luy, il ne les y souffit pas sans beaucoup de chagrin. Comme il les importunoit fort par
          sa presence, il y en eut un qui pour s’en délivrer, luy fit donner un employ à la
          Campagne. Il douta d’abord s’il le prendroit, car il ne vouloit point s’éloigner de sa
          Femme : mais enfin on luy persuada de partir, parce que l’employ estoit considérable. On
          luy fit voir que la Fortune ne s’offroit pas toujours, &amp; que qui la laissoit échapper,
          ne la retrouvoit pas facilement. Il partit donc, mais avec beaucoup de regret, tant il
          craignoit que pendant son absence sa Femme ne devint encor plus coquette. Il ne se trompa
          pas, &amp; il en fut averty par un de ces impertinens Amis, qui en avertissant les Marys
          de ce que font leurs Femmes, leur font beaucoup plus de mal que leurs Femmes mesmes ne
          leur causent, quand tout ce qu’on leur dit d’elles seroit veritable. Ce pauvre Mary
          souffrit beaucoup, dans la pensée que sa Femme se divertissoit plus que luy. Il résolut
          plusieurs fois de quitter son employ, pour venir estre son Geôlier mais n’ayant point de
          prétexte raisonnable, il vit bien que son retour ne serviroit qu’à rendre son malheur plus
          public ; ce qui luy fit changer de pensée. Comme un Jaloux rêve toûjours, il luy vint un
          jour dans l’imagination, de faire en sorte de trouver des moyens qui pûssent empescher que
          sa Femme ne fut plus si belle, croyant qu’avecque sa beauté elle perdroit beaucoup de ses
          Amans. Voicy le stratagéme dont il se servit. Il mit pour elle un paquet à la Poste, dans
          lequel il y avoit une fort belle Boëste d’or : cette Boëste estoit remplie de poudre à
          Canon, qui devoit, lors que le ressort se déserreroit, prendre feu par le moyen d’une
          pierre. Ce présent fut rendu à celle à qui il estoit destiné ; mais il luy fut donné en
          presence du mesme dont le Mary tenoit sa Commission. Il crût que c’estoit un Portrait qui
          venoit d’un autre Amant ; il prit la Boëste avec empressement ; mais sa jalouse curiosité
          fut bientost punie, car en l’ouvrant elle fit sur luy l’effet que celuy qui l’avoit
          envoyée esperoit qu’elle feroit sur sa Femme. Cette avanture fit grand bruit ; Le Galand
          se douta que le Mary avoit envoyé la Boëste, &amp; quelle temps après il luy osta sa
          Commission, sous un faux pretexte de malversation. Il revint avec sa femme, où il attend
          avec toute sa Famille de nouvelles Commissions qui puissent le mettre en état de voir un
          jour remplir ses hautes espérances.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_129" resp="mercure">
        <head>[Retour de Suede de Monsieur le Duc de Pompone]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 129-130.</bibl>
        <p>Monsieur de Pomponne est depuis peu de retour de Suede, &amp; il a déjà presté Serment
          pour la Charge de Secretaire d’Estat. Son merite est connu de tout le Monde puis que ce
          n’est que par là qu’il est parvenu à cette Dignité. Il n’y a personne icy qui ne soit
          persuadé qu’il remplira dignement le choix du plus sage et du plus grand Roy du Monde,
          &amp; l’on attend de grandes choses de luy. Il écrit avec une politesse &amp; une justesse
          qu’on ne voit point dans des Lettres les plus travaillées de nos Académiciens.</p>
        <p rend="right i">À Paris, le 23. Janvier. </p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_131" resp="mercure">
        <head>[L’Histoire de la Fille Soldat]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 131-147.</bibl>
        <p>Puis que je vous ay mandé dans ma derniere [lettre] que je ne vous ferois plus de
          compliment, &amp; que je commencerois toutes mes Lettres par les Histoires dont j’aurois à
          vous faire part, je vous tiens ma parole, &amp; je commence.</p>
        <p>Un vieil Avare, qui n’avoit point encor eu d’Enfans, &amp; qui appréhendoit la dépense,
          fut au desespoir, lors que sa Femme luy dit un jour qu’elle croyoit estre grosse II
          repassa dans son imagination tout ce que coûtent les Enfans jusques à l’âge de trente
          ans ; il en fit un Mémoire si exact, qu’il compta mesme la nouriture qu’ils prenoient dés
          le ventre de leur Mere, alléguant pour ses raisons que les Femmes grosses mangeoient pour
          elles &amp; pour leurs Enfans. Il rassembla en suite toutes ces sommes, &amp; compta
          combien elles produiroient de revenu, s’il les mettoit en rente, &amp; à combien iroit
          l’intérest de l’intérest qu’elles produiroient. Le compte qu’il en fit monta si haut,
          qu’il se repentit mil fois le jour de s’estre marié, &amp; fit une forte résolution de ne
          plus faire d’Enfans, jugeant ce plaisir indigne d’un Homme de bon sens. Pendant qu’il
          faisoit tous ces comptes &amp; toutes ces refléxions, sa Femme s’aperçût qu’elle estoit
          assurément grosse, &amp; qu’il n’y avoit plus de lieu d’en douter : Elle le dit à cet
          Avare, dont la douleur fut beaucoup plus grande qu’elle n’avoit esté d’abord,
          &amp; dés-lors il commença à faire des retranchemens dans sa Maison, afin que son épargne
          pût aider à la dépense de l’Enfant futur ; mais quelque lézine qu’il pût faire, il ne
          retrancha pas beaucoup de choses, puis que loin qu’il eust rien de superflu chez luy, la
          pluspart des choses necessaires y manquoient. Si son chagrin fut grand de voir sa Femme
          grosse, il redoubla beaucoup, lors que dans le sixiéme mois elle luy dit qu’elle la
          croyoit estre de deux Enfans, &amp; que les Sages Femmes en doutoient. Il pensa se
          desesperer ; mais un Chirurgien Accoucheur qui estoit de ses Amis, luy remit l’esprit, en
          luy assurant le contraire. Quelque temps apres, en causant une nuit avec sa Femme, il luy
          dit qu’il falloit voir lequel coûteroit moins à élever d’un Garçon, ou d’une Fille ;
          &amp; apres avoir bien examiné la chose, &amp; bien compté par leurs doigts la dépense de
          l’un &amp; de l’autre, ils trouverent que un Garçon devoit moins coûter ; qu’il pouvoit
          faire sa fortune luy-mesme, &amp; qu’il falloit que les Pere &amp; Mere fissent celle
          d’une Fille, en luy donnant beaucoup en mariage. Je veux, dit alors le Mary, que vous ayez
          un Garçon. Mais cela ne dépend ny de vous, ny de moy, luy repliqua la Femme. Cela sera,
          vous dis-je, luy repartit le Mary. Cela peut arriver, répondit la Femme, s’il a plu à la
          Nature d’en faire un. Qu’elle en ait fait un, ou non, dit alors le Mary, vous accoucherez
          d’un Garçon ; ou du moins l’Enfant que vous mettrez au jour paroistra aux yeux du monde ce
          que je veux qu’il soit, puis que si vous accouchez d’une fille, nous dirons que c’est un
          Garçon, &amp; nous la ferons élever sous cet habit. La Femme fut obligée d’y consentir,
          &amp; pendant le reste de sa grossesse ils se fortifierent dans ce dessein. Le terme venu,
          elle accoucha d’une Fille ; &amp; pour faire croire que c’estoit un Garçon, on se servit
          des mesures que l’on avoit prises. Tous ceux qui la virent furent trompez ; &amp; quand
          elle avança en âge, plusieurs Filles en devinrent amoureuses. Cette jeune Beauté estant
          mal entretenue chez son Pere, mal nourie, &amp; maltraitée, résolut de quitter cet Avare ;
          &amp; si-tost qu’elle se sentit assez forte pour porter un Mousquet, elle s’enrolla,
          &amp; fut à l’Armée, où elle se signala dés la premiere Campagne. Tous ceux qui la
          voyoient, avoient une certaine bienveillance pour elle, qu’ils ne sçavoient à quoy
          attribuer ; &amp; elle avoit un certain air modeste &amp; engageant, qui empeschoit que
          ceux qui estoient ennemis du mérite de tous les autres, ne luy portassent envie : Elle
          estoit toûjours retirée ; bien qu’elle ne sçeut pas elle-mesme ce qu’elle estoit, elle
          vêcut comme si elle eust eu dessein de le cacher. Elle y reüssit si bien, que personne ne
          s’en apperçeut : Elle n’avoit pas encor toutes les marques qu’il faut pour la faire
          connoistre, &amp; estoit tres-jeune, encor qu’elle fut fort grande, &amp; qu’elle eust
          assez de force pour suporter les fatigues de l’Armée. Dans la premiere Garnison où elle
          fut, la Fille de son Hoste devint éperdument amoureuse d’elle ; &amp; comme elle se
          croyoit grosse d’un Amant qui luy estoit mort depuis peu, &amp; qu’elle vouloit mettre son
          honneur à couvert, en épousant promptement l’objet de ses nouvelles amours, elle n’oublia
          rien pour s’en faire aimer, &amp; fit pour ce beau Soldat des choses si obligeantes,
          qu’elle vint à bout de ses desseins. Elle le suivoit par tout ; elle luy donnoit des
          rendez-vous en cent lieux diferents, afin que tout le monde s’apperçût de son amour,
          &amp; qu’on en parlast à son Pere. Son dessein reüssit ; car ceux qui luy en parlerent,
          luy dirent qu’apres l’éclat que cette passion avoit fait, il ne trouverait jamais personne
          qui voulut épouser sa Fille, &amp; que pour mettre son honneur à couvert, il la devoit
          donner en mariage à celuy qu’elle aimoit avec tant d’emportement. Le bon Homme fut de ce
          sentiment ; &amp; apres avoir un peu querellé sa Fille, &amp; luy avoir fait quelques
          remontrances, il luy parla d’épouser le jeune Cavalier qui estoit chez luy. Il est à
          remarquer que cette Fille déguisée passoit pour un jeune Garçon de Famille qui avoit du
          bien, &amp; qui estoit venu à l’Armée sans le consentement de ses Parens. Ce fut ce qui
          fit résoudre son Hoste à luy donner sa Fille en mariage. Je ne vous diray point tout ce
          qui se passa jusques à ce jour, &amp; je conduiray seulement ces nouveaux Mariez au Lit :
          C’est je croy où on les attend. Le cœur de la Mariée luy battoit un peu, car elle
          appréhendoit que son Mary ne connut qu’un autre avoit eu les faveurs qui devoient luy
          avoir esté reservées. Elle perdit bien-tost cette crainte, &amp; ne s’apperçût que trop
          tost pour elle qu’il n’estoit pas en état de rien connoistre : Ainsi d’un malheur qu’elle
          appréhendoit beaucoup, elle tomba dans un pire. Elle s’en seroit néantmoins bientost
          tirée, si elle n’eust point esté grosse, &amp; elle auroit tout découvert : Cependant elle
          n’en fit rien, &amp; elle fut si longtemps à délibérer sur ce qu’elle devoit faire, que sa
          grossesse parut. Elle crût qu’il n’estoit plus temps de parler ; mais par malheur pour
          elle, comme elle estoit dans son neufiéme mois, &amp; qu’elle estoit couchée avec son
          prétendu Mary, une de ses Parentes entra dans sa Chambre pendant qu’ils dormoient ;
          &amp; en mettant la main dans le Lit pour éveiller sa Cousine, qui ne s’éveilla pas au
          bruit qu’elle fit en entrant, elle rencontra le sein du Mary Fille, qui estoit découvert.
          Il s’éveilla aussitost, &amp; l’on connut par là que c’estoit une Fille ; car l’étonnement
          de la Parente fut grand, qu’elle dit hautement ce qu’il luy venoit d’arriver. Voila
          l’origine de l’Avanture qui depuis peu a tant fait de bruit, &amp; pourquoy tant
          d’Ignorans ont publié depuis quelques jours qu’une Fille avoit fait un Enfant à une autre
          Fille.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_147" resp="mercure">
        <head>[Eloge de Monsieur le Duc de Coaslin]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 147-149.</bibl>
        <p>Monsieur le Chancelier se sentant pressé de son mal, a ordonné à ses Enfans de remettre
          les Sceaux entre les mains da sa Majesté, craignant que sa maladie ne l’empeschât de la
          servir avec la mesme application qu’il a fait pendant trente-neuf années qu’il a esté dans
          cette importante Charge. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Coaslin porta la parole, &amp;
          le fit d’une maniere qui satisfit beaucoup sa Majesté. Je ne sçay, Madame, si vous sçavez
          tout le merite de ce Duc ; sa valeur est connüe, &amp; il passe pour un des meilleurs
          Hommes du Monde, &amp; pour le plus officieux Amy, le plus empressé, &amp; qui a le plus
          de joye à faire plaisir. Quant à son esprit, la place qu’il a dans l’Académie fait voir
          qu’il en a beaucoup.</p>
        <p rend="right i">De Paris, le 30. Janvier. </p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_150" resp="mercure">
        <head>[Mort de Monsieur le Chancelier, &amp; son Eloge]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 150-153.</bibl>
        <p>JE ne sçay, Madame, si cette Lettre aura le bonheur de vous plaire : J’en dois douter
          avec raison, puis que vous n’y trouverez point d’Histoire nouvelle comme dans les
          précedentes ; mais la douleur que me cause la mort de Monsieur le Chancelier ne laisse pas
          à mon esprit la liberté de vous raconter des Avantures. Ce grand Chancelier n’est plus,
          &amp; la Mort ne l’a respecté si longtemps, que pour ne rendre sa perte plus sensible à
          toute la France. C’estoit un homme d’un éminent sçavoir, d’une éloquence admirable, &amp;
          d’une prudence souvent éprouvée dans le Conseil des deux plus grands Roys du Monde. Il
          estoit le Bien-faiteur des Gens de Lettres, le Protecteur de Sçavans, &amp; pour comble de
          gloire, le plus ferme soûtien qu’ait eu l’Eglise depuis plusieurs Siecles. Je ne le dis
          que sur la foy de quantité de Prélats qui publient cette verité. Jamais Homme n’en
          entendit mieux la Justice, les Ordonnances, &amp; les Loix du Royaume, &amp; ne fit plus
          de cas des habiles Gens de toutes les Professions. Il cherchoit avec beaucoup de soin à
          s’instruire des choses que regardoient ou son employ, ou les conseils qu’il devoit donner
          dans les affaires de l’Estat, avoüant mesme souvent la recherche qu’il avoit faite des
          Personnes qui pouvoient luy donner quelques lumieres, quoy qu’il en eut beaucoup plus que
          tous ceux qu’il consultoit.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_165" resp="mercure">
        <head>[Eloges des Six Conseillers d’Etat ordinaires, &amp; de six Maistres des Requestes que
          le Roy a choisis pour assister au Sceau]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 165-166.</bibl>
        <p>Monsieur Pellisson n’est inconnu de personne : Son esprit &amp; sa probité sont
          incontestables ; &amp; quand on auroit pas de tous costez mille marques, les graces qu’il
          reçoit continuellement du Roy doivent en donner témoignage.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_166" resp="mercure">
        <head>[Avanture d’une jeune Marquise apres la mort de Monsieur Gaultier excellent Ioüeur de
          Luth]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 166-168.</bibl>
        <p>La jeune Marquise que vous connoissez, qui commençoit à joüer si bien du Lut, est au
          desespoir depuis quelques jours. Monsieur Gaultier qui luy montroit, luy avoit assuré
          qu’elle en joüeroit dans peu de temps aussi bien que Mademoiselle de Lenclos : C’estoit
          beaucoup dire, mais il pouvoit décider sur ces sortes de choses. Ce furent les dernieres
          paroles que ce grand Maistre dit en joüant du Lut ; car en sortant de chez la jeune
          Marquise, il tomba malade de la maladie dont il est mort. Elle n’eust pas plutost appris
          cette nouvelle, que ne voulant pas que son Lut survêcut à un si grand Maistre, elle le
          cassa en cent pieces, &amp; résolut de n’en joüer jamais. Je ne vous dis rien de cette
          action, vous en jugerez : Mais si la mort de Monsieur Gaultier l’empesche de joüer jamais
          aussi bien du Lut que Mademoiselle de Lenclos, elle devroit travailler à luy ressembler du
          costé de l’esprit, dont vous sçavez que cette Illustre Personne a infinîment.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_169" resp="mercure">
        <head>[L’Histoire du Mary qui se croit Cocu par luy-mesme]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 169-176.</bibl>
        <p>JE ne sçais, Madame, si vous n’avez point encore oüy parler d’une Avanture arrivée depuis
          quelque temps en cette Ville, &amp; qui a fait assez de bruit ce Carnaval dans tous les
          Bals de Paris.</p>
        <p>Un jeune Marié s’estant trouvé une apresdînée avec plusieurs de ses Amis, leur dit que le
          soir mesme il y auroit assemblée chez luy, &amp; que l’on donnoit Bal à une Sœur de sa
          Femme qui demeuroit avec elle. Un des plus enjoüez de la Compagnie leur persuada qu’ils
          devoient tous y aller déguisez, &amp; dit à ce nouveau Marié qu’il auroit beaucoup plus de
          plaisir, s’il venoit avec eux sans se faire connoistre. Il y consentit, &amp; ils
          envoyerent sur l’heure chercher des Habits pour se travestir. L’Heure du Bal estant venuë,
          ils s’y rendirent, &amp; leur bonne mine y fit beaucoup conquestes. Le jeune Espoux en fit
          une dont la fin ne luy plût pas, &amp; sa Femme devint amoureuse de luy sans le
          reconnoistre. Elle ne fut pas longtemps sans luy en donner des marques : elle luy serra
          plusieurs fois la main ; &amp; il répondit à sa tendresse, en pressant aussi la sienne le
          plus amoureusement qu’il luy fut possible, car l’avanture le refroidissoit, loin de
          l’échauffer, &amp; jamais Homme ne fut si fâché d’estre pris pour un autre. Il voulut voir
          jusques où il pouvoit pousser ses affaires : mais il trouva les choses si bien disposées,
          qu’il n’eut pas de peine à devenir heureux ; je dis heureux en sa qualité de Galant, car
          il ne l’estoit pas comme Mary. Sa Femme qui avoit sans doute oüy dire qu’il ne faut jamais
          laisser perdre une occasion favorable, &amp; qu’on ne retrouve pas toûjours celles qu’on
          laisse échapper, crût qu’elle devoit profiter de celle que le Bal luy présentoit ;
          &amp; que la confusion de Gens qui estoient chez elle, luy donnant lieu de se dérober de
          l’assemblée sans qu’on s’en apperçût, elle devoit en sortir avec son nouvel Amant (ce
          qu’elle fit fort adroitement.) Elle le fit passer pour par un Escalier dérobé, &amp; le
          mena dans une Chambre où ils ne pouvoient estre surpris. Je ne vous diray point tout ce
          qui se passa, mais la Dame en fut assez contente : Elle eust pourtant du chagrin de ce
          qu’il ne vouloit point parler, &amp; de ce que de peur d’estre connu, il avoit éteint la
          lumiere avant que de se démasquer. Elle luy en demanda plusieurs fois les raisons : Il ne
          luy répondit point d’abord ; mais dés qu’il crût avoir assez dequoy la convaincre, il prit
          la parole pour luy reprocher son infidelité : Elle luy répondit avec une hardiesse
          d’autant plus grande, qu’il n’y avoit point de lumiere qui pût faire remarquer le
          changement de son visage ; &amp; comme elle eust le temps de se remettre de sa surprise,
          elle luy dit qu’elle l’avoit toûjours connu, &amp; qu’elle avoit voulu luy faire cette
          piece pour l’embarrasser. Il ne se paya pas de ces raisons, il voulut passer pour ce que
          tant de Gens appréhendent d’estre, &amp; quoy qu’il ne le fut que par luy-mesme, il crût
          qu’il l’estoit de bon jeu, &amp; qu’on ne pouvoit l’estre mieux. Il n’a pas voulu voir sa
          Femme depuis ce temps, &amp; se veut faire séparer d’avec elle. Je vous laisse à juger
          s’il a raison, &amp; je passe à d’autres nouvelles.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_177" resp="mercure">
        <head>[Le retour d’Italie de Messieurs de Vendosme]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 177-178.</bibl>
        <p>Messieurs de Vendosme sont depuis peu de retour d’Italie, où ils se sont faits admirer
          dans tous les Lieux où ils ont passé. La vivacité de leur esprit est une chose
          incroyable ; &amp; ils font des Vers avec tant de justesse, qu’ils donneroient de la
          jalousie aux plus grands Autheurs, s’ils estoient d’une qualité à en faire souvent.
          Monsieur le Cardinal Patron fit avancer pour eux la representation d’un <hi rend="i">Opera</hi>, afin de leur en donner le divertissement. Jugez par là, Madame, combien les
            <hi rend="i">Opera</hi> sont considérables, puis que de tels Gens s’en meslent, &amp;
          les honorent de leur présence.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_187" resp="mercure">
        <head>[Discours sur l’<hi rend="i">Ariane</hi>, Tragédie de monsieur de Corneille le
          jeune]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 187-188.</bibl>
        <p>Enfin l’<hi rend="i">Ariane</hi> de Monsieur de Corneille le jeune, qu’on attendoit
          depuis si longtemps, parut Vendredy dernier. On ne peut rien voir de plus touchant, &amp;
          cette Princesse s’exprime avec des sentimens si tendres &amp; si nouveaux, que personne
          ne croit qu’on ne puisse mieux reüssir en ce genre d’écrire ; &amp; pour tout dire enfin, les
          charmes de <hi rend="i">Bajazet</hi> n’ont pas empesché leurs Admirateurs d’en trouver
          dans cette Piece, &amp; d’y retourner plus d’une fois.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_189" resp="mercure">
        <head>[L’Histoire du Cabinet des Miroirs]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 189-207.</bibl>
        <p>Je croy, Madame, que ce que je vais vous écrire de Monsieur le.… que vous connoissez
          aussi bien que moy, poura vous tenir lieu d’une Histoire agreable, &amp; que la lecture ne
          vous en divertira pas moins que pouroit faire celle de quelque Avanture divertissante, qui
          ne seroit assurément ny plus plaisante, ny plus nouvelle. Vous sçavez, Madame, que nostre
          petit Amy, (dont je ne vous parleray que sous le nom de Cleante) n’a jamais pû choisir
          entre l’Eglise, la Robe, &amp; l’Epée ; qu’il vouloit quelquefois estre Abbé, que le
          lendemain il quittoit cette résolution pour se faire Conseiller, &amp; qu’un moment apres
          il vouloit prendre l’Epée. Ses Parens &amp; ses Amis l’ayant dernièrement pressé de se
          déterminer, &amp; luy ayant fait une guerre cruelle sur son incertitude, il promit de
          faire un choix, &amp; de consulter le lendemain ce qu’il avoit à faire. Vous ne devineriez
          jamais, Madame, de qui il prit conseil, ny ce qu’il fit pour se mettre en état d’en
          recevoir. Il emprunta un habillement de Guerre, il envoya demander la Robe d’un Conseiller
          qui estoit de ses Amis, &amp; pria un Abbé de sa connoissanee de luy prester pour une
          apresdînée seulement sa Soutane &amp; son Rochet. Il fit porter toutes ces bardes dans un
          Cabinet, où il y avoit quatre grands Miroirs : Il y fut en ensuite seul, &amp; en ayant
          poussé la porte, il s’arma de pied-en-cape ; il mit le Pot en teste, &amp; l’Epée &amp; le
          Pistolet à la main, consulta ses quatre Miroirs, fit plusieurs tours dans son Cabinet, se
          battit contre les Personnages de la Tapisserie, &amp; se trouva assez de courage
          &amp; assez de force pour aller à l’Armée. Il examina tous les avantages de cette
          Profession, &amp; la fortune qu’on y pouvoit faire : Tels &amp; tels (dit-il en luy-mesme)
          ont eu telles Charges ; tels ont esté Mareschaux de France à cet âge ; tels ont fait par
          tout parler d’eux ; leurs noms grossissent toutes les Gazettes ; on les regarde par tout
          où ils passent, &amp; on les montre comme des Braves, on n’oseroit leur rien dire,
          &amp; leur reputation les fait respecter : Apres avoir dit toutes ces choses en luy mesme,
          il fit réflexion sur le plaisir qu’il auroit au retour de la Campagne, de paroistre avec
          tout l’ajustement d’un Marquis. Il ne douta point que les Gens du bel air ne fissent plus
          de conquestes que les autres : Il crut déjà se voir avec des plumes, &amp; couvert du plus
          brillant juste-au-corps qui eust jamais paru ; il s’imagina qu’il présidoit dans les plus
          belles Ruelles, &amp; que sa bonne mine soûtenuë d’un si grand ajustement &amp; du nom de
          Marquis (&amp; de Marquis qui avoit esté à l’Armée) luy attiroit tant de coeurs, qu’il ne
          sçavoit qu’en faire. Ces pensées réveillerent sa valeur de Cabinet ; il redoubla ses coups
          contre un Bataillon qui estoit dans la Tapisserie ; mais au lieu de l’enfoncer, il donna
          malheureusement un coup dans un de ses Miroirs qu’il cassa. Il mit aussitost les armes
          bas, avec resolution de ne les jamais reprendre : Il crût qu’il seroit malheureux à
          l’Armée, qu’il y périroit, &amp; que son Miroir cassé en estoit un présage assuré. Après
          avoir jetté ses armes, il mit la Robe de Conseiller, avec un rabat uny de toille
          tres-claire, &amp; une tres-belle perruque blonde. Il consulta ses Miroirs, &amp; se
          trouva tres-bien, &amp; mesme plus grand qu’à l’ordinaire. Il examina ensuite les
          avantages de cette Profession, qu’il trouva tres-considérables. Tous les Gens de cœur,
          dit-il en luy-mesme, ne deviennent pas Mareschaux de France, le nombre en seroit trop
          grand, &amp; l’on doit avoir exposé mille fois sa vie avant que de pouvoir prétendre
          justement à cette Dignité. Cette pensée le fit frémir &amp; pâlir tout ensemble ; il
          trouva l’Estat de Conseiller meilleur, &amp; se dit qu’il pouroit avec le temps monter à
          la Grand Chambre sans exposer ses jours. Il se proposa mille plaisirs avant que d’en venir
          là ; il se representa son Antichambre &amp; son Escalier remplis de Plaideurs qui se
          jettoient presques à ses genoux, &amp; qui l’appelloient Monseigneur. Il crût parmy ces
          Gens-là voir de tres-jolies Femmes ; &amp; ces pensées luy en donnerent d’autres qui
          remplirent quelque temps son imagination de mille choses agréables. Il résolut d’en
          demeurer là, &amp; de se faire Conseiller, &amp; ne mit le Rochet que pour voir s’il
          auroit bonne mine. Il se trouva bien fait, &amp; se mit dans la teste que s’il pouvoit un
          jour devenir Cardinal, il paroistroit beaucoup avec un habit rouge ; un Conseiller ne luy
          parut plus rien aupres d’un Cardinal. Non, non, dit-il en luy-mesme, je ne suis point
          d’humeur à me donner la fatigue qu’un Homme de Robe doit prendre. Quoy, apres avoir
          regardé des Procés pendant toute une soirée, &amp; souvent pendant une bonne partie de la
          nuit, il faudra que je me leve à quatre &amp; cinq heures du matin, &amp; que pendant
          toute la matinée je n’entende encor parler que de Procès. Les Parties m’en parleront encor
          en sortant ; J’en trouveray d’autres qui m’attendront à mon Logis pour m’en parler. Si je
          croy me divertir &amp; manger avec mes Amis, ils m’en recommanderont, ou me prîront d’en
          recommander à mes Confrères. Si je fais une Maîtresse pour prendre quelque heure de
          divertissement, sans entendre parler de chicane, elle m’en priera plus que tous les
          autres ; elle sera gagnée à force de présens ; &amp; je ne ny pouray pas seulement toucher
          le bout du doigt, qu’elle ne me fasse une recommandation. Si je luy promets de faire ce
          qu’elle me demandera, il faudra que je tienne ma parole ; &amp; si je la tiens, je feray
          peut-estre souvent des injustices. Non, non, je ne veux point estre Conseiller, c’est une
          Charge trop pesante ; il vaut mieux estre Abbé, on ne fait que ce qu’on veut ; on..… Il
          alloit s’étendre sur les avantages de cette Profession, lors qu’une jeune &amp; belle
          Personne qu’il aimoit, &amp; qu’il devoit epouser dés qu’il seroit en Charge, entra avec
          sa Mere dans le Cabinet où il estoit : Il croyoit l’avoir bien fermé, mais il avoit laissé
          la clef à la porte, tant son imagination estoit remplie des choses qui concernoient le
          choix qu’il devoit faire. Si sa surprise fut grande, celle des Dames la fut aussi : Elles
          luy demanderent pourquoy il estoit vestu de la sorte ; il leur répondit qu’il avoit
          dessein de se faire d’Eglise, &amp; qu’il s’estoit mis en Rochet pour voir quel air il
          auroit avec cet ajustement : Il estoit à peine reconnoissable, car il avoit osté sa
          perruque ; ses cheveux n’alloient que jusques à ses oreilles, &amp; le Bonnet quarré qu’il
          avoit mis les couvroit presque tous. II ne plût point aux Dames en cet état : Elles luy
          demanderent plusieurs fois s’il demeureroit ferme dans la résolution qu’il avoit prise
          d’estre d’Eglise, il leur répondit que ouy, &amp; qu’elles ne devoient point luy vouloir
          de mal, s’il prenoit ce party, qu’il ne quittoit sa Maîtresse que pour Dieu ; &amp; que
          puis qu’il ne la quittoit point pour une autre Beauté, elles ne pouvoient ny se plaindre
          de luy, ny l’accuser d’inconstance.</p>
        <p>Elles luy répondirent qu’elles croiroient faire un crime, si elles cherchoient les
          raisons pour le détourner d’un si pieux dessein, &amp; sortirent quelque temps apres, sans
          luy avoir témoigné ny beaucoup de joye, ny beaucoup de douleur. La Mere qui connoissoit
          l’irrésolution de son esprit, &amp; qui en avoit souvent eu des marques, fut ravie d’en
          estre défaite ; elle avoit un autre party tout prest pour sa Fille, &amp; cette Belle ne
          haïssoit pas celuy qu’elle luy vouloit donner ; de maniere que les choses furent bientost
          conclues. L’Abbé prétendu les apprit, il en fut au desespoir ; il fut se jetter aux genoux
          de sa Maîtresse ; il luy protesta que pour la posseder, il renonceroit à toutes les
          Abbayes du Monde, &amp; qu’il embrasseroit quelle Profession elle voudrait. Il n’estoit
          plus temps, &amp; les choses estoient trop avancées ; il en a eu tant de douleur, qu’il
          s’est fait Moine. Je ne sçay pas combien son esprit inquiet &amp; irrésolu luy permettra
          de demeurer dans son Convent ; &amp; je croy que de l’humeur qu’il est, il y souffrira
          beaucoup. Peu de Gens sçavent encor cette avanture ; Je croy, Madame, que vous la
          trouverez fort extraordinaire, que vous plaindrez nostre Amy, &amp; que vous rirez en méme
          temps de ses folies.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_207" resp="mercure">
        <head>[Discours sur une Comédie de Monsieur de Molière, intitulée les <hi rend="i">Femmes
            Sçavantes</hi>]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 207-215.</bibl>
        <p>Jamais dans une seule année l’on ne vit tant de belles Pieces de Theatre &amp; le fameux
          Molière ne nous a point trompez dans l’espérance qu’il nous avoit donnée il y a tantost
          quatre ans, de faire representer au Palais Royal une Piece Comique de sa façon qui fut
          tout-à fait achevée : On y est bien diverty tantost par ces Prétieuses, ou Femmes
          Sçavantes, tantost par les agréables railleries d’une certaine Henriette, &amp; puis par
          les ridicules imaginations d’une Visionnaire qui se veut persuader que tout le monde est
          amoureux d’elle. Je ne parle point du caractere d’un Pere, qui veut faire croire qu’il est
          le Maistre dans sa Maison, qui se fait fort de tout quand il est seul, &amp; qui cede tout
          dés que sa femme paroist. Je ne dis rien aussi du personnage de Trissotin qui tout rempli
          de son sçavoir, &amp; tout glorifié de la gloire qu’il croit avoir meritée, paroist si
          plein de constance de luy-mesme, qu’il voit tout le Genre humain fort au dessous de luy.
          Le ridicule entêtement qu’une Mere que la lecture a gâtée fait voir pour ce Monsieur
          Trissotin, n’est pas moins plaisant ; &amp; cet entêtement aussi fort que celuy du Pere
          dans Tartuffe, dureroit toûjours, si par un artifice ingénieux de la fausse nouvelle d’un
          Procés perdu, &amp; d’une banqueroute (qui n’est pas d’une moins belle invention que
          l’Exempt dans l’Imposteur), un Frere qui quoy que bien jeune, paroist l’Homme du monde du
          meilleur sens, ne le venoit faire cesser, en faisant le dénoüement de la Piece. Il y a au
          troisième Acte une querelle entre Monsieur Trissotin, &amp; un autre Sçavant, qui divertit
          beaucoup ; &amp; il y a au dernier, un retour d’une certaine Martine Servante de Cuisine,
          qui avoit esté chassée au premier, qui fait extrémement rire l’assemblée par un nombre
          infiny de jolies choses qu’elle dit en son patois, pour prouver que les Hommes doivent
          avoir la préseance sur les Femmes. Voilà confusément ce qu’il y a de plus considerable
          dans cette Comedie qui attire tout Paris. Il y a partout mil traits plein d’esprit,
          beaucoup de manieres de parler nouvelles &amp; hardies, dont l’invention ne peut estre
          assez loüée, &amp; qui ne peuvent estre imitées. Bien des Gens font des applications de
          cette Comédie ; &amp; une querelle de l’Autheur il y a environ huit ans avec un Homme de
          Lettres, qu’on prétend estre représenté par Monsieur Trissotin, a donné lieu à ce qui s’en
          est publié ; mais Monsieur de Moliere s’est suffisamment justifié de cela par une Harangue
          qu’il fit au Public deux jours avant la premiere representation de sa Piece : Et puis ce
          pretendu Original de cette agreable Comédie, ne doit pas s’en mettre en peine s’il est
          aussi sage &amp; aussi habile Homme que l’on dit, &amp; cela ne servira qu’à faire éclater
          davantage son mérite, en faisant naître l’envie de le connoistre, de lire ses Ecrits,
          &amp; d’aller à ses Sermons. Aristophane ne détruisit point la réputation de Socrate, en
          le joüant dans une de ses Farces, &amp; ce grand Philosophe n’en fut pas moins estimé dans
          toute la Gréce : mais pour bien juger du mérite de la Comédie dont je viens de parler, je
          conseillerois à tout le monde de la voir, &amp; de s’y divertir sans examiner autre chose,
          &amp; sans s’arrester à la critique de la plûpart des Gens, qui croyent qu’il est d’un bel
          Esprit de trouver à redire.</p>
        <p rend="right i">À Paris, le 12. Mars. </p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_216" resp="mercure">
        <head>[Le Sujet du Voyage de l’Academie Françoise à Versailles, conduite par Monsieur l’Archevesque de Paris]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 216-218.</bibl>
        <p>Monsieur l’Archevesque de Paris, Directeur de l’Académie Françoise, la mena ces jours
          passez à Versailles, pour remercier le Roy de l’honneur qu’il a fait à cette Illustre
          &amp; Spirituelle Compagnie d’en vouloir prendre la place de Protecteur qu’avoit feu
          Monsieur le Chancelier. Il fit un compliment au Roy à sa maniere ordinaire, c’est à dire
          plein d’esprit &amp; d’éloquence. Vous sçavez bien qu’avec les charmes de sa Personne qui
          plaist aussitost qu’on le voit, il a une merveilleuse facilité de bien parler, &amp; que
          jamais Personne ne s’exprima si justement, ny avec tant de delicatesse. Il a de plus tout
          le savoir des Docteurs les plus conformez, &amp; chacun sçait qu’il l’a fait paroistre en
          mille sorte d’occasions ; mais je n’ay pas entrepris son Panegyrique, je le laisse à ceux
          qui écriront l’Histoire.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_218" resp="mercure">
        <head>[Régal de Monsieur le Marquis d’Angeau à Messieurs de l’Académie Françoise]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 218-225.</bibl>
        <p>Monsieur d’Angeau Gouverneur d’Anjou, &amp; autrefois Mestre de Camp du Regiment du Roy,
          &amp; destiné à l’Ambassade du Suede, qui est aussi de l’Académie, traita magnifiquement
          ce Prelat avec tous les Académiciens ses Confrères. Monsieur Cotin n’estoit point de ce
          nombre, de peur (dit-on) qu’on ne crût qu’il s’estoit servy de cette occasion pour se
          plaindre au Roy de la Comédie qu’on prétend que Monsieur de Moliere ait faite contre luy :
          mais on ne peut croire qu’un Homme qui est souvent parmy les premieres Personnes de la
          Cour, &amp; que Mademoiselle honore du nom de son Amy, puisse estre crû l’objet d’une si
          sanglante Satyre. Le portrait en effet qu’on luy attribuë, ne convient point à un Homme
          qui a fait des Ouvrages qui ont eu une approbation aussi generale que ses Paraphrases sur
          le Cantique des Cantiques. Je ne parle point de ses Œuvres Galantes, dont il y a plusieurs
          éditions ; ce sont des jeux où il s’amusoit avant qu’il fit la Profession qu’il a
          embrassée avec autant d’austerité qu’on sçait qu’il a fait maintenant.</p>
        <p>On vit dans cette Assemblée Monsieur Quinault, si connu par ses Vers tendres ; Monsieur
          Desmarests, si recommandable par tant de beaux Ouvrages, qu’ils font en mesme temps voir
          la grandeur de son esprit, &amp; la profondeur de sa science. Le fameux Monsieur de
          Corneille l’aisne prestoit aussi. Je ne puis rien dire de celuy-là qui ne soit au dessous
          de luy ; c’est le seul de qui on peut louer les Ouvrages sans les avoir veûs, &amp; de qui
          malgré le grand âge on doit toûjours attendre des Pieces achevées comme on trouvera sans
          doute sa dernière Tragédie qui paroistra l’hyver prochain sous le nom de <hi rend="i">Pulcherie</hi>, &amp; qui ne peut manquer de plaire à tous ceux qui ont le cœur &amp;
          l’esprit bien fait comme elle a déjà plû à ceux qui ont eu le bonheur de luy entendre
          lire. On vit dans cette celebre Compagnie les deux Abbez Tallemant ; l’un premier
          Aumosnier de Madame, dont le mérite est hors de doute ; &amp; qui a fait avec tant de
          succez &amp; d’utilité pour le Public, une si belle Version des Vies des Hommes Illustres
          de Plutarque. L’autre a donné en mille occasions des marques de son esprit : Il s’est fait
          admirer par mille choses spirituelles &amp; agreables qu’il a composées, &amp; par ses
          Sermons ; où l’on a connu &amp; son éloquence &amp; son sçavoir. J’oubliois de Monsieur
          l’Abbé Testu dont les Sermons ont autrefois charmé toute la Cour, &amp; dont les Vers
          tendres &amp; devots luy donnent encor la preference sur la plûpart de ceux qui s’en
          meslent, &amp; de qui nous pourrions attendre un grand nombre d’Ouvrages merveilleux, sans
          une cruelle maladie de vapeurs qui ne luy permet pas de rien faire. Je ne dois pas oublier
          Monsieur le Duc de Saint Aignan dont les illustres Galanteries, les Vers enjoüez &amp;
          galants, &amp; les hauts faits d’armes ne sont inconnus à personne, qui charme tout ceux
          qui le connoissent par une civilité obligeante, &amp; par les bons offices qu’il rend à
          tout le monde dans toutes les occasions qu’il en a. Il y en avoit encor plusieurs autres
          dont le mérite &amp; le sçavoir sont tres-considerables, &amp; dont je n’ai pas retenu les
          noms.</p>
        <p rend="right i">À Paris, le 19. Mars. </p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_247" resp="mercure">
        <head>[Discours sur les Eaux de Versailles, sur les Jardins, &amp; sur les nouveaux Ouvrages
          qu’on y a mis ; avec les noms des Sculpteurs]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 247-253.</bibl>
        <p>JE n’ay rien de nouveau, Madame, à vous mander cette Semaine, que le Voyage du Roy à
          Versailles. Je sçais que vous l’avez vû, &amp; que vous avez lû la belle Description que
          Mademoiselle de Scudery en a faite : mais le Versailles que vous avez vû &amp; celuy dont
          elle a parlé, sont bien différents de celuy d’aujourd’hui ; &amp; le Roy n’est jamais un
          mois sans y aller, qu’il n’y en trouve un nouveau lors qu’il y retourne, tant il paroist
          changé, à cause des beautez qu’on y adjoûte sans cesse. On a depuis peu embelly la Grotte
          de plusieurs Figures incomparables ; on y a mis un grand Soleil environné de plusieurs
          Nymphes qui le couronnent &amp; luy lavent les pieds &amp; les mains. Ce merveilleux
          Ouvrage, &amp; le plus grand qui ait encore esté fait, est de Messieurs Girardon &amp;
          Renaudin. Dans deux niches qui sont aux costez, on y a mis quatre Chevaux du Soleil, qui
          semblent jetter du feu, &amp; vouloir prendre carrière, sans pouvoir estre arrestez par
          les puissans Tritons qui les tiennent. Monsieur Guerin a fait la moitié de cet Ouvrage,
          &amp; Messieurs Gaspard &amp; Baltazard ont fait le reste. On a encor placé dans cette
          Grotte plusieurs autres belles Figures de Monsieur Batiste Sculpteur tres fameux ; ce qui
          fait voir que la France peut fournir pour ces sortes d’Ouvrages d’aussi grands Hommes que
          l’Italie. Je n’aurois jamais fait, si je voulois vous parler des merveilles que les eaux
          produisent dans ce Lieu délicieux. Le Sieur Denys les y fait venir par des Pompes &amp;
          des Acqueducs admirables ; &amp; Monsieur de Francine leur fait faire des choses qui
          surpassent l’imagination ; témoin le Marais, l’Arbre, &amp; le Mont d’eau, sans oublier le
          Theatre, où les changements de décorations d’eau y sont aussi fréquens que ceux des Pieces
          de Machines, qui en sont les plus remplies : Mais comment l’eau manqueroit-elle pour
          toutes ces choses, puis que par les soins qu’ont pris ceux qui les font venir dans ces
          lieux, on y voit des Parterres entiers tres-beaux &amp; tres-fleuris, sous lesquels il y a
          des réservoirs d’eau ? Les miracles que fait Monsieur Nautre dans ces superbes Jardins, ne
          sont pas moins considérables. Le grand nombre d’Orangers plantez en terre, en fait foy,
          aussi-bien que les grands Arbres qui ont esté transplantez pour élargir la grande Allée ;
          ce qui ne s’est encor jamais vû. J’aurois encor mille choses à vous dire touchant ce
          Chasteau, qui surpasse le Palais d’Armide. Je devrois vous parler des Bâtiments, &amp; de
          ceux qui en prenent la conduite ; mais le detail en seroit trop long, &amp; je dois le
          remettre à une autre fois, ou plutost attendre qu’ils soient achevez.</p>
        <p rend="right i">À Paris, le 2. Avril. </p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_260" resp="mercure">
        <head>[L’institution de l’Académie des belles Lettres, avec les noms de Messieurs les
          Académiciens]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 260-267.</bibl>
        <p>PUIS que vous souhaitez, Madame, qu’apres vous avoir entretenu de l’Académie Françoise,
          je vous dise quelque chose de celle de l’Abbé d’Aubignac, dont vous avez (dites-vous) oüy
          parler confusément ; je vous diray qu’elle s’appelloit l’Académie des belles Lettres,
          &amp; que son institution estoit pour examiner les Ouvrages d’Eloquence et de Poësie. On y
          faisoit le premier jour de chaque Mois un Discours sur la diversité des Conditions, où
          l’Eloquence se trouvoit necessaire. Le premier Discours échût à Monsieur Blondeau Advocat
          en Parlement : Il le fit sur l’éloquence du Barreau, &amp; s’en acquita tres-bien, dans la
          grande Salle de l’Hostel Matignon, devant une Assemblée composée de plusieurs Personnes de
          qualité de l’un &amp; de l’autre Sexe. Monsieur le Marquis de Vilaines se fit admirer un
          mois apres luy sur l’éloquence Militaire. L’impression qu’on a faite de ce Discours est
          une marque de bonté, c’est pourquoy je n’en parleray point, &amp; je passeray au
          troisieme ; qui échût à Monsieur l’Abbé de Saint-Germain. Les deux autres ayant fait des
          Discours qui regardoient leur Profession, cet illustre Abbé en voulut faire sur
          l’éloquence de la Chaire : Il eut un succés tres-avantageux, &amp; qui satisfit
          merveilleusement toute la belle Assemblée qui l’entendit. Monsieur Perachon se fit admirer
          un mois apres ; &amp; les autres Académiciens donnerent de mois en mois des marques de
          leur esprit et de leur érudition. À la fin de ces Discours, on lisoit des Ouvrages de
          Poësie composez par quelques-uns de Messieurs de l’Académie. Voicy le nom de ceux qui la
          composoient.</p>
        <p>Monsieur l’Abbé d’Aubignac, Directeur.</p>
        <p>Monsieur de Vaumorieres, Sous-Directeur.</p>
        <p>Monsieur de Gueret, Secretaire de l’Académie.</p>
        <p>Feu Monsieur le marquis du Châtelet.</p>
        <p>Monsieur le Marquis de Vilaines.</p>
        <p>Monsieur le Marquis d’Arbaux. </p>
        <p>Monsieur Petit, Directeur apres Mr l’Abbé d’Aubignac.</p>
        <p>Monsieur Perachon, Advocat au Parlement.</p>
        <p>Monsieur l’Abbé de Vilars.</p>
        <p>Monsieur l’Abbé de Villeserain, à present Evesque de Senés, Directeur apres Monsieur
          Petit.</p>
        <p>Feu Monsieur l’Abbé Ganaret.</p>
        <p>Monsieur de Launay.</p>
        <p>Monsieur Caré, Advocat en Parlement.</p>
        <p>Monsieur Richelet.</p>
        <p>Monsieur du Perier.</p>
        <p>Feu Monsieur Baurin, Advocat au Conseil.</p>
        <p>Monsieur Barallis Medecin.</p>
        <p>Monsieur l’Abbé de Saint Germain.</p>
        <p>Cette Illustre Académie a esté rompuë depuis que Monsieur de Villeserain a esté nommé à
          l’Evesché de Senés. On avoit eu dessein quelque temps auparavant d’y faire entrer des
          Femmes, &amp; l’on proposoit Madame de Villedieu, dont les Ouvrages font tous les jours
          tant de bruit. On comptoit aussi la Marquise de Guibermeny, Fille de Monsieur le Marquis
          de Vilaines : Elle a l’esprit penétrant &amp; délicat, &amp; on ne peut assez la loüer. On
          n’oublioit pas Madame la Marquise Des-houlières : Vous en avez oüy parler, Madame, car son
          mérite la fait connoistre partout ; elle écrit tres-polîment en Prose &amp; en Vers, &amp;
          c’est enfin un Esprit du premier ordre.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_267" resp="mercure">
        <head>Lettre de Gas, Epagneul de Madame Des-houlieres</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 267-271.</bibl>
        <p>Il court des Pieces galantes de son Chien, qu’on appelle <hi rend="i">Gas</hi> : Il s’est
          fait depuis un peu Poëte excellent, &amp; ses Ouvrages méritent bien d’estre imprimez.
          Cette Dame en a fait le Cerbere du Parnasse, pour en défendre l’entrée aux mauvais Poëtes.
          Voicy de ses Vers, &amp; vous pourez par là juger de son esprit.</p>
        <quote rend="border">
          <label rend="center">Lettre de Gas,</label>
          <label rend="center">Epagneul de Madame</label>
          <label rend="center">Des-houlieres.</label>
          <label rend="center">À Monsieur le Comte de L. T.</label>
          <lg>
            <l>POur vous marquer mon courroux,</l>
            <l>J’ay mis la plume à la patte ;</l>
            <l>Il est temps que contre vous</l>
            <l>Toute ma colere éclate.</l>
            <l>Vous m’avez rendu jaloux ;</l>
            <l>Entre nous autres Toutous,</l>
            <l>Nous sommes là-dessus d’humeur fort délicate :</l>
            <l>Pour se bien mettre avec nous,</l>
            <l>En vain le Blondin nous flatte,</l>
            <l>Nous n’en sommes pas plus doux,</l>
            <l>Nous mordons jusqu’à l’Espoux.</l>
            <l>Malgré ce naturel incommode &amp; farouche,</l>
            <l>Je vous écoutois sans dépit</l>
            <l>Loüer de ma Maistresse &amp; les yeux, &amp; la bouche ;</l>
            <l>Ne croyant ces douceurs qu’un simple jeu d’esprit,</l>
            <l>Sans m’opposer à rien, je dormois sur son Lit.</l>
            <l>Si ce souvenir vous touche,</l>
            <l>Ne songez plus à m’oster</l>
            <l>La place que je possede :</l>
            <l>Coyez-vous la mériter ?</l>
            <l>Croyez-vous que je la cede ?</l>
            <l>Sept fois l’aimable Printemps</l>
            <l>À fait reverdir les Champs,</l>
            <l>Sept fois la triste froidure</l>
            <l>En a chassé la verdure,</l>
            <l>Depuis le bienheureux jour</l>
            <l>Que je suis le chien d’Amarille.</l>
            <l>À ses pieds j’ay veû la Ville</l>
            <l>Vainement brûler d’amour ;</l>
            <l>Seul j’ay sçeu par mon adresse</l>
            <l>Dans son insensible cœur</l>
            <l>Faire naistre la tendresse.</l>
            <l>Ne troublez plus mon bonheur :</l>
            <l>Quand pour vanger son honneur,</l>
            <l>Le petit Dieu suborneur</l>
            <l>Qu’en tous lieux elle surmonte,</l>
            <l>Décideroit à ma honte</l>
            <l>Sur les droits que je prétens,</l>
            <l>Sçachez, notre illustre Comte,</l>
            <l>Que j’ay de fort bonne dents.</l>
            <l><space/>GAS.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Je crois, Madame, que vous n’avez guère veû de Vers plus naturels, ny de Chiens plus
          habiles. J’en sçay bien la raison ; c’est que tous les Epagneuls n’ont pas de Maistresses
          si spirituelles.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_271" resp="mercure">
        <head>[La Mort de Monsieur de Morangis]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 271-272.</bibl>
        <p>Monsieur de Maurangis Directeur de Finances, mourut la Semaine passée : C’estoit un Homme
          d’esprit et de bien ; &amp; la Gazette en dit tant, que je ne pourois rien dire qui en
          apporchast.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_273" resp="mercure">
        <head>[L’Entrée &amp; l’Audience de Monsieur le Comte de Molina Ambassadeur Extraordinaire
          d’Espagne. Remarques curieuses sur ce sujet]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 273-274.</bibl>
        <p>Monsieur le Comte de Molina Ambassadeur Extraordinaire d’Espagne, a fait son Entrée
          accompagné de Monsieur le Mareschal de Grancé ; &amp; il fut conduit à l’Audiance du Roy
          par M le Comte d’Armagnac. Vous devez remarquer une chose à laquelle ceux qui lisent
          depuis vingt ans les Gazettes, n’ont peut-estre jamais pris garde ; c’est que les
          Ambassadeurs des Testes couronnées, &amp; ceux qu’on traitte de mesme, sont toujours
          conduits à l’Audiance par un Prince ; &amp; que le jour de leur Entrée publique, ne les
          conduit jamais au Louvre.</p>
        <p rend="right i">À Paris, le 16. Avril. </p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_287" resp="mercure">
        <head>[Discours sur le Journal des Sçavans]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 287.</bibl>
        <p>On continuë depuis le mois de Janvier à donner au Public <hi rend="i">le Journal des
            Sçavans</hi>, que vous avez lû autrefois avec plaisir. C’est un Ouvrage tres-beau &amp;
          tres-utile ; l’Autheur en est fort estimé, &amp; il a l’honneur d’estre considéré d’un
          grand Ministre.</p>
        <p rend="right i">À Paris, le 23. Avril. </p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_306" resp="mercure">
        <head>[Discours sur les Livres nouveaux de Galanterie]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 306-310.<note resp="author" place="margin"><ref target="MG-1672-01_306"><hi rend="i">Complément relatif aux Observations de Ménage</hi></ref></note></bibl>
        <p>JE vous envoye, Madame, une partie des Livres nouveaux qui se vendent depuis peu chez
            M<hi rend="sup">r</hi> Barbin. Le Beralde, d’un Autheur inconnu, vous paroistra bien
          escrit. Les Exilez de Mme de Villedieu, vous divertiront beaucoup ; les incidens en sont
          agréables &amp; délicatement touchez ; &amp; cette spirituelle Personne, dont jusques icy
          tous les Ecrits ont reüssy, mérite beaucoup de loüanges. Je vous envoie aussi le second
          Tome des Ouvrages de Monsieur le Païs : Le premier a eu autrefois un tres-grand succès ;
          vous jugerez de celuy-ci. Je vous feray part dans huit jours d’un Livre nouveau de
          Monsieur Ménage ; ce sont les Observations sur la Langue Françoise. Quoy qu’on ne doive
          pas toûjours estimer un Ouvrage par son succés, on peut néant-moins juger du mérite de
          celuy-ci par le plus grand bruit qu’il fait, puis que c’est avec justice qu’il plaist ;
          &amp; dans quelque temps, au lieu de dire <hi rend="i">parler Vaugelas</hi>, pour loüer
          ceux qui parleront bien, on ne dise <hi rend="i">parler Ménage</hi>. Ce grand homme (on
          peut le nommer ainsi puis qu’il a beaucoup d’érudition) expose d’abord toutes les
          différentes façons de parler, qui signifient, ou que l’on veut qui signifient une méme
          chose. Il cite tous ceux qui s’en sont servis ; &amp; apres avoir fait voir leur veritable
          étimologie, il décide presque toûjours en faveur de l’Usage, qu’il dit estre le souverain
          Maistre du Langage. C’est aussi à quoy l’on se doit le plus attacher ; &amp; quand on
          pécheroit contre les regles, on ne pouroit mal parler. Cette décision d’un si fameux
          Autheur sera d’une grande utilité, &amp; fera qu’à l’avenir tout le monde s’entendra,
          &amp; parlera d’une mesme maniere ; au lieu qu’on auroit toûjours veû le contraire, tant
          que les Sçavans auroient parlé selon l’usage, &amp; les autres à leur fantaisie, c’est à
          dire tantost d’une maniere, tantost de l’autre ; ce qui avec le temps auroit apporté
          beaucoup d’obscurité dans la Langue. Ainsi, Madame, tous les François ont beaucoup
          d’obligation à Monsieur Ménage de la peine qu’il s’est bien voulu donner de leur apprendre
          à parler.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_310" resp="mercure">
        <head>[Noms de tous les Autheurs citez par Monsieur Ménage dans son Livre intitulé, <hi rend="i">Observations sur la Langue Françoise</hi>]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 310-313.<note resp="author" place="margin">Complète <ref target="MG-1672-01_306"><hi rend="i">cet article</hi></ref></note></bibl>
        <p>Voicy une partie des Autheurs qu’il cite. Monsieur de Vaugelas, qu’il approuve et
          condamne souvent ; Messieurs Balzac, Malherbe, Sarazin, Voiture, Mainard, S. Amant,
          Brebeuf, Ablancourt, Colletet, Gombaut, le Pere Rapin, Racan, Mairet, le Pere Chislet,
          Desmarests, Gomberville, l’Abbé Chastelin, l’Abbé Sassy, Mezeray, Sorel, Charpentier,
          Brianville, l’Evesque de Vance, Pellisson, la Mothe Le Vayer, le Pere Bouhours, Patru,
          Chapelain, Segrais, Marolles, Benserade, Corneille, le Pere le Moine, Dandilly, l’Autheur
          du Comte de Gabalis, Bary, La Fontaine, Tallemant, Messieurs du Port-Royal, &amp;
          Mademoiselle de Scudery. Je ne donne point de rang à tous ces beaux Esprits, l’entreprise
          seroit trop hardie ; Monsieur Ménage ne leur en a point donné, ne les ayant tous citez
          plusieurs fois que selon qu’il a eu besoin de leurs Ouvrages pour autoriser ses sentimens.
          Il a encore parlé d’une douzaine d’autres ; mais leur mérite estant trop vieux, je ne
          crois pas devoir grossir cette Lettre de leurs noms.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_323" resp="mercure">
        <head>[Quelques mots presentement à la mode]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 323-326.</bibl>
        <p>Je devois dans la Lettre où je vous ai parlé des Modes, vous entretenir de certains mots,
          qui bien qu’ils ne soient pas nouveaux, ne laissent pas d’estre presentement fort à la
          mode. <hi rend="i">Par toute terre</hi> est un de ceux-là ; &amp; quand on veut dire qu’on
          parle fort d’une chose, qu’elle sera approuvée, qu’elle plaira, &amp;c. on dit, on parle
          de cela <hi rend="i">par toute terre</hi>, cela plaira <hi rend="i">par toute terre</hi>,
          cela sera approuvé <hi rend="i">par toute terre</hi>. Les Gens du bel air ne disent pas
          présentement cinquante paroles, qu’ils ne disent dix fois, aussi bien que le mot de <hi rend="i">violant</hi> qu’on applique bien plus mal à tout ce qu’on dit ; car pour dire
          cela est fâcheux, on dit cela est <hi rend="i">violant</hi> ; pour dire il a tort, on le
          dit de mesme, &amp; il semble qu’on affecte de s’en servir pour exprimer toutes les choses
          avec lesquelles il ne convient pas. Je croy, Madame, que vous n’avez jamais oüy parler de
          rien de pareil ; ceux qui jusques icy ont inventé des mots où des expressions nouvelles,
          ne l’ayant fait que dans la pensée qu’ils signifioient mieux ce qu’ils vouloient dire. Le
          verbe <hi rend="i">desoler</hi> n’est pas moins à la mode ; &amp; quand une Personne veut
          dire présentement qu’une autre la fatigue, elle dit qu’elle la <hi rend="i">desole</hi> :
          quand on veut dire qu’on est de chagrin, on dit qu’on est <hi rend="i">desolé</hi> ; &amp;
          l’on applique enfin ce mot à toutes les choses qu’on veut marquer qui font de la
          peine.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_327" resp="mercure">
        <head>Lettre de Gas, Epagneul de Madame Des-houlières</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 327-329.</bibl>
        <p>Je vous ay déja envoyé des Vers du plus agréable Animal du Monde ; en voicy d’autres de
          sa façon, qui je croy vous plairont encore davantage.</p>
        <quote rend="border">
          <label rend="center">Lettre de Gas,</label>
          <label rend="center">Epagneul de Madame</label>
          <label rend="center">Des-houlières</label>
          <label rend="center">À courte-oreille,</label>
          <label rend="center">Tourne-Broche de M…..</label>
          <lg>
            <l>J’Apprens de tous costez que malgré le destin</l>
            <l>Qui vous a fait naistre Matin,</l>
            <l>Vous chassez pourtant à merveille.</l>
            <l>Ce grand Lievre fut pris par le preux Courte-oreille</l>
            <l>(Disoit-on l’autre jour en ouvrant un Pasté.)</l>
            <l>Du Vin, du Vin, qu’à sa santé</l>
            <l>Il soit vuidé mainte Bouteille.</l>
            <l>Lors le Verre à la main, vostre los fut chanté ;</l>
            <l>Un Blondin, deux Abbez, &amp; plus d’une Beauté,</l>
            <l>S’en acquiterent avec zele.</l>
            <l>Foy d’Epagneul, j’en fais un rapport tres-fidelle,</l>
            <l>J’estois present à tout, &amp; voyois sans douleur</l>
            <l>Toute l’estime &amp; tout l’honneur</l>
            <l>Dont vostre Chasse estoit suivie ;</l>
            <l>Aupres d’Amarillis, content de mon bonheur,</l>
            <l>Rien ne pouvant me faire envie.</l>
            <l>Je me détermineray dans cet heureux moment</l>
            <l>À vous dire sans compliment</l>
            <l>Que vous avez bien fait de quitter la Cuisine</l>
            <l>Où vous estiez souvent battu.</l>
            <l>J’estime infiniment ceux qui par leur vertu</l>
            <l>Démentent leur basse origine ;</l>
            <l>Jamais l’honneur d’autruy ne m’a rendu jaloux ;</l>
            <l>Et malgré tant de différence</l>
            <l>Que le Ciel a mis entre nous,</l>
            <l>Je veux bien faire connaissance,</l>
            <l>Et lier commerce avec vous.</l>
            <l>Devenons bons amis, abandonnez la Broche,</l>
            <l>Allez comme Epagneul, Chien courant ou Limier,</l>
            <l>Par tout Païs prendre Gibier ;</l>
            <l>Ne craignez là-dessus ny plainte, ny reproche,</l>
            <l>Personne ne fait son Métier.</l>
          </lg>
        </quote>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1672-01_329" resp="mercure">
        <head>[Histoire de Megius &amp; de son Compagnon, ou la Pierre Philosophale]</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, [janvier-avril] 1672 [tome 1], p. 329-340.</bibl>
        <p>Je ne puis me resoudre à fermer cette Lettre, sans vous faire part d’une Histoire que je
          viens d’apprendre.</p>
        <p>Mégius, Homme docte &amp; connu par quantité de beaux Ouvrages, fut il y a quelque temps
          chez une Dame de ses Amies, accompagné de Brétius, jeune Homme d’un grand esprit, mais qui
          ne le fit pas d’abord paroistre, parce qu’il demeura longtemps sans rien dire. L’Académie
          de Mégius aimoit fort l’Astrologie, &amp; croyoit en sçavoir quelque chose : c’estoit
          assez pour faire tomber la conversation là-dessus. Elle y tourna bientost aussi ; on y
          parla de fixer le Mercure. Mégius dit que si on vouloit en envoyer querir, il le fixeroit.
          On en apporta aussitost, &amp; il fit ce qu’il avoit promis, au grand étonnement de la
          Dame, &amp; d’un Astrologue de ses Amis qui estoit avec elle. Ce pretendu Astrologue luy
          demanda comment il avoit sçeu ce qu’il venoit de faire ; s’il l’avoit appris par lecture,
          s’il le tenoit de quelqu’un, si quelque avanture luy avoit fait sçavoir, ou si son esprit
          luy avoit fait trouver un si beau secret. Ce n’est par aucunes de ces choses, luy repartit
          Mégius, que j’ay appris ce que vous venez de voir ; &amp; voila, luy dit-il en se tournant
          vers Brétius, qui n’avoit encor parlé que par monosyllabes, celuy qui m’a appris ce que je
          viens de faire. La Dame, &amp; son Ami, jetterent aussitost ses yeux sur luy ; ils le
          regarderent depuis les pieds jusques à la teste, &amp; se blâmerent en secret de ce que
          son silence l’avoit fait passer dans leur esprit pour un Homme qui en avoit peu. Ils luy
          donnerent mille loüanges, &amp; ne parlerent de luy qu’avec admiration. Il leur fit
          connoistre dans le reste de la conversation, qu’il avoit beaucoup d’esprit : mais loin de
          satisfaire pleinement leur curiosité sur tout ce qu’ils souhaitoient d’apprendre, il leur
          dit seulement des choses qui l’exciterent davantage, &amp; qui leur fit souhaiter
          passionnément de lier avec luy une étroite amitié. La nuit qui survint, les obligea de se
          séparer, plustost qu’il ne l’auroient fait ; car chacun avoit son but, comme vous
          l’apprendrez par la suite de cette Histoire. L’Astrologue, dont je ne vous parlerais plus
          que sous le nom de Zoroaste, fut voir Brétius dés le lendemain, &amp; luy témoigna un si
          grand empressement d’apprendre son secret, que le jeune Homme qui souhaitoit depuis
          longtemps de trouver quelqu’un de qui il pût se divertir, fut ravy d’avoir trouvé
          celuy-ci. Zoroaste de son costé n’oublia rien pour gagner son amitié ; il luy fit des
          présens, il luy donna souvent de grands repas ; mais il avoit beau le presser ; Brétius
          qui vouloit se divertir, &amp; que ces repas recommençassent souvent, eut l’adresse de le
          remettre presque autant de temps qu’il le voulut. Enfin le grand jour qui devoit rendre
          Zoroaste si sçavant, arriva apres bien des remises ; &amp; toutes choses estant bien
          préparées, Brétius fit peser une petite boule de cire qu’il avoit apportée, &amp; qui ne
          pesoit presque rien ; il l’a mit dans le creuset, &amp; dit à Zoroaste apres l’avoir
          couvert, qu’il falloit estre deux heures sans y regarder, &amp; qu’ils pouvoient aller
          dans son Cabinet faire une figure pour voir si le travail seroit heureux. Les deux heures
          passées, on trouva de fort bon argent, au moins parut-il tel aux yeux de Zoroaste, qui fut
          aussitost le montrer à trois ou quatre Orfévres, qui dirent qu’ils n’en avoient point de
          meilleur dans leurs Boutiques. Les caresses qu’il fit à Brétius sont inconcevables ; il
          l’en accabla, &amp; le regala comme un Homme qui pouvoit luy donner un secret avec lequel
          il esperoit se faire plus de trésors que tous les Roys du Monde n’en possedent. Dans cette
          esperance il luy conjura de luy donner dequoy faire seul de l’argent. Brétius luy donna
          une de ses boules, mais elle ne produisit rien à notre Astrologue ; il s’en plaignit,
          &amp; Brétius luy dit que sa curiosité en estoit cause, &amp; luy avoit fait regarder trop
          tost ce qu’il devoit plus longtemps tenir bien couvert. Il en refit avec luy, &amp;
          reüssit comme la premiere fois. Zoroaste convaincu, le fit dire au Prince ; puis il redit
          à Brétius ce qu’il avoit dit de luy. Ce jeune Homme se trouva embarassé, &amp; fut
          contraint de luy avoüer que ce n’estoit qu’un jeu de main, &amp; de luy apprendre son
          secret, &amp; les choses en demeurerent là. On trouve tous les jours beaucoup de Gens qui
          se laissent ainsi tromper par de belles apparences. Il me semble, Madame, que cette Lettre
          est assez longue : Je ne sçay si elle aura pû vous divertir, ny si les précedentes vous
          auront plû ; mais je sçay bien que j’ay des choses si particulieres &amp; si
          divertissantes à vous mander à l’avenir, que vous aurez lieu d’estre satisfaite.</p>
        <p rend="center">FIN.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
