<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1681-11">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, novembre 1681 [tome 12].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1681-11</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>novembre 1681</date> [tome 12].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1681-11"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, novembre 1681 [tome 12].</head>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_1">
     <head>[Avant-propos, accompagné d’Ouvrages en Prose &amp; en Vers]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 1-17.</bibl>
     <p>Je vous ay fait voir, Madame, en vous parlant de Strasbourg la derniere fois, que le Roy
      regle toutes ses actions sur la Justice. Il la consulte toûjours avant que de faire aucune
      Entreprise, &amp; ne s’en rapporte ny au nombre de ses Troupes, ny à sa valeur. S’il se
      vouloit servir de ces avantages, il est impossible qu’il ne soit persuadé ainsi que toute
      l’Europe, que quelques desseins qu’il puisse former, il luy est facile d’en venir à bout,
      &amp; c’est en cela sur toutes choses que sa modération éclate. Il sçait que lors qu’on peut
      tout, on ne doit pas tout vouloir, &amp; cette raison est cause qu’il ne veut jamais que ce
      qui est juste. Aussi quand ce grand Monarque a une fois résolu, toutes les Puissances du Monde
      s’oposeroient inutilement à sa conduite, à ses forces, &amp; à sa prudence. Ces trois choses
      vous ont paru dans tout ce qui s’est passé touchant les soûmissions que Strasbourg luy a
      renduës, &amp; je vous ay fait connoître avec combien de justice il avoit voulu se les faire
      rendre. Quoy que je ne vous aye rien dit que de vray, c’estoit moy qui vous parlois, &amp;
      vous serez sans-doute bien-aise qu’un témoignage qu’on ne puisse récuser, soit la confirmation
      de ce que j’ay avancé sur cet Article. Je puis vous en donner un qui vous sera d’autant moins
      suspect, qu’il est &amp; public, &amp; d’un Ministre public. C’est le Mémoire que M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Avaux, Ambassadeur de Sa Majesté, présenta aux Etats Generaux à
      la Haye le 8. du dernier Mois. Ce Mémoire contenoit, <hi rend="i">Qu’il croyoit de son devoir
       de faire connoistre à</hi> LL. SS. <hi rend="i">que le Roy son Maistre ayant esté pleinement
       informé que ceux qui espéroient trouver leurs avantages dans les troubles, employoient tous
       leurs efforts pour porter les Habitans de la Ville de Strasbourg à estre les principaux
       Autheurs des désordres qu’ils vouloient faire naistre dans l’Empire, &amp; que pour cet effet
       ils faisoient entendre à ceux de la Ville, que la Cour de Vienne n’avoit donné son
       consentement aux Conférences de Francfort, que pour cacher d’autant mieux le dessein où elle
       estoit de renouveller la guerre aussi-tost que l’Empereur auroit achevé les Levées, &amp; que
       la Ville de Strasbourg auroit reçeu les Troupes que la Maison d’Autriche y vouloit
       introduire, pour porter ses armes dans l’Alsace avec tout l’avantage que ce Poste luy pouvoit
       donner, Sa Majesté avoit crû devoir apporter d’autant plus de diligence à prévenir les
       désordres que l’execution de ce dessein pouvoit causer dans l’Empire, qu’Elle avoit esté
       avertie presque aussi-tost que les intrigues &amp; séditions du Baron de Mercy, jointes aux
       offres &amp; aux promesses que luy &amp; les autres Emissaires de l’Empire faisoient au nom
       de Sa Majesté Impériale aux Habitans de cette Ville-là, commençoient à faire de si fortes
       impressions sur les Esprits crédules &amp; turbulens ; qu’ils estoient tout disposez à
       recevoir les Troupes Autrichiennes, &amp; que le Prince Charles de Lorraine se préparoit à y
       faire entrer celles qui sont sous son commandement ; de sorte que Sa Majesté voyant que la
       guerre estoit inévitable, si Elle ne prévenoit avec une extréme diligence &amp; un tres-grand
       secret, les mauvais desseins de ceux qui cherchoient à s’emparer d’un Poste si considérable
       au préjudice des droits acquis à la Couronne de France, par les Traitez de Munster &amp; de
       Nimégue, sur toute la Haute &amp; Basse Alsace, &amp; par conséquent sur Strasbourg qui en
       est la Capitale ; Elle s’estoit trouvée obligée de s’y transporter Elle-mesme, pour y
       recevoir le serment de fidelité qui luy estoit deû, de crainte qu’une plus longue patience ne
       luy portast préjudice ; Que comme M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Louvois que le Roy
       avoit envoyé avant luy, avoit mandé que les Troupes avoient marché avec tant de diligence,
       qu’elles s’estoient emparées le 28. Septembre de la Redoute qui regarde le Pont, &amp;
       avoient prévenu les Troupes Impériales qui avoient ordre de s’en saisir ; que ceux de
       Strasbourg avoient en mesme temps témoigné qu’ils estoient tout prests à se soûmettre à
       l’obeïssance qu’ils devoient à Sa Majesté, &amp; qu’ils vouloient bien recevoir les Troupes
       dont Elle croyoit qu’ils eussent besoin pour leur défense, Sa Majesté avoit renvoyé aussitost
       en leurs Quartiers toutes celles qui n’estoient pas nécessaires pour la seûreté de la Ville
       de Strasbourg, où Elle devoit se rendre à petites journées pour visiter la Place, &amp; pour
       ordonner ce qu’Elle jugeroit à propos ; Qu’ainsi il y avoit sujet d’espérer que ce qui auroit
       esté une occasion de guerre, serviroit d’oresnavant d’un moyen plus facile à conserver la
       paix, puis que la soûmission de la Ville de Strasbourg à l’obeïssance de Sa Majesté, ruinoit
       les desseins de ceux qui prétendoient se servir d’un Poste si avantageux pour recommencer la
       guerre, &amp; que d’ailleurs il n’y avoit pas lieu de croire que les Princes de l’Empire,
       estant aussi éclairez qu’ils sont, voulussent troubler le repos dont toute l’Europe joüit à
       present, pour disputer à Sa Majesté des droits qui luy appartenoient avec justice, qu’Elle
       possedoit, &amp; qu’Elle estoit résoluë de maintenir par tous les moyens que Dieu luy avoit
       mis en main ; Que cependant, comme les Ministres Autrichiens avoient tâché d’alarmer tout
       l’Empire, en publiant que Sa Majesté avoit dessein de porter ses armes au delà du Rhin, il
       pouvoit bien assurer</hi> LL. SS. <hi rend="i">que le Roy son Maistre avoit des intentions si
       sinceres pour conserver la Paix dans l’Europe, que loin de songer à rien entreprendre, il
       estoit au contraire tout disposé à consentir dés-à-present à faire entierement démolir les
       Fortifications de Fribourg, &amp; à restituer à l’Empereur cette Place qui est la Capitale du
       Brisgaw, à condition que l’Empereur feroit pareillement raser les Fortifications de
       Philisbourg, &amp; rendroit cette Bourgade &amp; ses dépendances à l’Evesque de Spire ; de
       sorte que par ce moyen il ne tiendroit qu’à Sa Majesté Impériale de faire cesser de part
       &amp; d’autre tout sujet d’inquiétude &amp; de défiance, d’oster pour l’avenir toute occasion
       de renouvellement de guerre, &amp; d’affermir pour toûjours une parfaite correspondance entre
       la France &amp; l’Empire.</hi></p>
     <p>Vous voyez, Madame, par le dessein qu’avoient les Impériaux de se saisir de Strasbourg, que
      Sa Majesté ne les a prévenus que pour empescher la Guerre. Ils s’estoient préparez à la
      déclarer apres qu’ils se seroient emparez de cette Place, &amp; le Roy n’a voulu en estre
      Maistre que pour affermir la Paix. C’est ce que je vous ay marqué fort au long dans ma Lettre
      precédente, &amp; ce que vient de vous confirmer le Manifeste, dont j’ay crû devoir vous faire
      part. Ainsi l’on ne peut douter que ce ne soit avec une tres-grande justice que le Roy s’est
      fait rendre l’obeïssance qui luy estoit deuë par ceux de Strasbourg, &amp; qu’il n’ait eu plus
      d’une raison de le faire. Cependant afin que les jaloux de la gloire qu’il a si bien meritée,
      n’eussent aucun lieu de s’alarmer, il s’est empesché, par un effet de la plus haute
      modération, &amp; qui luy est pourtant ordinaire, de tenter une entreprise, qui depuis
      plusieurs années luy estoit aussi facile qu’elle l’a esté le jour qu’il résolut de l’exécuter.
      Un motif pressant êtoit seul capable de luy faire prendre cette résolution ; &amp; il ne l’a
      prise que lors qu’il a veû la Paix en péril d’estre troublée. Ainsi on peut dire qu’en se
      faisant ouvrir les Portes de Strasbourg, il a fermé celles de la Guerre, puis que les
      Autrichiens vouloient s’assurer de ce Passage, pour pouvoir en suite nous la déclarer. Ce
      n’est point assez pour ce grand Prince, d’avoir donné le repos à toute l’Europe. Il veut la
      maintenir dans ce calme, &amp; l’on n’en sçauroit douter, si l’on examine ce qu’il ne fait
      point &amp; ce qu’il est en état de faire. On n’eût pas sitost nouvelles qu’une partie de ses
      Troupes marchoit vers Strasbourg, que ce Madrigal parut.</p>
     <quote>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">D’un Projet si juste &amp; si beau</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Quel succés devons-nous attendre ?</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Sans quelque miracle nouveau,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Strasbourg pourroit-il se défendre ?</hi></l>
       <l><hi rend="i">Non, non, le</hi>
        <hi rend="sc">Grand Loüis</hi>
        <hi rend="i">sera toûjours vainqueur,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Sa prudence ny sa valeur</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Ne trouveront jamais d’obstacles,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et c’est un point de foy qui n’est que trop constant ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Quoy que puisse le Protestant,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Il ne peut faire de miracles.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_17">
     <head>[Ce qui s’est passé à Strasbourg, &amp; dans le retour du Roy, jusques à son arrivée à S.
      Germain]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 17-19.<note resp="author" place="margin">Voir <ref target="MG-1681-10_306">cet article</ref> qui relate le reste du voyage du roi</note></bibl>
     <p>Le Voyage de Sa Majesté à Strasbourg a fait trop de bruit pour n’en parler qu’une fois,
      &amp; vous voudrez bien sans doute, que nous reprenions cette matiére. Le jour que le Roy
      entendit la Messe dans l’Eglise Cathédrale, M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Strasbourg qui
      le reçeut à la Porte, comme je vous l’ay déja marqué, n’êtoit pas seulement accompagné d’une
      partie de son Chapitre, mais encor de sept Abbez mitrez avec leurs Crosses. Jamais
      l’allégresse ne parut plus grande en aucune occasion qu’elle se fit remarquer par les cris de
      joye qu’on poussa dans celle-cy. Le <hi rend="i">Te Deum</hi> fut chanté au bruit du Canon,
      des Cloches, des Orgues, des Timbales, des Trompetes, &amp; des Fifres des Cent Suisses, &amp;
      des acclamations d’un nombre infiny de Personnes de toute sorte d’états. Je ne vous dis rien
      de la Musique. Chaque Païs se fait là-dessus des beautez à sa maniére, &amp; il n’y a rien qui
      ne plaise quand il est de nostre goust.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_31">
     <head>[Plusieurs Pièces en Vers &amp; en Prose sur la soûmission que Strasbourg a renduë au
      Roy, &amp; sur l’entrée des Troupes de Sa Majesté dans la Citadelle de Cazal]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 31-40.</bibl>
     <p>Plusieurs ont écrit sur la soûmission que Strasbourg a renduë au Roy, &amp; sur l’entrée des
      Troupes de Sa Majesté dans la Citadelle de Cazal. Voicy quelques-unes des Pieces qui ont esté
      faites sur ce sujet.</p>
     <quote>
      <label>MADRIGAL.</label>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Quand faute d’Ennemis,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">LOUIS victorieux,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Laisse reposer son Tonnerre,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ce qu’il fait dans la Paix, le rend plus glorieux,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Que ce qu’il a fait dans la Guerre.</hi></l>
      </lg>
      <p><hi rend="sc">L’Abbé de Sainte Croix-Charpy.</hi></p>
     </quote>
     <quote>
      <label>SONNET.</label>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Ouy, Strasbourg s’est soûmis à vostre obeïssance,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et Cazal qui le suit, reçoit les mesmes Loix ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Grand Roy, vostre seul Nom, ou vostre seul voix,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Font voir à l’Univers quelle est vostre puissance.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Ainsi malgré l’effort de la Triple-Alliance,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ne parustes-vous pas le plus puissant des Roys ?</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et lors que vous preniez six Villes à-la-fois,</hi></l>
       <l><hi rend="i">L’Europe s’étonnoit des progrés de la France.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Si ce vaste pouvoir qui s’étend en tous Lieux,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Est celuy d’un Héros toûjours victorieux,</hi></l>
       <l><hi rend="i">En est-il apres Vous un plus grand sur la Terre ?</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Non, non, on voit briller en tout temps vos hauts Faits ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Car ayant triomphé dans le temps de la Guerre,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ne triomphez-vous pas dans celuy de la Paix ?</hi></l>
      </lg>
      <p><hi rend="sc">Rault</hi>, de Roüen.</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>MADRIGAL.</label>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Assujetir le Rhin &amp; le Pô tout d’un temps,</hi></l>
       <l><hi rend="i">N’est pas une petite affaire ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">César ne le fit qu’en dix ans,</hi></l>
       <l><hi rend="i">LOUIS en un jour l’a sçeu faire.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
     <p>On sçait que César employa neuf ans à se rendre Maistre des Gaules &amp; du Rhin qui passe
      aupres de Strasbourg, &amp; qu’en suite il alla faire la guerre à Pompée, &amp; assujettit le
      Pô, qui passe à Cazal. C’est ce qui a donné lieu à ces quatre derniers Vers.</p>
     <p>J’adjoûte un Billet que vous trouverez galamment tourné sur cette mesme matiere. Il est de
       M<hi rend="sup">r</hi> de Clelban de Normandie.</p>
     <quote>
      <label>A MONSIEUR DE ***<lb/>en luy envoyant le Mercure.</label>
      <p><hi rend="i">Je ne vous envoye ny Cyrus ny Cléopatre. Il y a long-temps que ces Livres ont
        cessé d’estre à la mode, &amp; je ne sçay pas comment les surannez attraits de cette
        Princesse, &amp; les exploits fabuleux du grand Artamene, ont eu jusques à présent quelque
        pouvoir sur vostre esprit. Nous ne sommes plus au temps des contes ; s’il s’en fait encor,
        ce n’est que pour rire ; &amp; ceux qui tiennent du meilleur goust sont fort au dessous de
        ce qu’on voit faire tous les jours à</hi>
       <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>. <hi rend="i">En effet, les Romans n’ont jamais tant
        inventé qu’il exécute ; &amp; se rendre Maistre de Strasbourg &amp; de Cazal dans le mesme
        temps, passeroit pour une Fable, si l’Allemagne, l’Italie, &amp; tous les Peuples,
        n’estoient témoins de ses grandes Actions. Jettez les yeux sur ses diverses Conquestes, leur
        rapidité vous surprendra. Regardez qu’il s’arreste lors qu’il peut tout vaincre, &amp; vous
        avouërez que les Faiseurs de Romans n’avoient point encor trouvé ce bel endroit pour former
        le cœur de leurs Héros. Ils en ont aujourd’huy un parfait modelle, &amp; vous, Monsieur, un
        Livre vivant, sans aller chercher dans Cléopatre &amp; Cyrus, où vous ne trouverez pas ce
        que vous avez devant les yeux. Je vous envoye le Mercure, &amp; vous l’envoyeray tous les
        mois. Il ne manquera pas de vous apprendre agréablement les Illustres Actions de nostre
        Auguste Monarque ; &amp; afin que vous n’ayez point à regreter la perte de vostre vieille
        Cléopatre, il vous contera mille petites Histoires amoureuses, &amp; vous fera le Portrait
        des plus jolies Dames du monde, qui sont d’un goût plus charmant que les plus vantées de
        celles qui vivoient dans le Siécle de Mandane. Adieu, Monsieur. Vous n’aurez de mes
        nouvelles que par le premier Mercure.</hi></p>
     </quote>
     <p>Je ne puis mieux finir cet Article que par un Sonnet dont M<hi rend="sup">r</hi> de Longpré
      Académiste est l’Autheur. Vous prenez tant d’interest à ce qui regarde la gloire du Roy, que
      je ne fais aucun doute que vous ne soyez de son sentiment.</p>
     <quote>
      <label>SONNET.</label>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Auguste, apres César, eut l’immortel bonheur</hi></l>
       <l><hi rend="i">De remplir de son Nom un des mois de l’année ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">L’Univers s’y soûmit, &amp; ce supréme honneur</hi></l>
       <l><hi rend="i">Passe tous les succés dont sa vie est ornée.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">LOUIS, le Grand LOUIS, cet illustre Vainqueur,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Sous qui s’étend la France, &amp; se voit fortunée,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ce Héros dont l’esprit égale le grand cœur,</hi></l>
       <l><hi rend="i">A merité cent fois la mesme destinée.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Consacrez à son Nom le mois qu’il vint au jour,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Bannissez desormais Septembre, &amp; sans retour,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Peuples, soûmettez-vous à ce que veut sa gloire.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Vous avez admiré ses Exploits inoüis ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Mais pour éterniser son Nom &amp; sa mémoire,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Que Septembre à jamais ait le Nom de LOUIS.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_41">
     <head>[Divertissemens apres le Depart du Roy]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 41-43.</bibl>
     <p>Dés le lendemain que Sa Majesté fut arrivée à S. Germain, Elle alla voir à Versailles ce que
      les Ouvriers avoient avancé depuis son départ, les dépenses qu’Elle est obligée de faire pour
      les Troupes, pour les Armemens de Mer, &amp; pour les Fortifications de beaucoup de Places,
      n’empeschant point qu’on ne travaille toûjours aux Ouvrages qui sont dignes de la magnificence
      d’un Grand Roy. C’est par là que nostre Auguste Monarque acheve de porter au plus haut point
      la gloire de son Etat. Les Plaisirs qu’on avoit abandonnez pour le Voyage d’Alsace, &amp; qui
      estoient partis pour Chambord, ont esté rappellez à S. Germain incontinent apres le retour,
      &amp; l’on a déja commencé à y joüer alternativement <hi rend="i">le Pourceaugnac</hi>, &amp;
       <hi rend="i">le Bourgeois Gentilhomme</hi> du fameux Moliere. Comme la Musique du Roy, &amp;
      les Danseurs à qui Sa Majesté donne Pension, sont employez dans les agrémens de ces deux
      Pieces, elles ont paru avec beaucoup d’avantage, &amp; ont extrémement satisfait toute la
      Cour. Les Comédiens de leur costé se sont acquitez tres-bien de leurs Rôles, la plûpart les
      ayant joüez d’Original, &amp; ayant esté instruits par l’Autheur mesme.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_43">
     <head>[Galanterie en Prose &amp; en Vers]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 43-54.</bibl>
     <p>La fierté sied bien à celles de vostre Sexe, mais elle cesse d’estre une vertu, quand on la
      porte jusqu’à faire gloire de passer pour insensible. C’est un défaut qu’on reproche à une
      fort belle Personne, qui depuis plusieurs années, charmant tous ceux qui la voyent, fait
      autant de Malheureux qu’elle s’attire d’Amans. Les plus empressez à luy donner tous leurs
      soins, cherchent inutilement par où son cœur peut estre touché ; &amp; comme personne n’a pû
      encor découvrir les chemins qui y conduisent, on ne la nomme par tout que la belle
      Indiférente. Une Dame de Paris qu’elle a sujet de considérer, &amp; qui auroit de la joye
      qu’elle voulust se défaire d’une qualité qui luy fait tort, luy envoya il y a fort peu de
      temps un Amour d’Email tres-bien fait, tenant d’une main des Cœurs enchaînez avec une Clef de
      l’autre. Ce présent luy fut rendu en Province, où cette Belle fait son séjour le plus
      ordinaire. Il estoit accompagné d’une Lettre dont on avoit chargé cet Amour, qui devoit en
      mesme temps offrir à la Belle deux Paires de Boutons de Topase tres riches, propres pour
      mettre aux Manchetes, &amp; tout cela au nom de la Dame. Je ne vous dis point que cette Dame a
      l’esprit tres délicat. Vous le connoistrez en lisant sa Lettre.</p>
     <quote>
      <label>A MADEMOISELLE ***</label>
      <p><hi rend="i">Il semble, ma Chere, que vous soyez en possession de gagner les cœurs de tout
        le monde, &amp; de ne donner jamais le vostre ; &amp; je pense que vous vous imaginez, parce
        que vous avez toûjours conservé une raison libre, un esprit fort, un empire absolu sur vos
        passions, &amp; que vous avez mené jusques à présent une vie douce &amp; tranquille, ennemie
        de tout engagement, qu’il vous sera permis de vivre toûjours de la mesme sorte. Cette
        prétention est injuste ; elle n’est pas mesme trop Chrestienne. C’est un crime, que de
        manquer de reconnoissance pour ceux qui nous aiment, &amp; nous sommes obligez d’avoir pitié
        de nostre prochain. Je vous diray aussi en bonne Amie, qu’il n’y a pas seulement de la
        dureté dans ce procedé, mais aussi quelque chose de fort singulier, de se vouloir ainsi
        tirer du pair, &amp; se distinguer du reste des Gens. Défaites-vous, ma Chere, de vos faux
        préjugez, &amp; détrompez-vous de vos erreurs. Vous avez beau faire. Vous ne vous
        dispenserez point d’aimer non plus que les autres ; l’Amour est un Dieu sans quartier, &amp;
        tost ou tard, chacun luy doit payer le tribut, ainsi qu’à la Mort. Celuy que je vous envoye,
        &amp; à qui je vous prie de faire un accueil favorable à cause de moy, est un Amour
        tres-irrité contre vous. Il a tenté plusieurs fois inutilement la conqueste de vostre cœur,
        mais à présent il se fait fort de l’emporter ; &amp; l’eussiez-vous mis à couvert sous cent
        Cadenats &amp; sous mille Clefs, la sienne vaut mieux que toutes les vostres, puis que c’est
        un Passe-par-tout à qui rien ne resiste, &amp; qui se fait donner passage en tous
        lieux.</hi></p>
      <quote>
       <lg>
        <l>Amour, ce petit Dieu, vient de quitter sa Mere.</l>
        <l>Il descend de l’Olimpe avec tous ses attraits.</l>
        <l>Il traverse les airs, armé de tous ses traits,</l>
        <l>Et profere ces mots, dans sa juste colere.</l>
       </lg>
       <ab type="ornament">***</ab>
       <lg>
        <l>Moy, qui tiens sous ma Loy l’un &amp; l’autre Hémisphere,</l>
        <l>Qui ne conçois jamais que de vastes projets ;</l>
        <l>Egalement puissant dans la Guerre &amp; la Paix,</l>
        <l>Ne pourray-je toucher une ingrate Bergere ?</l>
       </lg>
       <ab type="ornament">***</ab>
       <lg>
        <l> Je l’auray, malgré sa froideur.</l>
        <l>Oüy, je triompheray de ce cœur insensible.</l>
        <l>Cette Place, apres tout, n’est point inaccessible,</l>
        <l> Et j’en veux estre le vainqueur.</l>
       </lg>
       <ab type="ornament">***</ab>
       <lg>
        <l>Je sçay bien que ce cœur me fera résistance,</l>
        <l>Qu’il me faudra forcer plusieurs Retranchemens,</l>
        <l>Et qu’on m’opposera tous les fiers Régimens</l>
        <l>De l’Orgueil, du Dédain, &amp; de l’Indiférence.</l>
       </lg>
       <ab type="ornament">***</ab>
       <lg>
        <l> Je ne crains point ces Ennemis,</l>
        <l>Leurs efforts serviront de relief à ma gloire ;</l>
        <l>On gouste avec plaisir les fruits de la Victoire,</l>
        <l> Apres que l’on a tout soûmis.</l>
       </lg>
       <ab type="ornament">***</ab>
       <lg>
        <l>Si la Bergere veut me remettre la Place,</l>
        <l> Sans me disputer le terrain,</l>
        <l> Qu’elle contesteroit en vain,</l>
        <l>Ah, foy de Dieu d’honneur, elle obtiendra sa grace.</l>
       </lg>
       <ab type="ornament">***</ab>
       <lg>
        <l> J’auray pour elle cent douceurs.</l>
        <l>La Parque filera ses jours d’or &amp; de soye ;</l>
        <l> Les Ris &amp; les Graces, mes Sœurs,</l>
        <l>La feront vivre en paix, &amp; mourir dans la joye.</l>
       </lg>
      </quote>
      <p><hi rend="i">Voila, ma Chere, de belles promesses que l’Amour vous fait. Ce n’est point un
        Dieu fourbe &amp; fanfaron, il les exécutera à la lettre. S’il ne dit pas quelquefois tout
        ce qu’il fait, il fait souvent bien plus qu’il ne dit. Si vous voulez suivre mon conseil,
        vous accepterez le party qu’il vous offre. C’est le plus seûr, le plus agreable, &amp;
        j’oseray dire, le plus glorieux, puis que les Dieux, les Roys, &amp; les Conquérans, s’y
        soûmettent, &amp; qu’à moins que de vivre comme un Anachorete de la Thébaïde, ou d’estre un
        peu Misantrope &amp; Loup-garou, on ne peut pas vivre sans aimer.</hi></p>
      <p><hi rend="i">J’ay chargé ce petit Amour en partant de Paris, de vous présenter deux Paires
        de Boutons de Topaze, de ma part, &amp; de vous faire mes complimens ; mais comme c’est un
        Dieu fort intéressé, &amp; que parmy les Dieux, aussi-bien que parmy les Hommes, la charité
        commence par soy mesme, je croy qu’il ne vous parlera que de ses intérests, &amp; qu’il
        oubliëra ma commission. Je luy ay pourtant fort recommandé de vous les donner en main
        propre.</hi></p>
      <quote>
       <lg>
        <l> Ces Nœuds sont pour lier vos manches,</l>
        <l> Ou bien pour lier vostre cœur.</l>
        <l> Permettez que ce Dieu vainqueur,</l>
        <l>De ses bras potelez, de ses belles mains blanches,</l>
        <l> Vous attache cette Faveur.</l>
        <l>Je dois vous l’avoüer, elle n’est pas bien grande,</l>
        <l> Pour employer un Immortel ;</l>
        <l>Et je ne sçay que trop, qu’une pareille offrande</l>
        <l>N’est pas digne de vostre Autel.</l>
       </lg>
      </quote>
      <p><hi rend="i">Toute indigne pourtant qu’elle est de vous estre offerte, je vous conjure de
        la recevoir comme un gage de mon amitié sincere, &amp; de me croire, &amp;c.</hi></p>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_55">
     <head>Recepte amoureuse</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 55-56.</bibl>
     <p>On m’a fait part d’une galante Recepte qui seroit bien propre pour une Belle du caractére
      dont je vous ay peint l’aimable Personne à qui cette Lettre est adressée. Je vous en envoye
      une Copie.</p>
     <quote>
      <label>RECEPTE AMOUREUSE.</label>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Pour bien purger une Beauté</hi></l>
       <l><hi rend="i">Dont les yeux charment tout le monde,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Purgez-la de sa cruauté,</hi></l>
       <l><hi rend="i">C’est là l’humeur dont elle abonde.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Afin que la Purgation</hi></l>
       <l><hi rend="i">Cause peu d’altération,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Récipé pour nostre Ordonnance</hi></l>
       <l><hi rend="i">Le poids d’un Ecu de Pitié ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Une once en gros de Confiance,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Avec deux drachmes d’Amitié,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et quatre de Correspondance.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Infusez le tout en douceur,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Cela luy purgera le cœur</hi></l>
       <l> <hi rend="i">De cette humeur fiere &amp; maline</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Qui sied mal à Beauté divine.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Que si vous estes assuré</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Que le mal soit invéteré,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et qu’il y reste quelque chose,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Vous réïtererez, &amp; doublerez la dose.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_56">
     <head>[Prix tirez à Charolles en Bourgogne, &amp; disputez par les Dames]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 56-113.</bibl>
     <p>Je ne sçay, Madame, si la Ville de Charolles en Bourgogne vous est connuë. Quoy qu’elle soit
      fort petite, on ne laisse pas de s’y divertir aussi agréablement que dans les plus
      grandes du Royaume. Les Dames y sont spirituelles &amp; fort sociables, &amp; se déclarant
      ennemies de la contrainte, elles ont en toutes choses une liberté honneste, qui leur attire
      l’estime de tous leurs Voisins, &amp; les rend capables de toute sorte d’exercices. Celuy de
      la Chasse, où l’on peut dire qu’elles sont infatigables, est un Divertissement qui leur fait
      faire la plûpart du temps de tres-galantes Parties. Elles montent aussi bien à cheval qu’elles
      dancent, &amp; ne font pas moins paroistre d’adresse à tirer un coup de Fusil &amp; de
      Pistolet, qu’elles en montrent lors qu’elles veulent manier l’Eguile. Apres cela vous ne serez
      pas surprise de ce que j’ay à vous en conter. Comme la plûpart des plus considérables
      Personnes de Dijon, Châlons &amp; Mascon, viennent tous les ans passer à Charolles les plus
      beaux jours de l’Eté, les Chevaliers de cette petite Ville choisirent ce temps, qui n’est
      destiné qu’aux plaisirs &amp; à la joye, pour députer vers ceux de Paroy-le-Moinel, du
      Mont-Ceny, &amp; du Mont S. Vincent, afin qu’ils se préparassent à venir tirer le Prix le
      25. Aoust, suivant leur Défy de l’année derniere. Le Chevalier qui fut député, leur porta
      parole qu’on les attendroit avec tout ce qui estoit nécessaire pour la pompe de la Feste,
      &amp; qu’il y auroit deux Prix, l’un du Panton, &amp; l’autre de l’Arbaleste ; le premier,
      d’un petit Service de Vaisselle d’argent de huit cens Ecus ; &amp; le second, de cent
      cinquante Loüis, que l’on payeroit en especes. Ce Défy fut accepté par les trois Compagnies
      Etrangéres, qui estant venuës au jour arresté en tres-bon ordre, furent reçeuës avec de fort
      grands honneurs, &amp; logées en suite chez les Chevaliers de la Ville, qui sont obligez de
      les défrayer pendant tout le temps que dure la Feste. Le lendemain fut employé en Festins,
      &amp; à tirer quelques coups d’essay, apres quoy on résolut que le jour suivant on tireroit
      pour le Prix. Il fut gagné par les Etrangers, au grand déplaisir de ceux de Charolles, qui
      passent pour les meilleurs Fuseliers de la Province. Le jour s’acheva en réjoüissances, &amp;
      le Prix de l’Arbaleste fut remis au lendemain. Les Chevaliers Etrangers eurent encor le même
      avantage, &amp; se firent reconnoistre pour Vainqueurs au bruit des Tambours &amp; des
      Trompetes. Apres qu’ils se furent fait compliment les uns aux autres, &amp; qu’ils eurent
      donné aux Vaincus le Défy pour l’année prochaine, ils les envoyérent lier avec des Rubans pour
      marque de leur esclavage. On éleva aussitost les Enseignes des Chevaliers Etrangers au plus
      haut des Tentes. On cria <hi rend="i">Victoire</hi>, &amp; en observant les cérémonies
      ordinaires, on se mit en marche pour retourner à la Ville. Jugez quelle fut la surprise des
      Vainqueurs, lors qu’y croyant entrer en triomphe, ils en trouvérent les Portes fermées. Le Roy
      de la Feste envoya sur l’heure un de ses Trompetes pour en sçavoir la raison. Le Trompete
      n’eut pas plutost donné le signal, qu’il apperçeut une Dame au travers d’une Fenestre, qui luy
      jettant une Lettre, luy dit qu’il la portast à son Maistre. Il alla soudain retrouver le Roy,
      qui ayant reçeu la Lettre, la lût tout haut aux Chevaliers de sa Suite. Voicy dans quels
      termes elle estoit conçeuë.</p>
     <quote>
      <p><hi rend="i">Ne soyez point surpris, Roy vainqueur, &amp; vous braves Chevaliers, si en
        vous disputant l’entrée d’une Ville qui vous est acquise par le droit des Armes, nous
        semblons par là arrester le cours de vos Conquestes. Nous ne sçaurions voir le brillant
        éclat de vos Trophées sans confusion &amp; sans douleur. Ces Couronnes dont vos testes sont
        chargées, sont l’Ouvrage de nos mains. Ces Lauriers que vous faites porter à vos costez pour
        témoignages de vostre victoire, estoient destinez à d’autres Vainqueurs, &amp; c’est par nos
        soins &amp; par nos peines que vous les voyez enrichis de Rubans &amp; de Devises. La triste
        posture de nos Chevaliers vaincus, qui vous suivent les yeux baissez &amp; sans Armes, est
        une Image odieuse, qui nous fait former une entreprise que vous devez appuyer, si vous ne
        voulez que vostre gloire demeure imparfaite. Elle ne peut estre entiére, tant que vous ne
        regnerez que sur la moitié d’un Peuple. Ces infortunez Vaincus composent cette moitié, &amp;
        nous sommes l’autre qu’il vous reste à vaincre. Profitez de vostre bonne fortune. Rien ne
        vous peut résister apres l’avantage que vous avez eu. Peut-estre ne vous sera-t-il pas
        difficile de venir à bout de nous ; mais peut-estre aussi trouverez-vous quelque obstacle
        dans cette victoire. A peine avons-nous appris la défaite de nos Chevaliers, que comme nous
        l’avions projetté auparavant si ce malheur arrivoit, nous avons fait sonner la Retraite pour
        celles des nostres qui pouvoient estre dans vostre Camp, où nous avons esté averties que ce
        son avoit apporté quelque désordre. Nous nous sommes assemblées, &amp; dans le Conseil tenu
        entre nous, il a esté résolu qu’on vous fermeroit les Portes, &amp; que l’entrée de la Ville
        ne vous seroit accordée qu’apres que vous auriez consenty à nos demandes. Si vous avez
        l’injustice de les rejetter, on vous déclare que nous avons poudre &amp; plomb, &amp; des
        munitions suffisantes pour soûtenir un Siége de longue durée. Pour du courage, soyez assurez
        que nous n’en manquerons pas. Ce que nous vous demandons, braves Chevaliers, est l’avantage
        de disputer un Prix avec vous. Le Panton &amp; l’Arbaleste ont servy de Théatre à vostre
        gloire, &amp; nous vous ofrons dequoy la rendre parfaite, en vous proposant de
        combatre pour l’Oyseau. Cet Oyseau sera de bois, de la grosseur d’une Merlete, les Aisles
        éployées &amp; le Corps cuirassé, afin qu’il résiste à la balle du Fusil. On le mettra à la
        pointe d’une grande Verge de fer, où nous le ferons cloüer &amp; river à force, &amp; il
        sera en suite élevé à la cime d’un des Saules qui forment la belle Avenuë des Ecluses de la
        Ville ; mais comme on peut diviser l’Oyseau en quatre, nous voulons aussi partager en quatre
        Lots ce que nous avons à vous proposer.</hi></p>
      <quote>
       <label>I.</label>
       <p><hi rend="i">Qui emportera l’Aisle droite, aura une Garniture de Rubans, Gands, Baudrier,
         Epée, le tout de cinquante Loüis.</hi></p>
      </quote>
      <quote>
       <label>II.</label>
       <p><hi rend="i">Pour l’Aisle gauche, un Castor &amp; de Plumes, avec une Garniture, des Gands
         &amp; des Manchetes de Point-d’Espagne, du prix de vingt Loüis.</hi></p>
      </quote>
      <quote>
       <label>III.</label>
       <p><hi rend="i">Pour la Teste &amp; le Col de l’Oyseau, deux Fusils &amp; deux Paires de
         Pistolets des plus curieux &amp; des plus beaux.</hi></p>
      </quote>
      <quote>
       <label>IV.</label>
       <p><hi rend="i">Pour le Corps, la liberté des derniers Vaincus, avec le droit des
         Victorieux.</hi></p>
      </quote>
      <p><hi rend="i">Voila nos intentions. Nous attendons vostre Réponse avec une extréme
        impatience, c’est à dire vostre consentement, vous estimant trop pour vous croire capables
        de refuser un pareil Défy. Il ne vous sera jamais honteux d’avoir combatu avec des Femmes,
        qui n’ont de leur Sexe que la taille, la douceur, &amp; la beauté ; car pour le courage
        &amp; la hardiesse, on nous le verra toûjours disputer avec les plus vigoureux.</hi></p>
     </quote>
     <p>Cette Lettre leuë, le Roy dit beaucoup de choses à l’avantage de ces genéreuses Héroïnes,
      &amp; fit convenir ses Chevaliers qu’il falloit leur aller rendre les armes, &amp; leur
      remettre les Vaincus entre les mains. La joye parut genérale, &amp; mille Gens qui estoient
      témoins de tout, pousserent un cry qui se fit entendre jusque dans la Ville. En mesme temps
      tous les Chevaliers vainqueurs prirent chacun un Vaincu, &amp; les conduisirent à la Porte. La
      Dame parut lors que le Trompete eut fait le signal ; &amp; la résolution que l’on avoit prise
      luy ayant esté expliquée au nom du Roy par un Chevalier, qui luy dit fort galamment qu’ils
      venoient changer de condition avec leurs Captifs, elle répondit d’une maniere aussi obligeante
      que spirituelle, qu’elles ne pouvoient accepter leurs offres ; que les vouloir rendre Arbitres
      du sort des Vaincus, c’estoit aller au dela de la genérosité ; qu’estant leurs Esclaves de
      bonne guerre, elles auroient à rougir, si la liberté leur estoit renduë par une autre voye ;
      &amp; que puis qu’ils les avoient assez estimées pour vouloir bien consentir à leurs demandes,
      il estoit juste que par leur valeur &amp; par leur adresse elles méritassent de rompre leurs
      fers, ou qu’elles en fussent chargées elles-mesmes. On disputa quelque temps, &amp; enfin les
      Chevaliers furent contraints de céder. Le Roy estant informé de tout, fit assembler son
      Conseil. Il fut résolu que l’on renvoyeroit un Chevalier pour complimenter les Dames sur un
      procedé si genéreux, &amp; pour les prier en même temps d’ouvrir les Portes afin qu’ils
      pussent continuer leur Triomphe. La mesme Dame qui avoit déja parlé, promit qu’on tiendroit
      les Portes ouvertes ; mais pour le Triomphe, elle pretendit qu’il seroit borné, c’est à dire,
      que les Chevaliers vainqueurs ne traverseroient que la moitié de la Ville, ou bien que leur
      marche estant deux à deux, il n’y auroit qu’un costé armé, pour marquer par là que leur
      victoire n’estoit pas entiere. Le Chevalier eut beau dire qu’il n’y avoit point d’exemple qui
      autorisast leur prétention ; que c’estoit borner le droit de la Royauté, &amp; que dans la
      suite, les Etrangers estimeroient moins le Prix des Chevaliers de leur Ville, s’ils avoient à
      craindre d’estre assujetis à des Loix nouvelles. La Dame répondit au nom de toutes, que ce qui
      pouvoit arriver un jour, ne les touchoit point ; qu’elles estoient résoluës de racheter la
      liberté de leurs Chevaliers aux despens de la leur propre, &amp; qu’elles ne soufriroient
      jamais qu’on prist aucun droit sur elles qu’à tres-juste titre ; que si ces conditions
      blessoient le Roy &amp; ses Chevaliers, ils pouvoient faire leur Triomphe dans les Fauxbourgs,
      ou se rendre maistres de la Ville, s’ils ne croyoient pas qu’elles fussent assez fortes pour
      la bien défendre. Le Chevalier estant allé faire son raport, le Roy trouva qu’ayant affaire à
      des Dames, il estoit de leur honneur &amp; de leur galanterie, de se soûmettre à leurs
      volontez ; que cependant, comme borner leur Triomphe selon leurs prétentions, seroit renoncer
      aux avantages qu’ils venoient de remporter sur la Ville, il estoit plus à propos de le
      remettre jusqu’à ce que tout fust prest pour le Combat de l’Oyseau, dont ils gagneroient
      aisément le Prix. On alla dire aussitost aux Dames que le Roy &amp; ses Chevaliers mettoient
      bas les armes, qu’elles n’avoient qu’à ouvrir les Portes, &amp; que tous leurs diférens se
      termineroient dans un Bal qu’ils leur donneroient le soir, ne voulant songer qu’à ce qui
      pourroit leur causer quelque plaisir, jusqu’à ce qu’elles eussent préparé tout ce qu’elles
      croiroient necessaire pour le Combat qu’elles vouloient entreprendre. Leur réponse fut, que le
      naturel des Femmes estant défiant, elles les prioient de leur envoyer en ostage deux de leurs
      principaux Chevaliers, qu’elles traiteroient assez agreablement pour leur donner lieu de se
      loüer d’elles, &amp; qu’en mesme temps on leur ouvriroit les Portes. Les Ostages furent
      aussitost donnez, &amp; les Chevaliers ayant renvoyé tous leurs Chevaux, entrerent sans armes
      dans la Ville. Leur étonnement fut grand, quand ils y trouverent les Dames rangées en haye,
      armées d’un Mousquet &amp; d’une Epée, avec un Chapeau &amp; un Juste-au-corps. Elles firent
      leur décharge en l’air ; &amp; les Chevaliers, apres mille complimens sur leur bravoure, les
      déchargerent de leurs Armes, qu’ils firent porter par ceux de leur Suite ; &amp; les ayant
      prises par la main, ils les menerent au Lieu que l’on avoit préparé pour le Roy du Prix. Elles
      y furent superbement régalées, &amp; il y eut Bal, Collation, Concert, &amp; réjoüissance
      entiere tout le reste de la nuit. Le lendemain, elles donnerent ordre pour leur Prix,
      résolurent la maniere dont elles s’habilleroient, &amp; firent porter parole aux Chevaliers,
      qu’elles seroient prestes pour le Combat proposé, le 21. Septembre, jour de S. Mathieu. Ce
      jour-là estant venu, elles se rendirent dans la Chambre de leur Conseil, où chacune s’estant
      habillée à son avantage, elles monterent à cheval sur les dix heures, &amp; allerent en
      tres-bon ordre dans le Pré S. Nicolas, joignant les Ecluses de la Ville, qui est le Lieu
      ordinaire de la Promenade. Rien n’estoit mieux ordonné, ny plus charmant que leur marche. A la
      teste de leur Compagnie estoient deux Trompetes, &amp; quatre Hautbois ; dans le milieu, leur
      Enseigne, quatre Violons, &amp; six Flustes douces ; &amp; à la queuë, quatre Hautbois, avec
      deux Trompetes. Elles firent l’Exercice dans ce Pré, &amp; il n’y eut aucun des Spéctateurs
      qui n’admirast leur adresse. En suite, elles retournerent dans la Ville, où elles avoient
      ordonné un magnifique Repas pour régaler les Chevaliers combatans, qui depuis deux jours
      s’estoient rendus à Charolles. On se mit à table sur le midy, &amp; la Compagnie fut servie
      par les Chevaliers vaincus, qui portoient tous une Chaîne de Rubans penduë au col, pour marque
      de leur esclavage. Le Dîné finy, les Dames avertirent les Chevaliers qu’il estoit temps de
      partir. Chacun monta à cheval. Les Dames eurent la droite, &amp; les Combatans la gauche, avec
      les Esclaves qui marchoient à leurs costez. On n’entendoit en tous lieux qu’acclamations de
      joye. Toutes les Fenestres estoient remplies d’un nombre infiny de Spéctateurs ; &amp; en
      plusieurs endroits de la Ville, on défonça des Tonneaux de Vin, où tout le monde eut la
      liberté de boire. Les deux Compagnies marcherent en tres-bon ordre jusqu’au Lieu du
      rendez-vous où l’on avoit élevé l’Oyseau. Il y avoit six Tentes dressées, deux pour les
      Combatans &amp; les Combatantes ; &amp; les quatre autres, pour les Spéctateurs &amp; les
      Instrumens. Lors que l’on fut prest de commencer, la Dame qui jusque-là avoit parlé pour
      toutes les autres, dit aux Chevaliers, que pour empescher qu’il n’y eust aucun desordre, il
      falloit régler le nombre de ceux qui devoient tirer. On en nomma neuf de chaque Party, &amp;
      l’honneur du premier coup fut laissé aux Dames. Celle qui fut choisie pour cela, salüa la
      Compagnie pendant les fanfares des Trompetes ; &amp; du coup qu’elle tira, elle donna dans la
      Feüille, directement au dessus de la teste de l’Oyseau. Cet heureux essay fut pris pour un bon
      augure. Il faut vous dire ce que c’est que cette Feüille. Comme l’Oyseau est petit, &amp;
      qu’on auroit peine à le découvrir, par la distance qu’il y a du lieu d’où l’on tire, à celuy
      où l’Oyseau est élevé, l’on met une Feüille de fer blanc par derriere, rabatuë en arcade par
      dessus sa teste, afin qu’on le puisse voir par la reverbération du Soleil. Ce premier coup de
      la Dame luy attira l’applaudissement de tout le monde. Les Chevaliers tirerent en suite, mais
      sans aucun avantage. Dans le second coup que l’on tira, l’Aisle droite de l’Oyseau fut
      emportée par la Dame ; &amp; tous les autres de chaque Party n’attraperent que la Feüille. Au
      troisiéme coup, un des Chevaliers abatit l’autre Aisle. Au quatriéme, une des Dames emporta la
      Teste. Il n’y eut rien au cinquiéme de part ny d’autre, non plus qu’au septiéme ; mais au
      sixiéme, une autre Dame abatit la Feüille ; &amp; au huitiéme, celle qui avoit eu déja de
      grands avantages, emporta l’Oyseau. On courut le prendre, &amp; on l’apporta à cette illustre
      Victorieuse, à qui chacun s’empressa de marquer sa joye. En mesme temps elle fut proclamée
      Reyne au son des Trompetes, &amp; au bruit des Fusils qu’on tira de toutes parts. Les
      Chevaliers qui regardoient les honneurs qu’on luy rendoit, comme des reproches de leur
      défaite, furent obligez de se soûmettre à leur tour. Ils se jetterent aux pieds de ces belles
      Amazones, &amp; leur dirent d’une maniere fort spirituelle, que ce n’estoit pas la premiere
      fois qu’elles les avoit vaincus. La Reyne les assura qu’ils seroient traitez favorablement,
      &amp; fit publier par tout le Camp que l’on remettoit le Triomphe au lendemain, parce qu’il
      estoit trop tard, &amp; qu’on n’avoit pas le temps de préparer ce qui estoit necessaire pour
      le rendre plus celebre. Alors tout le monde se retira dans la Ville, les Vaincus meslez parmy
      les Vainqueurs, comme si l’on fust revenu de la Promenade. Le soir il y eut Bal en plusieurs
      endroits. Aucune des Dames, qui avoient part au Triomphe, ne s’y trouva, estant toutes
      occupées à donner leurs ordres pour le jour suivant. Leur nombre estoit de vingt-quatre, qui
      le lendemain se rendirent dans le Camp sur les deux heures. Je ne nommeray que celles qui
      avoient esté choisies pour tirer au Prix. Voicy dans quel ordre commença leur Marche.</p>
     <p>Trois Trompetes &amp; trois Hautbois parurent d’abord, suivis d’une Dame, à qui on avoit
      donné la qualité de Maréchal des Logis. Elle avoit un Juste-au-corps de Tafetas bleu, doublé
      de rouge, &amp; enrichy d’une Dentelle d’argent, avec une Garniture isabelle, la Jupe, la
      Culote, &amp; les Bas de mesme. Elle précedoit Mademoiselle de Ganay, Fille de M<hi rend="sup">r</hi> de Ganay, Chevalier, Seigneur de Genelard, Montéguillon, Langeres, &amp; le Süeil,
      qui estoit au milieu de deux des Dames qui n’avoient pas tiré. Chacune d’elles tenoit avec un
      Ruban un des Vaincus, qui marchoient à pied, sans Armes, &amp; sans Chapeau. Mademoiselle de
      Ganay avoit ses cheveux enfermez par derriere, dans une Bource noüée d’un Ruban couleur de
      Cerise ; un Castor garny de Plumes couleur aussi de Cerise, &amp; meslées avec des blanches ;
      une Cravate d’un Point tres-fin d’Angleterre, à la Cavaliere ; un Juste-au-corps de Satin
      blanc de la Chine, enrichy de Galons d’or, &amp; doublé d’un Tafetas couleur de Cerise, avec
      une Jupe de ce mesme Tafetas, au bas de laquelle estoit une Frange d’or. Cette Jupe ne passoit
      point les genoux. L’Echarpe qui la ceignoit, estoit de Dentelles d’Angleterre pareilles à la
      Cravate. On luy voyoit sur l’épaule, aux Manches, &amp; à l’Epée, de grosses Toufes de Rubans
      étroits, couleur de Cerise &amp; blancs. Elle avoit une Culote de Satin blanc, toute couverte
      de Dentelle d’or, avec un Bas de Soye couleur de Cerise, qui estoit roulé sous le genoüil.
      Dans cet équipage, elle marchoit fiérement, montée sur un petit Cheval blanc, presque tout
      couvert de petits Nœuds de Ruban, de mesme couleur que sa Garniture. Elle soûtenoit son Fusil
      de la main droite, &amp; le tenoit appuyé sur la custode de son Pistolet.</p>
     <p>Mademoiselle de Grand-jean la jeune, Fille du Maire de la Ville, paroissoit en suite montée
      sur un Cheval Roüan, ayant ses cheveux dans une Bource, &amp; tenant son Fusil comme la
      premiere, ce qui estoit imité par toutes les autres. Elle avoit à ses costez deux Demoiselles,
      tenant chacune un Vaincu, &amp; parées ainsi que celles dont je viens de vous parler. Son
      Juste-au-corps estoit bleu, garny de Dentelles d’argent, &amp; doublé de feüille-morte.
      Quantité de Plumes de ces deux couleurs, faisoient l’ornement de son Chapeau.</p>
     <p>Mademoiselle des Autels la jeune, Fille du Lieutenant Civil, suivoit sur un Cheval
      gris-pommelé, accompagnée ainsi que les autres. Elle avoit un Juste-au-corps de Tafetas
      couleur de Cerise, doublé de blanc ; avec une Jupe, &amp; les Bas de Soye tres-bien assortis ;
      le tout couvert de Dentelles d’or &amp; d’argent. Sa Garniture estoit bleuë.</p>
     <p>Mademoiselle Carré, Fille du Greffier en chef, marchoit de la mesme sorte, montée sur un
      Cheval Pie, ayant un Juste-au-corps bleu, avec une simple Tresse d’or sur les coutures, des
      Tours-de-bras de Point-d’Espagne, &amp; une tres-belle Garniture.</p>
     <p>Mademoiselle de Juchaut la jeune, Fille de M<hi rend="sup">r</hi> de Juchaut Trésorier de
      France en Bourgogne &amp; Bresse, avoit un Juste-au-corps couleur de chair, doublé de vert,
      une Garniture blanc, vert, &amp; incarnat, &amp; montoit un Cheval blanc.</p>
     <p>Apres ces cinq Demoiselles, venoient deux Trompetes &amp; deux Hautbois, précedant
      Mademoiselle de Juchaut l’aînée, qui portoit l’Enseigne. Sur cette Enseigne estoient peints
      plusieurs Trophées d’Amour, d’Epées, &amp; de Fusils, &amp; au milieu on lisoit ces quatre
      Vers qu’on avoit écrits en lettres d’or.</p>
     <quote>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Il n’est rien que l’Amour</hi></l>
       <l><hi rend="i">Icy-bas ne surmonte.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Plus d’un Captif en ce jour</hi></l>
       <l><hi rend="i">En fait l’épreuve à sa honte.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
     <p>Mademoiselle de Juchaut avoit un Castor noir, bordé d’or, sans Plumes, un Juste-au-corps de
      Velours, une Garniture jaune, &amp; montoit un Cheval noir, tout couvert aussi de Rubans
      jaunes. Deux Trompetes, &amp; deux Hautbois, marchoient derriere-elle.</p>
     <p>Mademoiselle Damas de Marsilly, Fille de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Marsilly,
      &amp; Cousine germaine de Mademoiselle de Ganay, suivoit seule en qualité de Grand-Maistre de
      la Maison de la Reyne. Comme elle a la plus belle teste du monde, ses cheveux estoient
      seulement noüez par derriere d’un Ruban incarnadin, &amp; l’on en voyoit trois ou quatre
      grosses boucles, qui ondoyoient sur la croupe de son Cheval. Elle avoit un Castor noir,
      couvert de Plumes blanches, bleuës, &amp; incarnadines ; un Juste-au-corps de Moire bleuë,
      enrichy de gros Galons d’or &amp; d’argent ; une Garniture de Rubans en tres-grande quantité
      des couleurs des Plumes ; une Echarpe de Point d’Espagne, or &amp; argent ; une Jupe d’un
      Brocard bleu, à fleurs aussi or &amp; argent ; une Culote de Satin incarnat, &amp; des Bas de
      soye de mesme. Elle montoit un Cheval isabelle tout couvert de Rubans bleus ; &amp; comme elle
      avoit abatu la Teste de l’Oyseau, un Laquais de sa Livrée, portoit cette Teste immédiatement
      devant elle à la pointe d’une Epée. Douze Chevaliers la suivoient quatre à quatre, ayant
      l’Epée nuë, comme Gardes-du-Corps de la Reyne.</p>
     <p>En suite on voyoit Mademoiselle des Landes des Pierres, Fille de M<hi rend="sup">r</hi> Droüy des Pierres, Chevalier, Seigneur des Landes, des Pierres, &amp; de Douvant,
      Lieutenant General, Civil &amp; Criminel au Bailliage Royal du Charollois. Elle avoit des
      Plumes violetes &amp; blanches, une Garniture de mesme, un Juste-au-corps de Tafetas blanc
      doublé de violet, &amp; montoit un Cheval gris-de-souris, couvert de Rubans violet &amp;
      blanc. Elle marchoit seule en qualité de Maréchal de Camp de la Maison de la Reyne, &amp;
      devant elle estoit un Laquais de sa Livrée, portant la Feüille qu’elle avoit abatuë. Six
      Gardes suivoient avec deux Exempts, &amp; apres eux paroissoit la Reyne.</p>
     <p>C’estoit Mademoiselle Péserat, tres digne Fille de M<hi rend="sup">r</hi> Peserat, si
      recommandable par ses belles qualitez, &amp; tres-estimé de tout ce qu’il y a de Personnes de
      naissance dans la Province. Il est genéreux, magnifique dans tout ce qu’il fait, sçavant
      autant qu’on peut l’estre, &amp; on peut dire que si sa Table est ouverte à tous les honnestes
      Gens, son Cabinet est l’Académie des plus beaux Esprits de ce Païs-là. Mademoiselle Peserat
      est tres-bien faite, a de la beauté, de l’esprit infiniment, parle aussibien Latin que
      François, sçait la Philosophie &amp; Théologie ; &amp; de tous les Exercices, la Chasse est
      celuy qu’elle aime le plus. Rien n’estoit plus brillant qu’elle dans l’équipage où elle parust
      en son Triomphe. Deux Pages la précedoient, dont l’un portoit son Fusil, &amp; l’autre le
      Corps de l’Oyseau à la pointe d’une Epée. Elle estoit montée sur un Cheval d’Espagne noir,
      couvert d’une Housse d’Ecarlate enrichie de Broderies &amp; de Franges d’or &amp; d’argent, la
      teste, le col, &amp; la queuë du Cheval ornez de petits nœuds de Ruban couleur de feu. Ses
      cheveux, du plus beau noir que l’on puisse voir, estoient noüez en Perruque, qu’elle rejettoit
      négligemment sur ses deux épaules. Elle avoit une Cravate de Point de France avec cinq ou six
      feüilles de Ruban ponceau ; un petit Castor noir, garny d’une simple Plume couleur de feu ; un
      Juste-au-corps bleu, en Broderie or &amp; argent ; une Echarpe tres-riche de Point-d’Espagne,
      or &amp; argent ; une petite Jupe ainsi que les autres, de Brocard bleu à fleurs aussi or
      &amp; argent, avec une Frange au bas de la mesme sorte ; une Culote garnie d’une petite
      Broderie pareille à la Frange, &amp; des Bas de soye couleur de feu. Sa Garniture estoit de
      petit Ruban ponceau. Elle marchoit d’un air fier &amp; digne d’une veritable Reyne, &amp;
      avoit à ses costez quatre Demoiselles en qualité de Capitaines des Gardes de sa Personne.
      Elles portoient l’Epée nuë, &amp; estoient en Juste-au-corps bleu, enrichy de Galons d’or.
      Deux autres Exempts &amp; six Gardes, trois à trois, alloient derriere la Reyne, &amp;
      estoient suivis du reste des Chevaliers qui venoient de recouvrer leur liberté, tenant chacun
      un Vaincu avec un Ruban.</p>
     <p>Ce fut dans cette ordre que l’on marcha jusques à l’Eglise de Saint Nizier, où les Chanoines
      chanterent le <hi rend="i">Te Deum</hi> en Musique. Les Trompetes &amp; les Hautbois
      répondirent en Fanfares à chaque Verset, ce qui faisoit un Echo fort agreable. La Reyne y fit
      venir un Drapeau ; &amp; comme elle est admirable en toutes choses, elle se leva, fit un grand
      Discours aux Vaincus sur leur malheur, &amp; leur dit obligeamment que si elle avoit vaincu
      d’autres Chevaliers, elle mépriseroit sa Victoire ; &amp; pour leur faire connoistre qu’elle
      leur parloit sincérement, elle adjoûta que pendant la marche il luy estoit tombé en pensée de
      créer un Ordre en faveur duquel la liberté leur pourroit estre renduë, car il est porté par
      les Loix du Prix de ce Païs, que ceux qui seront vaincus resteront sujets jusqu’à ce qu’on en
      tire un autre. Toutes ses Chevalieres s’estant approchées, elle demanda si elles ne voudroient
      pas consentir à l’Institution de cet Ordre, dont elles sçauroient les Vœux dans leur premiere
      Assemblée, les assurant qu’ils ne seroient ny fâcheux, ny rudes à exécuter. Cette proposition
      ayant esté reçeuë avec joye, elle dit que quand elle auroit fait les Regles &amp; les Vœux de
      l’Ordre, elle leur en feroit prester le serment, &amp; qu’alors elle en donneroit les Dignitez
      à celles qui en seroient jugées dignes. Cependant elle le nomma <hi rend="i">l’Ordre des
       Chevalieres de l’Oyseau</hi>, &amp; leur fit la description de la Marque qu’elle promettoit
      d’en faire faire, &amp; qui doit estre, un Trophée de Fusils, d’Epées &amp; de Flêches, chargé
      sur le tout d’un Cœur plein de feu, &amp; au dessous, un Oyseau démembré, le tout noüé d’un
      Ruban, avec cette Inscription, <hi rend="i">Libertatis honor &amp; gloria</hi>. En mesme temps
      elle conféra cet Ordre à toutes ces aimables Chevalieres, &amp; les pria, pour rendre ce jour
      plus éclatant, de donner la liberté à tous le Vaincus. La joye redoubla de toutes parts. Les
      Chevaliers Etrangers reçeurent, comme ils devoient, le Don qui leur estoit fait, &amp;
      rompirent les Rubans qui leur tenoient lieu de Chaînes. Les Hautbois &amp; les Trompetes
      faisoient cependant retentir toute l’Eglise. Chacun en sortit tres-satisfait, &amp; les Dames
      estant remontées à cheval, firent le tour de la Ville dans le mesme ordre que je vous ay déja
      décrit. Le seul changement qu’on y remarqua, fût que les Vaincus montant aussi à cheval,
      allérent au rang des Chevaliers de Charolles. Le tour de la Ville estant achevé, on se rendit
      chez M<hi rend="sup">r</hi> Peserat, Pere de la Reyne. On y servit un magnifique Repas, auquel
      succéda le Bal qui dura toute la nuit. Le lendemain, les Chevaliers traiterent les Dames,
      &amp; les autres jours de la semaine se passerent en plaisirs. On me promet de m’apprendre
      quels auront esté les Vœux de ce nouvel Ordre, &amp; les galantes Cerémonies que l’on aura
      observées pour le Serment de fidélité. C’est dont j’auray soin de vous instruire sur ce qu’on
      m’écrira.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_113">
     <head>Chanson</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 113-114.</bibl>
     <p>Les Paroles que vous trouverez icy notées sont de M<hi rend="sup">r</hi> Daubaine, dont vous
      avez déja veu de fort jolis Vers. L’Air est d’un habile Maître.</p>
     <quote>
      <label>CHANSON.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par <hi rend="i">On peut encor dans la Prairie</hi>, doit regarder la page 113.</note>
      <lg>
       <l><hi rend="i">On peut encor dans la Prairie</hi></l>
       <l><hi rend="i">Mener quelquefois son Troupeau,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et cependant, la volage Silvie</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Ne veut plus sortir du Hameau.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Le froid n’est pas ce qui l’arreste,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Je ne l’ay que trop reconnu.</hi></l>
       <l><hi rend="i">A suivre mon Rival on la voit toûjours preste,</hi></l>
       <l><hi rend="i">C’est pour moy seulement que l’Hyver est venu.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
     <ref target="images/1681-11_113.JPG">
      <figure>
       <graphic url="images/1681-11_113.JPG"/>
      </figure>
     </ref>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_114">
     <head>L’Amour, et la Mort. Fable</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 114-122.</bibl>
     <p>Il est assez rare que l’Amour soit sans rigueurs. Si vous en voulez sçavoir la raison, vous
      la trouverez dans la nouvelle Fable que je vous envoye. Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> Bardou
      de Poitiers.</p>
     <quote>
      <label>L’AMOUR, ET LA MORT.<lb/>FABLE.</label>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Les deux Tyrans de la Nature,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">L’Amour, la Mort, un beau matin</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Se rencontrerent en chemin,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Par je-ne-sçay-quelle avanture.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Ils se font d’abord compliment,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Se disent qu’ils s’en vont dans un certain Village,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Où sous les Loix d’Hymen s’engageoit un Amant,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et d’un commun consentement</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ils résolvent de faire ensemble le voyage.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Pour en moins ressentir les incommoditez,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Ils s’entretiennent de nouvelles,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Mille Contes badins sont par eux debitez,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Car l’Amour se repaist sur tout de bagatelles.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Sur le midy que la chaleur</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Invite les Passans à l’ombre,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Nos Voyageurs couverts de poudre &amp; de sueur,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Se tirent à l’écart dans un Bocage sombre,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Pour y respirer la fraîcheur.</hi></l>
       <l><hi rend="i">La place estoit tenable ; une claire Fontaine</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Couloit dans cet aimable Lieu,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et des Zéphirs la douce haleine</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Porta bientost le petit Dieu</hi></l>
       <l> <hi rend="i">A se coucher au bord de l’Onde.</hi></l>
       <l><hi rend="i">La Mort en fit autant, &amp; tous deux de concert,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Apres avoir posé dessus le Tapis vert</hi></l>
       <l><hi rend="i">Leurs Arcs &amp; leurs Carquois, si funestes au monde,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Dans ce Bois, à l’abry des ardeurs du Soleil,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">S’abandonnerent au sommeil.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Ces deux Ennemis de la vie</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Dormoient assez tranquilement.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Les Soucis, les Chagrins, &amp; la Mélancolie,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Reposoient avec eux dans cet heureux moment.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Que nostre sort, helas ! estoit digne d’envie,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Si d’un sommeil mieux affermy,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Sans s’éveiller jamais, tous deux eussent dormy !</hi></l>
       <l><hi rend="i">Je ne sçay quel Démon contre nous en colere</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Troubla cette charmante Paix.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Tout d’un coup un nuage épais</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Dérobe au Soleil sa lumiere ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Le feu de mille Eclairs brille de toutes parts,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">On entend gronder le Tonnerre,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et le Ciel irrité semble priver la Terre</hi></l>
       <l> <hi rend="i">De ses favorables regards,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Quand tout d’un coup le Foudre avec un bruit horrible</hi></l>
       <l><hi rend="i">Tombe sur le Bocage où reposoit l’Amour.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Réveillé par ce coup terrible,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Il voit en feu les Arbres d’alentour.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Combien ce petit Dieu, dont le cœur est si tendre,</hi></l>
       <l><hi rend="i">De ce spectacle affreux fut-il épouvanté ?</hi></l>
       <l> <hi rend="i">(Car pour l’autre Divinité,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Sans s’étonner de rien, elle voit tout en cendre.)</hi></l>
       <l><hi rend="i">Croyant estre perdu, dans cette extrémité,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Il eut recours aux cris, aux larmes,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et se hasta de partir de ce Lieu</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Où l’on n’avoit nul respect pour un Dieu ;</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Mais voulant reprendre ses armes,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Dans son impatient transport,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Il prit sans y penser le Carquois de la Mort,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et laissant à cette Inhumaine</hi></l>
       <l><hi rend="i">Les Traits dont il blessoit &amp; Tyrcis, &amp; Climene,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Triste, troublé, confus, accablé de frayeurs,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Il se mit à gagner la Plaine.</hi></l>
       <l><hi rend="i">La Mort en mesme temps chercha fortune ailleurs.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Apres un si fâcheux orage,</hi></l>
       <l><hi rend="i">On voit venir le calme &amp; la serénité,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et du Soleil la brillante clarté</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Dissipa cet épais nuage.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">L’Amour alors revenu de sa peur,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Voulut de cet affront s’aller plaindre à sa Mere ;</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Il se mit de mauvaise humeur,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et fut décharger sa colere</hi></l>
       <l><hi rend="i">Sur un jeune Berger, qui dans un Lieu charmant,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Sans amour, sans inquiétude,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Joüissoit fort innocemment</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Des douceurs de la solitude.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Le petit Dieu troubla cet heureux sort</hi></l>
       <l> <hi rend="i">D’une maniere assez terrible ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Car voulant luy donner un cœur tendre &amp; sensible,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Il tire, mais helas ! il luy donne la mort.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Il causa bien d’autres allarmes ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Mille innocens Bergers, mille jeunes Beautez,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Sentirent l’effort de ses armes.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">On n’entendoit de tous costez</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Que cris, que soûpirs, &amp; que larmes,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et tous les Echos d’alentour</hi></l>
       <l><hi rend="i">Se plaignoient tristement des rigueurs de l’Amour.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">La Mort de son costé faisoit bien du ravage.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Mille Vieillards dans un seul jour</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Quitterent du Styx le rivage,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Pour s’embarquer avec l’Amour.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Elle eut beau dire, elle eut beau faire,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Ses Traits n’avoient rien que de doux,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Tout estoit renversé, les Vieux cherchoient à plaire,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et se mesloient de faire des Jaloux,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Tandis que l’aimable Jeunesse.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Triste, &amp; le cœur gros de soûpirs,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Abandonnoit à la Vieillesse,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Les ris, les jeux, &amp; les plaisirs.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Depuis cette Avanture &amp; bizarre &amp; cruelle,</hi></l>
       <l><hi rend="i">La fierté, les rigueurs, succedent à leur tour,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et la Beauté la moins rebelle</hi></l>
       <l> <hi rend="i">S’allarme au seul nom de l’Amour.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_122">
     <head>[Mort de M. de la Baume]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 122-126.</bibl>
     <p>La mort de M<hi rend="sup">r</hi> de la Baume, Conseiller au Parlement de Dauphiné, arrivée
      le 20. du dernier mois, a fort affligé icy plusieurs Personnes qui avoient pour luy une estime
      particuliere. Je vous ay parlé fort amplement de cette Famille, en vous apprenant le Mariage
      de M<hi rend="sup">r</hi> de la Baume, Seigneur de Chasteaudouble. M<hi rend="sup">r</hi> de
      la Baume Pere du Defunt, ne fut pas moins consideré des Puissances, que l’avoient esté ses
      Prédecesseurs. Les deux Comtes de Soissons, &amp; le Connestable de Lesdiguieres, Gouverneurs,
      &amp; Lieutenans Genéraux en la Province de Dauphiné, l’employerent plusieurs fois en des
      Commissions, pour des Affaires importantes à l’Etat, deça, &amp; dela les Monts. Il fit en
      suite la fonction de Procureur General au Sénat de Savoye sous Loüis XIII. tant que ce
      Monarque voulut estre Souverain de cette Principauté, &amp; eut plusieurs Enfans d’une
      Heritiere, qui estoit Niéce du Sous-Doyen &amp; Garde des Sceaux du Parlement de Grenoble.
      Celuy dont je vous apprens la mort estant l’aîné, prit la profession de la Robe, &amp; a passé
      quarante ans dans la Magistrature, où il s’est acquis beaucoup d’estime dans le Parlement de
      Dauphiné, &amp; dans la Commission de la Chambre de Justice de Paris. Il ne s’est point voulu
      marier, afin de suivre avec plus de liberté le panchant qu’il a toûjours eu pour les belles
      Lettres. Jamais Homme ne s’appliqua plus que luy à la lecture. Il a donné sa Bibliotheque aux
      Jésuites de Grenoble qui l’ont assisté à la mort, &amp; laissé pour Heritier un de ses Neveux,
      qui porte le nom de la Baume-Pluvivet, Marquis d’Aigluy, Gouverneur de la Ville, Tour &amp;
      Chasteau de Crest, qui est un des Gentilshommes les plus accomplis de la Province, &amp; qui
      d’ailleurs a de tres-grands Biens. Il sera le sixiéme Conseiller de sa Famille dans le mesme
      Parlement. M<hi rend="sup">r</hi> de la Baume portoit, <hi rend="i">d’or, à la Bande vivrée
       d’azur, à deux Hermines de sable.</hi></p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_129">
     <head>[Lettre en Prose &amp; en Vers]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 129-136.</bibl>
     <p>L’Œuf admirable sur lequel on a trouvé la Figure du Soleil, a donné occasion à la Lettre
      que je vous envoye. Vous vous souvenez sans doute, de ce que M<hi rend="sup">r</hi> de
      Vienne-Plancy m’a fait la grace de m’écrire sur cette matiere.</p>
     <quote>
      <label>A MADAME LA L.G.<lb/>de Bar-sur-Seine.</label>
      <p><hi rend="i">Vous ne sçavez peut-estre pas, Madame, qu’à la mesme heure que vous estes
       accouchée de vostre dernier Enfant, une Poule de vostre Ville a fait un Œuf qui porte
        l’image du Soleil. J’ay consulté sur cette rencontre d’habiles Connoisseurs en présages. Ils
        m’ont tous assuré que ç’en estoit un, que la Fille que vous avez mise au monde, y paroîtroit
        un jour comme ce bel Astre, avec éclat &amp; gloire. Un augure si heureux est en verité bien
        digne d’une Mere aussi aimable &amp; aussi brillante que vous, &amp; mérite d’autant plus de
        créance, que vostre Fille a déja comme les Etoiles, l’avantage d’estre belle dés son Orient.
        On dit qu’Helene sortit d’un Œuf ; &amp; cette Fable n’a esté inventée, que pour exprimer
        la blancheur du teint de cette Grecque ; mais il suffira de parler du vostre, pour donner
        une grande &amp; juste idée de celuy de vostre Fille, puis qu’elle vous ressemblera. Jamais
        teint n’eut tant de blancheur &amp; tant d’éclat pour une Brune.</hi></p>
      <quote>
       <lg>
        <l> Tout ce qu’on dit des Roses &amp; des Lys,</l>
        <l>Ne sçauroit exprimer un si beau coloris ;</l>
        <l>Il efface le teint de la plus belle Blonde,</l>
        <l> C’est le teint le plus beau du monde.</l>
       </lg>
      </quote>
      <p><hi rend="i">Vos yeux n’ont pas moins de charmes que vostre teint. Il n’en fut jamais de
        plus propres à faire des conquestes, &amp; il y a bien plus de plaisir à les regarder, pour
        sçavoir comme ceux de vostre bel Enfant seront faits, qu’à consulter le Soleil &amp;
        l’Œuf.</hi></p>
      <quote>
       <lg>
        <l>A la Mere d’Amour vous les avez pareils ;</l>
        <l> Ils percent jusqu’au fonds de l’ame,</l>
        <l> Et sont eux-mesmes des Soleils,</l>
        <l>Puis qu’ils portent par tout la lumiere &amp; la flâme.</l>
       </lg>
      </quote>
      <p><hi rend="i">Ce seroit inutilement que je vous dirois l’effet que ce beau teint &amp; ces
        beaux yeux ont produit sur mon cœur ; il y a longtemps que vous le sçavez. Je vous
        représenteray seulement qu’il sera bien doux un jour à ceux qui prennent part à vos
        intérests comme moy, de voir vostre aimable Fille briller avec ces mesmes avantages, &amp;
        succeder ainsi à l’empire qu’ils vous ont acquis sur toutes les Personnes qui ont l’honneur
        de vous approcher.</hi></p>
      <quote>
       <lg>
        <l> Cet empire n’est pas petit,</l>
        <l>Vous estes engageante autant qu’on le peut estre ;</l>
        <l> Et quand l’Enfant qui vient de naître</l>
        <l> Sera dans l’âge où tout nous rit,</l>
        <l>Où l’on sçait ce qu’on veut, ce qu’on fait, ce qu’on dit,</l>
        <l> Que de gloire pour cette Belle,</l>
        <l>  De voir à ses genoux</l>
        <l> Mille Amans s’enflâmer pour elle</l>
        <l>Des mesmes feux qu’ils auront eus pour vous !</l>
        <l>Un sort si glorieux ne sera pas moins doux.</l>
        <l> Cette Cour constante &amp; fidelle</l>
        <l> S’accroîtra d’une Cour nouvelle,</l>
        <l>Où le Ciel luy fera prendre un charmant Epoux,</l>
        <l> Qui l’aimera, sans en estre jaloux.</l>
        <l> Enfin cette jeune Merveille,</l>
        <l> L’image de l’Astre du Jour,</l>
        <l>Aussibien que la vostre, &amp; celle de l’Amour,</l>
        <l>N’aura non plus que vous au monde sa pareille,</l>
        <l>  Et sa félicité</l>
        <l>  Sera telle que sa beauté.</l>
       </lg>
      </quote>
      <p><hi rend="i">Le présage donne lieu de juger ainsi de son mérite &amp; de sa fortune,
        pourveu que vous ne luy soyez pas contraire, &amp; que vous l’aimiez autant que vostre cher
        Fils, &amp; on a sujet d’espérer cette justice de vostre bon naturel, &amp; de l’exemple que
        vous en donne Monsieur vostre sage Epoux. Mes vœux secondent ce présage &amp; cette
        espérance, &amp; je suis, Madame, à mon ordinaire, vostre, &amp;c.</hi></p>
      <p><hi rend="sc">Le Berger de Flore.</hi></p>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_136">
     <head>[Histoire]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 136-186.</bibl>
     <p>Il n’y a point d’amitié si forte, qui ne soit sujette à la rupture, lors que l’Amour a ses
      interests particuliers à soûtenir. Je puis vous en donner un exemple.</p>
     <p>Deux jeunes Personnes, aussi agréables que bien faites, se voyant souvent comme Voisines,
      prirent un si fort attachement l’une pour l’autre, que rien ne sembloit égal à leur amitié.
      L’une estoit brune, &amp; l’autre d’un blond cendré admirable, &amp; toutes deux avoient les
      yeux vifs &amp; pleins de feu, le teint fort brillant, &amp; je-ne-sçay-quoy de dégagé dans la
      taille qui n’aidoit pas peu à les faire regarder. Comme elles avoient beaucoup d’esprit, elles
      donnérent à leur amitié tout l’agrément qu’elle estoit capable de recevoir. La Brune prit le
      nom de Serviteur, la Blonde celuy de Maistresse, &amp; sous ces deux noms, elles ne se
      contentoient pas de se parler d’une maniére tres-tendre ; elles s’écrivoient encor presque
      tous les jours, &amp; la conformité de leur Sexe les mettant au dessus de la réserve, tout ce
      que l’Amour fournit de termes passionnez estoit employé dans leurs Billets. Quelques mois
      apres leur union, la belle Brune fit une Conqueste. C’estoit un Homme fort riche, à qui une
      Charge de Conseiller qu’il exerçoit avec grand honneur depuis dix ou douze années dans un des
      plus celébres Parlemens de France, donnoit un rang fort considérable. Le hazard luy en ayant
      fait acquérir la connoissance, il sembla la cultiver par un pur effet d’inclination. Les soins
      obligeans qu’il luy rendoit, &amp; quelques demy-déclarations qu’il luy avoit faites, luy
      donnant lieu de penser qu’il songeoit au Mariage, elle s’en ouvrit avec son Amie. La Blonde
      prit part à son heureuse fortune, &amp; ne pût venir souvent en apprendre des nouvelles, sans
      que son Amant la vist plusieurs fois. Elle avoit un caractére d’esprit doux &amp; engageant,
      qui malgré elle, fit impression sur le cœur du Conseiller. Il se contraignit d’abord, &amp;
      cacha ce qu’il sentoit ; mais la contrainte irritant sa passion, il s’abandonna à sa destinée,
      &amp; ennuyé de ne voir la Blonde qu’en présence de témoins, il luy rendit visite chez-elle.
      Cette aimable Fille qui la recevoit comme une visite de civilité, n’en fit point mistére à son
      Amie. C’estoit sa Maistresse qu’elle prétendoit qu’il cherchast en elle, &amp; quelques
      douceurs qu’il pust luy conter, elle les nommoit douceurs de réflexion qui n’estoient point
      pour son compte. Il la vit ainsi de temps en temps pendant plus d’un mois, sans que cette Amie
      en fust allarmée ; mais enfin soit qu’il marquast quelque froideur à la Brune, soit qu’il luy
      parlast de la belle Blonde avec trop d’estime, elle commença à le soupçonner d’en estre
      amoureux, &amp; vint avec-elle dans un éclaircissement qu’elle ne pût faire sans beaucoup
      d’aigreur. La Belle n’eut aucune peine à la satisfaire. Elle l’assura qu’elle banniroit le
      Conseiller, &amp; luy tint parole, en le priant la premiere fois qu’il la revit, de ne luy
      plus rendre aucune visite. Cette priére, dont il estoit fort aisé de comprendre les raisons,
      eut un succés tout contraire à celuy qu’on attendoit. Elle marquoit une beauté d’ame qui
      charma le Conseiller, &amp; ne servit qu’à haster ce qu’il avoit résolu de faire. Apres
      s’estre plaint de la rigueur de cette aimable Personne, il luy dit dans les termes les plus
      sérieux &amp; les plus soûmis, qu’il n’y avoit qu’elle seule qu’il fust capable d’aimer, &amp;
      qu’il ne prétendoit point, pour quelques soins rendus sans dessein à son Amie, avoir renoncé
      au droit de disposer de son cœur ; qu’il estoit à elle depuis le moment qu’il l’avoit veuë ;
      qu’aucune autre n’y auroit jamais de part ; &amp; que s’il estoit assez heureux pour ne luy
      déplaire pas, il luy donneroit de promptes marques du sacrifice qu’il luy en faisoit. Quoy que
      la Belle ne pust se défendre de répondre avec estime à une déclaration si obligeante, elle en
      témoigna beaucoup de chagrin, &amp; demeura ferme dans la résolution de ne plus souffrir le
      Conseiller. Toutes les raisons qu’il luy opposa furent inutiles. Il se vit contraint de la
      quiter apres une longue contestation qui n’eut point d’effet, &amp; revint chez elle trois ou
      quatre fois, sans qu’elle voulust se rendre visible. Comme les obstacles redoublent l’amour,
      ces difficultez ayant augmenté le sien, il ne garda plus aucunes mesures. Il alla trouver son
      Pere, &amp; s’imaginant qu’elle ne cherchoit qu’un ordre absolu qui excusast sa conduite, il
      luy découvrit l’état des choses, &amp; le conjura d’estre favorable à sa passion. Le Pere qui
      vit le Party avantageux, luy promit de vaincre les scrupules de sa Fille ; &amp; ne voulant
      pas se servir contr’elle de sa pleine autorité, il se contenta de luy donner libre accés chez
      luy, ne doutant point que le temps, son amour, &amp; son mérite, ne luy fissent obtenir le
      consentement qu’on luy refusoit. La Belle, obligée de soufrir le Conseiller, que son Pere luy
      amenoit fort souvent luy-mesme, fit connoistre à son Amie la violence qui luy estoit faite,
      &amp; apres luy avoir juré tout de nouveau l’amitié la plus constante &amp; la plus fidelle,
      elle l’assura que malgré l’obeïssance qu’elle devoit à son Pere, on n’auroit jamais à luy
      reprocher qu’elle eust le cœur assez bas pour luy vouloir oster son Amant. Un procedé si
      honneste n’adoucit point cette Amie. Elle estoit outrée de ce que le Conseiller avoit cessé de
      la voir ; &amp; regardant l’aimable Personne qui en estoit cause, quoy qu’innocemment, comme
      une Rivale, complice en secret de sa trahison, elle prit pour elle autant de haine qu’elle luy
      avoit auparavant montré de tendresse. Ainsi ses emportemens n’eurent point de bornes. Le
      commandement d’un Pere estoit un prétexte mandié pour couvrir sa perfidie ; &amp; quelques
      prieres que luy fist la Belle d’attendre à la condamner qu’elle fust coupable, elle n’écouta
      que sa jalouse colere, &amp; se déclara son Ennemie avec un éclat qui surprit tous ceux qui la
      connoissoient. La rupture fut entiere, &amp; quand la Brune sortit de chez son Amie, apres
      avoir sçeu qu’elle soufroit encor son Amant, ce fut avec protestation de ne la revoir jamais,
      &amp; de chercher tant qu’elle vivoit les occasions de se vanger. La Belle eust pû tourner à
      son avantage des honnestetez si mal reçeuës ; mais quoy que le Conseiller n’eust rien qui dust
      luy déplaire, elle conserva pour son Amie les sentimens qu’elle luy avoit promis eternels,
      &amp; se fit un point-d’honneur de s’opposer toûjours à un Mariage qui l’eust pû rendre
      suspecte d’avoir agy de mauvaise foy. L’Amante jalouse, dont toutes les passions estoient
      violentes, ne fut point touchée d’une genérosité si peu commune. Sa haine alla jusques à
      l’excés ; &amp; comme le voisinage luy fournissoit tous les jours quelque occasion d’en donner
      des marques, sa Mere, à qui cet éclat ne plaisoit pas, changea de Maison, pour en prévenir les
      suites, &amp; alla loger dans le Quartier de Paris le plus éloigné de celuy qu’elle quitoit.
      Cependant les Affaires qui avoient amené le Conseiller à Paris, ayant finy au bout de trois
      mois par un accommodement avantageux, il voulut sçavoir déterminément à quoy il devoit
      s’attendre. La Belle ne balança point à prendre party, &amp; soit que son cœur ne sentist
      rien, soit qu’elle fust toûjours genéreuse, comme son Pere luy avoit enfin laissé la liberté
      de choisir, elle pria cet Amant d’aller offrir à quelque autre ce que son premier engagement
      luy défendoit d’accepter. Il retourna en Province, remply d’estime pour cette charmante
      Fille ; &amp; pour se guérir de son amour, il s’y maria presque aussitost avec une assez jolie
      Personne dont on luy parloit depuis fort longtemps. La belle Brune fit la mesme chose un mois
      apres son départ. Un Amant s’offrit. Il avoit beaucoup de Bien, &amp; quoy qu’il ne fust ny
      spirituel, ny d’une naissance fort élevée, la considération de ses avantages l’obligea de
      l’épouser. Cette occasion parut favorable à son Amie pour renoüer avec elle. Sitost qu’elle
      sçeut son Mariage, elle luy fit demander si elle voudroit recevoir ses complimens. Un nouveau
      serment de haine paya cette honnesteté. On eut beau luy dire que la maniere dont son Amie en
      avoit usé faisoit voir son innocence ; elle répondit que loin qu’elle eust refusé le
      Conseiller, elle sçavoit avec certitude qu’il s’estoit dégousté d’elle, &amp; qu’on pouvoit le
      connoistre, puis qu’il s’estoit marié dans le mesme temps qu’il l’avoit abandonnée. Son esprit
      aigry la rendant si peu traitable, on la laissa dans l’aveuglement où elle voulut rester. Son
      Mariage fut de fort courte durée. L’Epoux mourut un mois apres cet engagement ; &amp; comme
      l’amour y avoit eu peu de part, la jeune Veuve se consola bientost de sa perte. Son deüil luy
      donna de nouveaux charmes. Elle en parut avoir le teint plus brillant, &amp; sa fortune estant
      augmentée par le Bien que luy laissa son Mary, elle devint un Party considérable. Six mois de
      veuvage s’estant écoulez, elle commença à voir le monde, &amp; dans ce temps mesme un jeune
      Marquis Provincial s’attacha à son Amie. Il estoit bien fait &amp; riche, mais fort délicat en
      matiere de tendresse. Il cherchoit un cœur qu’il possedast sans partage ; &amp; s’il croyoit
      impossible d’en trouver un qui n’eust rien aimé, il vouloit du moins qu’il n’eust jamais
      ressenty une forte passion. A peine eut-il rendu quelques soins à cette aimable Personne,
      qu’il apprit l’engagement que le Conseiller avoit pris pour elle. Il luy en parla, &amp; elle
      ne fit aucune façon de luy avoüer que ce n’estoit point par manque d’estime qu’elle s’estoit
      défenduë de l’épouser, mais parce qu’elle devoit cette résistance à une Amie qu’elle n’avoit
      pas laissé de perdre, quoy qu’elle luy eust sacrifié une assez grande fortune. Le Marquis
      trouva le procedé de la jeune Veuve si peu vray-semblable apres de si fortes marques d’une
      solide amitié, que l’Avanture luy devint suspecte. Il voulut s’en éclaircir, &amp; s’informa
      avec d’autant plus de soin des veritables raisons qui avoient empesché ce Mariage, qu’il luy
      parut que le Pere de la Belle eust dû se servir de son pouvoir pour la contraindre d’épouser
      le Conseiller. La chose luy estant contée diversement selon qu’on l’avoit apprise de l’une des
      deux Parties, il crût que le mieux qu’il pouvoit faire, estoit d’observer la conduite de la
      Belle, &amp; de juger par luy-mesme des sentimens dont son cœur estoit capable. Il redoubla
      l’assiduité qu’il avoit pour elle, &amp; luy voyant charmer tout le monde par sa douceur &amp;
      par ses honnestetez, il en devint éperduëment amoureux. Vous pouvez croire qu’il ne tarda pas
      long-temps à se déclarer. Quoy qu’il pust voir aisément que sa déclaration estoit bien reçeuë,
      il dit à la Belle, que ne cherchant à se marier que pour estre heureux, il vouloit qu’elle
      eust le temps de le bien connoître, afin que si elle s’expliquoit en sa faveur, elle n’eust
      jamais sujet de se repentir. Ainsi il continua ses soins encor plus d’un mois sans parler
      d’affaires, &amp; ce n’estoit pas assez pour luy de la voir presque à toute heure ; il luy
      écrivoit encor tous les jours, &amp; rien n’estoit si passionné que ses Billets. La Belle
      estoit entiérement reservée dans ses réponses, &amp; cette réserve qui marquoit sa modestie,
      plaisoit au Marquis, &amp; le chagrinoit en mesme temps. S’il y trouvoit ce
      caractere de sagesse &amp; de pudeur qu’on doit souhaiter dans une Femme, il craignoit que les
      sentimens d’estime dans lesquels elle bornoit sa reconnoissance, ne fussent des marques de son
      peu d’amour. Voila l’état où estoient les choses, quand l’incident le plus impréveu troubla
      l’union de ces deux Amans. Un jour que la jeune Veuve, qui gardoit toûjours sa haine, avoit
      chez elle grande compagnie, apres diverses nouvelles qu’on y debita, une Dame luy apprit que
      son Amie d’autrefois estoit sur le point de se marier. Elle demanda aussitost à qui. La mesme
      Personne ayant répondu qu’elle ignoroit le nom de l’Amant, mais qu’on le faisoit fort riche,
      &amp; qu’il se disoit Marquis, un Cavalier adjoûta que c’estoit avec raison qu’il prenoit ce
      titre ; qu’il estoit de ses intimes Amis, &amp; qu’il pouvoit assurer, de quelque mérite que
      fust sa Maîtresse, qu’elle auroit eu peine à faire un plus digne choix. La jeune Veuve n’ayant
      rien dit davantage, tourna le discours sur des matieres, dans lesquelles elle fit paroistre un
      esprit sans trouble &amp; plein d’enjoüement. La Compagnie se retirant peu à peu, le Cavalier
      resta des derniers, &amp; enfin il demeura seul avec elle. Alors remettant sur le tapis le
      Mariage dont la Dame avoit parlé, elle dit au Cavalier, qu’estant autant de ses Amies qu’elle
      estoit, elle ne pouvoit le voir dans l’intérest du Marquis, sans luy découvrir qu’il ne seroit
      point heureux, s’il épousoit la plus lâche &amp; la plus dissimulée de toutes les Filles ; que
      luy ayant enlevé le Conseiller par de honteuses avances, elle avoit tâché de le retenir par
      des faveurs qu’il n’attendoit pas, &amp; qui l’en avoient si fort dégousté ; qu’il avoit voulu
      revenir à elle ; que dans l’espérance de l’obliger à luy pardonner sa trahison, il luy avoit
      fait le sacrifice de toutes les Lettres qu’il avoit reçeuës de sa fausse Amie, &amp; qu’il
      connoistroit en les lisant, que le Conseiller avoit eu des avantages qui la rendoient fort
      indigne qu’un honneste Homme la considérast. En mesme temps elle tira de son Cabinet un fort
      grand nombre de Lettres qu’elle luy fit voir. C’estoient celles que la Belle avoit écrites à
      la jeune Veuve pendant leur intelligence. Elles estoient toutes d’une Maîtresse à un
      Serviteur, &amp; si pleines d’un amour qui n’a rien de réservé, qu’on n’en pouvoit faire la
      lecture, sans y trouver la conviction du commerce le plus libre. Le Cavalier la pria de luy
      confier ces Lettres, &amp; ne les obtint qu’apres qu’il l’eust assurée qu’elles ne sortiroient
      point de ses mains, &amp; que dés le lendemain il auroit soin de les rapporter. Il demeura si
      persuadé du peu de conduite qu’avoit eu la Belle, qu’il crût qu’en donner avis à son Amy,
      c’estoit luy rendre un tres-bon office. Il luy demanda, en luy faisant voir le premier de ces
      Billets, s’il en connoissoit le caractere. Le Marquis luy répondit aussitost que c’estoit
      celuy de sa Maîtresse ; &amp; comme il l’aimoit passionnément, un Criminel à qui on prononce
      son Arrest, ne montre point plus de trouble qu’il en fit paroistre à chaque ligne qu’il lût. A
      dire vray, les expressions estoient tres-fortes. Vous en jugerez par ce Billet, qui fut l’un
      de ceux qu’on avoit donnez au Cavalier.</p>
     <quote>
      <p><hi rend="i">Il m’a paru, mon cher Serviteur, que vous me quitastes hier un peu froidement.
        Je ne sçay si la Dame qui à force de contester vous obligea d’accourcir vostre visite, vous
        avoit mis de méchante humeur ; mais à peine jettastes-vous un regard sur moy en vous en
        allant, &amp; je n’en ay point dormy de toute la nuit. Vous n’aurez pas de peine à me croire
        au teint broüillé que vous me verrez. Venez promptement réparer cela par vos plus tendres
        carresses. Je suis tres-disposée à les recevoir, &amp; si vous estes aussi amoureux qu’aimé,
        vous aurez tout lieu d’estre satisfait.</hi></p>
     </quote>
     <p>Le Marquis fut si outré de douleur, qu’il resta comme immobile, sans pouvoir dire un seul
      mot. Apres un quart-d’heure de silence, il voulut prendre ces Lettres comme des témoins
      irréprochables de la folle passion de sa Maîtresse dont il prétendoit l’aller convaincre ;
      mais son Amy refusa toûjours de l’en rendre maistre, &amp; il falut qu’il se contentast de les
      copier. Il ne le put faire sans soûpirer mille fois, &amp; l’excés de son amour qui luy
      peignoit la Belle avec mille charmes, luy faisant craindre qu’il ne s’en laissast gagner s’il
      la revoyoit, il résolut de fuir ce péril, &amp; au lieu d’aller chez elle, il luy écrivit un
      Billet, dont son Amy se chargea. Ce Billet portoit, qu’il luy disoit adieu pour jamais, &amp;
      qu’il ne pouvoit luy mieux prouver qu’il l’avoit aimée tres-tendrement, qu’en luy cachant le
      sujet qui l’obligeoit d’en user ainsi. Imaginez-vous avec combien de surprise elle vit ce
      changement. Elle s’y estoit si peu attenduë, dans la disposition où il marquoit estre de
      conclure enfin le Mariage, qu’elle crût d’abord qu’il cherchoit à l’éprouver ; mais ses Amis
      eurent beau agir. Ils ne pûrent l’obliger à leur rien dire, &amp; il cessa entiérement de la
      voir, sans s’estre expliqué sur la rupture. Ce fut un fort grand Triomphe pour la jeune
      Veuve ; mais il luy manquoit, pour le rendre entier, d’attirer l’Amant. Elle fit si bien
      aupres de l’Amy, qui la trouvant d’une humeur tres-enjoüée, la crût capable de consoler le
      Marquis, qu’il luy en donna la connoissance. Le Marquis se laissa mener chez-elle avec
      plaisir, espérant que les circonstances qu’elle luy découvriroit des fausses démarches de son
      imprudente Amie, effaceroient de son cœur ce qu’il luy restoit d’amour. La jeune Veuve qui
      estoit adroite, donna un tour si spirituel, quoy que tres-malicieux, à ce qu’elle supposa qui
      s’estoit passé entre la Belle &amp; le Conseiller, que le Marquis luy voyant moins regreter
      l’Amant que l’Amie, fut persuadé qu’elle estoit sincere, &amp; commença insensiblement à luy
      rendre quelques soins. Elle y répondit par toutes les complaisances que l’honnesteté luy
      pouvoit permettre. Elle connoissoit son caractere, &amp; le sçachant délicat sur la tendresse
      de cœur, elle luy fit voir, sans trop affecter de le vouloir faire, que si le sien prenoit de
      la passion, ce seroit la seule qu’elle eust jamais ressentie. Il ne falut rien de plus pour
      luy faire croire qu’il seroit heureux s’il réüssissoit à s’en faire aimer. Elle estoit belle
      &amp; bien faite, avoit l’esprit vif, beaucoup plus de Bien que son Amie ; &amp; ce qui estoit
      un tres-grand charme pour luy, elle eut tant de soin de bannir tous ceux qui luy pouvoient
      faire ombrage, qu’en quelque temps qu’il la vist, il la trouvoit toûjours seule. Il estoit en
      bonne main, &amp; sans faire des avances qui le pussent refroidir, elle l’obligea bientost à
      s’expliquer en termes intelligibles. Il crût d’autant moins risquer en se déclarant, qu’il luy
      restoit encor quatre mois pour achever l’année de son deüil, &amp; qu’il pouvoit pendant tout
      ce temps étudier son esprit &amp; son humeur, &amp; connoistre à fond, avant qu’il s’engageast
      pour toûjours, si l’embarquement n’avoit rien de dangereux. Cette passion nouvelle, dont il se
      servoit comme d’un remede propre à le guérir de la premiere, ne pût luy faire oublier la belle
      Blonde, qui demeurant à l’un des bouts de Paris, ne sçavoit rien de l’intrigue. Il songeoit
      souvent à elle, &amp; quelquefois l’allant regarder de loin dans une Eglise, il estoit au
      désespoir que la modestie qu’il voyoit sur son visage ne fust qu’apparente, &amp; qu’un
      extérieur si honneste ne pût estre le garant d’une sagesse effective. Le temps s’écouloit
      toûjours, &amp; la jeune Veuve, qui avoit sujet de craindre qu’on ne découvrist sa fourbe,
      faisoit entendre à demy, qu’elle ne vouloit qu’estre pressée pour se résoudre à se marier
      avant la fin de l’année de son veuvage, quand le Conseiller qui avoit aimé la Belle, fut
      obligé de revenir à Paris. Le Marquis le sçeut, &amp; souhaita le connoistre. On luy ménagea
      une occasion de rencontre, dans laquelle ils eurent une conversation particuliére. La Belle en
      fit bientost le sujet. Le Conseiller en parla avec des marques d’estime qui ne pouvoient
      partir que d’un Homme véritablement persuadé. Il dit au Marquis qu’il ne sçavoit point ce qui
      les avoit broüillez ; mais que pour luy, s’il avoit esté assez heureux pour en estre aimé, il
      auroit fait gloire de la preférer aux plus brillantes fortunes ; qu’il s’estoit marié par
      desespoir, &amp; qu’une Amie pour qui malheureusement il avoit eu quelque complaisance en
      arrivant à Paris, estoit cause que plus de trois mois d’assiduité n’avoient rien pû aupres
      d’elle. Là-dessus il entra dans le détail de l’Avanture, &amp; luy peignit en termes si forts
      la beauté d’ame de cette charmante Personne, que le Marquis demeura embarrassé. Le Conseiller
      ne luy disoit rien qui ne luy parust tres-vray semblable ; mais quelque panchant qu’il eust à
      le croire, il ne pouvoit démentir ses yeux. Il avoit lû. Les Lettres estoient de la belle
      Blonde, &amp; le caractere luy en estoit trop connu, pour pouvoir croire qu’il se fust trompé.
      Le Conseiller parla si long-temps la mesme Langue, qu’enfin le Marquis fut obligé de luy dire
      qu’il estoit discret, &amp; que cependant on n’ignoroit pas qu’il avoit reçeu quantité de
      Lettres qui faisoient voir que les faveurs de la Belle l’avoient payé de ses soins. Il
      répondit à cela par tant de sermens de n’en avoir jamais eu le moindre Billet, &amp; demanda
      avec tant d’instance qu’on luy fist connoistre les Imposteurs qui publioient cette calomnie,
      que le Marquis commença d’avoir quelque soupçon de la surprise qu’on luy avoit fait faire. Il
      quita le Conseiller, apres en avoir tiré d’autres éclaircissemens qui justifioient sa belle
      Maistresse. Quoy que les Lettres qu’il avoit veuës d’elle, fussent écrites à un Amant, &amp; à
      un Amant favorisé, le Conseiller nioit fortement qu’il en eust reçeu aucune ; &amp; la
      fausseté d’une circonstance dans une Histoire contée par des Gens intéressez, engage à tenir
      le reste suspect. Dans cet embarras, sans prendre conseil que de son amour, il se résolut
      d’aller chez la Belle, &amp; de s’éclaircir avec elle-mesme du secret commerce qu’on
      prétendoit qu’elle eust eu. Jugez quel étonnement pour cette aimable Personne, de revoir un
      Inconstant dont depuis deux mois elle n’avoit eu aucunes nouvelles. Elle le reçeut d’un air
      fier &amp; froid, mais pourtant civil, &amp; se tint debout, afin qu’il ne parust pas qu’elle
      voulust l’engager à une longue visite. Le Marquis entra d’abord en matiere, &amp; sans luy
      nommer la jeune Veuve, il luy dit que devant se marier au premier jour, il avoit voulu luy
      venir apprendre le sujet de sa rupture, afin que tombant d’accord des justes raisons qui l’y
      avoient obligé, elle n’eust pas à se plaindre qu’il eust mal agy. En suite, il la pria
      d’écouter, &amp; luy ayant lû trois ou quatre des Billets qu’il avoit transcrits, il luy
      demanda si elle en avoit reconnu le stile. La Belle luy dit, en le regardant assez fiérement,
      qu’elle n’avoit pas besoin de voir ces Billets en original, pour luy avoüer qu’elle les avoit
      écrits à un Serviteur cherement aimé, &amp; qu’elle vouloit, pour l’intérest de sa propre
      gloire, &amp; non dans aucune veuë de le contenter, luy en faire voir toutes les Réponses. En
      mesme temps elle ouvrit son Cabinet, &amp; tira d’une Layete plus de cinquante Billets qu’elle
      avoit reçeus de son Amie. Le Marquis en reconnut d’abord l’écriture, &amp; par le juste raport
      des uns aux autres, il vit le commerce d’Amant &amp; d’Amante si bien étably entr’elles, que
      rappellant la réserve avec laquelle sa belle Maistresse luy avoit toûjours écrit, &amp;
      faisant réfléxion sur les sermens que luy avoit faits le Conseiller, il ouvrit les yeux sur la
      tromperie. Je ne vous dis point qu’il se jetta aux pieds de la Belle, &amp; qu’en luy faisant
      de justes reproches, on luy refusa longtemps le pardon qu’il demanda. Ils s’aimoient tous
      deux, &amp; il n’y a point d’offence que le veritable amour ne fasse oublier. Le Marquis parla
      au Pere dans ce moment mesme, &amp; ne voulut point sortir qu’on n’eust signé des Articles. Le
      Party estoit trop avantageux pour remettre au lendemain. On appella le Notaire, &amp; le
      Mariage se fit quatre jours apres. La seule vangeance que la Belle prit de son Amie, fut
      d’ordonner au Marquis de la remplir d’espérance jusqu’à la conclusion de l’Affaire, dont il
      l’avertit luy-mesme par un Billet le jour qu’il se maria. Cet avis donné fut pour elle un coup
      de Foudre. Il avoit joint au Billet quelques-uns de ceux qu’elle avoit écrits à la belle
      Blonde. Elle vit par là que son artifice avoit esté découvert, &amp; pour s’épargner la honte
      d’avoir des témoins de la rage où elle fut, elle partit aussitost pour aller à une Terre, d’où
      elle n’est point encor de retour depuis plus de six semaines que le Mariage a esté fait.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_186">
     <head>[Rondeau]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 186-189.</bibl>
     <p>Voyez, Madame, combien quelquefois il est dangereux de condamner sur les apparences. Quoy
      que les noms de Maîtresse &amp; de Serviteur ayent pensé des-unir deux cœurs, qu’on
      pourroit dire formez l’un pour l’autre, ils ne laissent pas d’estre fort communs parmy les
      Belles. Le galant Rondeau que vous allez voir en pourroit servir de preuve. Il est de Madame
      la Comtesse de Maroupian de Marseille, qui prenant le nom d’Amant avec une Dame de la mesme
      Ville, a fait ce Rondeau pour elle, &amp; l’a adressé à un Gentilhomme qu’elles ont choisy
      pour Confident de leur passion.</p>
     <quote>
      <label>RONDEAU.</label>
      <lg>
       <l><hi rend="i">De mon amour la flâme est éternelle ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Quand une fois d’une œillade mortelle</hi></l>
       <l><hi rend="i">Un bel Objet a sçeu blesser mon cœur,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Indiférence, injustice, froideur,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Rebut, oubly, rien ne m’éloigne d’elle.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Je suis perdu, s’il est vray qu’Isabelle</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ait résolu d’estre à mes vœux rebelle,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Car rien ne peut estre égal à l’ardeur</hi></l>
       <l>  <hi rend="i">De mon amour.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Mon cher Damon, mon Confident fidelle,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Vous qui pour moy faites voir tant de zele,</hi></l>
       <l><hi rend="i">De grace, ayez pitié de ma langueur,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et pour fléchir son injuste rigueur,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Entretenez quelquefois cette Belle</hi></l>
       <l>  <hi rend="i">De mon amour.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_207">
     <head>Requeste d’un jeune Hestre aux Mirtes des Jardins de Venus, qui sont dans la Ville
      d’Idalie en Cipre</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 207-219.</bibl>
     <p>Il vous sera aisé de connoistre par la lecture des Vers que je vous envoye, que celuy qui
      les a faits n’est pas mal avec les Muses. Il faut vous en dire le sujet. Une Dame des plus
      réservées à faire connoistre les sentimens de son cœur, ayant à passer une partie de l’Eté à
      la Campagne, recevoit chez elle toute la Noblesse de son voisinage. Un Cavalier s’y rendit
      fort assidu, &amp; dans quelques Madrigaux qu’il fit pour elle, il se donna le nom de Tircis.
      La Dame recevoit les Madrigaux sans façon, parce qu’elle aimoit les Vers, &amp; que ceux du
      Cavalier avoient un tour agreable qui les faisoit lire avec plaisir. Ces Madrigaux
      l’accoûtumerent si bien au nom de Tircis, qu’en se promenant un jour elle l’écrivit sur
      l’écorce d’un jeune Hestre. Il fut lû du Cavalier, qui ayant trouvé quelque temps apres le mot
      de <hi rend="i">Fidelle</hi>, écrit encor de sa main sur le mesme Hestre, luy dit d’une
      maniere fort tendre, que ses desirs estoient satisfaits, puis que sa fidelité luy estoit
      connuë. La Dame rougit, &amp; un je-ne-sçay quel trouble dont elle ne put estre la maistresse,
      luy faisant connoistre à elle-mesme, qu’elle estimoit plus le Cavalier qu’elle n’avoit crû,
      apres quelques vains efforts pour déguiser ce qu’elle sentoit pour luy de trop favorable, elle
      luy permit de croire ce qu’il voudroit de l’embarras où il l’avoit veuë. Deux ou trois jours
      furent à peine passez, qu’elle écrivit quelques Vers sur la mesme écorce. C’est là-dessus
      qu’ont esté faits ceux que vous allez lire.</p>
     <quote>
      <label>REQUESTE D’UN JEUNE HESTRE<lb/>aux Mirtes des Jardins de Vénus, qui sont dans la Ville
       d’Idalie en Cipre.</label>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Mirtes des Jardins d’Idalie.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Habitans d’un sejour si doux,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Un Arbre Etranger vous supplie</hi></l>
       <l><hi rend="i">Qu’on le reçoive parmy-vous.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Il est vray, je ne suis qu’un Hestre,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Né dans des Lieux qui vous sont inconnus ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Mais avec tous cela, peut-estre</hi></l>
       <l><hi rend="i">Je vaux un Mirte de Vénus.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">C’est le prendre un peu haut, Mirtes, je le confesse,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et non pas cependant plus haut que je ne doy,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Si vous me demandez mes Titres de Noblesse,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Je les porte gravez sur moy.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Sçachez que l’autre jour une aimable Bergere,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Errant dans nostre Bois, rêveuse, solitaire,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Vint sous nos ombrages charmans.</hi></l>
       <l><hi rend="i">A sa douce langueur, à sa démarche lente,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Nous dismes aussi-tost,</hi> c’est quelque jeune Amante,</l>
       <l> <hi rend="i">Car tous les jours nous voyons des Amans.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Elle cherchoit des yeux une écorce nouvelle,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Jeunes Hestres s’empressoient tous</hi></l>
       <l> <hi rend="i">D’offrir leur écorce à la Belle,</hi></l>
       <l><hi rend="i">De ces marques d’honneur nous sommes fort jaloux,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Heureusement je fus choisi par elle.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Elle grava,</hi> Tirsis ; <hi rend="i">moy ravy de prester</hi></l>
       <l><hi rend="i">Mon écorce naissante à cet aimable usage,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Glorieux de son choix, je semblois m’en vanter</hi></l>
       <l><hi rend="i">Aux Hestres envieux de tout mon voisinage.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Deux ou trois jours apres, elle vint ajoûter</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et le mot de</hi> Fidelle, <hi rend="i">&amp; ce petit Ouvrage.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l>En rêvant dans ce Bois à qui m’a sçeu charmer,</l>
       <l> Sur cette écorce tendre &amp; belle</l>
       <l>Je gravay son nom seul, sans parler de son zele,</l>
       <l>Tous les Bergers du nom le venoient réclamer ;</l>
       <l> Mais à présent que j’ajoûte, Fidelle,</l>
       <l> Tirsis des Amans le modelle</l>
       <l>S’y connoistra luy seul, puis qu’il sçait seul aimer.</l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Ah ! si vous aviez veu cette jeune Personne,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Si vous connoissiez sa beauté,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Vous ne blâmeriez pas, Mirtes, la vanité</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Que sa confidence me donne.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Nos Hestres les plus vieux qui mille &amp; mille fois</hi></l>
       <l><hi rend="i">Préterent aux Amans leur ombre favorable,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">M’ont dit d’une commune voix</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Qu’ils n’ont jamais vû dans nos Bois</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Une Bergere plus aimable.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">J’ay demandé son nom à ces petits Amours.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Qu’en foule depuis quelques jours</hi></l>
       <l><hi rend="i">Un desir curieux dans nostre Bois amene,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et dont autour de moy se fait un grand concours</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Pour voir les Vers dont mon écorce est pleine.</hi></l>
       <l>C’est Iris, <hi rend="i">m’ont-ils dit,</hi> &amp; l’Amour se promet</l>
       <l> De tirer une gloire extréme</l>
       <l>De ce qu’elle t’a pû confier son secret ;</l>
       <l> Depuis assez longtemps elle aime,</l>
       <l> Et son cœur n’en avoit pas fait</l>
       <l> La confidence à son cœur même.</l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l>Tirsis, (&amp; quel Amant n’est-ce pas que Tirsis ?)</l>
       <l>Quoy qu’elle partageast ses amoureux soucis,</l>
       <l>N’en pouvoit obtenir un aveu de sa bouche.</l>
       <l> Enfin, apres un long ennuy,</l>
       <l>Il sçait depuis un mois que son amour la touche,</l>
       <l> Et tu l’as sçeu presque aussitost que luy.</l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l>Songe que cette Iris obstinée au silence</l>
       <l> Et qui n’aimoit qu’en se cachant de toy,</l>
       <l>Ne vous a mis que trois dans cette confidence ;</l>
       <l> Elle-mesme, Tirsis, &amp; toy.</l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Voila quelle est mon Avanture.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Fier de tant d’honneur, je suis las</hi></l>
       <l><hi rend="i">De vivre en une foule obscure</hi></l>
       <l><hi rend="i">D’Arbres que l’on ne connoist pas.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Souffrez que chez vostre Déesse</hi></l>
       <l><hi rend="i">Par les Amours je me fasse emporter,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Je suis en ma verte jeunesse</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et propre encor à transplanter.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Parmy-vous de nouveau je me prépare à naistre,</hi></l>
       <l><hi rend="i">D’Iris &amp; de Tirsis vous verrez l’amour croistre,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">En mesme temps que je croistray</hi></l>
       <l><hi rend="i">Dans ces heureux Jardins que la Déesse habite,</hi></l>
       <l><hi rend="i">J’en pourrois bien avoir quelque visite,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Grace aux Vers de sa main que je conserveray.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Ne craignez point la conséquence,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ny qu’un nombre trop grand de Hestres transplantez</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Ne regne enfin de tous costez</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Dans les lieux de vostre naissance.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Recevez-les, tous ceux qui porteront écrits,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">De tendres Vers d’une Bergere</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Qui vaille la Bergere Iris,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et soyez surs de n’en recevoir guére.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Vous voyez mes desirs, daignez les approuver.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Mirtes, ainsi toûjours une main immortelle</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Prenne soin de vous cultiver,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et chaque Mirte mâle, ait son Mirte femelle.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_219">
     <head>[Voyage des Troupes du Roy, &amp; leur Entrée dans la Ville de Cazal]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 219-239.</bibl>
     <p>Je vous entretins le mois passé de l’entrée des Troupes du Roy dans la Citadelle de Cazal,
      mais j’accompagnay cette nouvelle de si peu de circonstances, qu’une Lettre qui en est toute
      remplie, m’estant tombée depuis ce temps-là entre les mains, je croy vous faire plaisir de
      vous l’envoyer. Elle est d’un Homme fort intelligent &amp; fort exact, &amp; contient des
      choses qui n’ayant point encor esté sçeuës, méritent bien qu’on parle deux fois d’une
      evénement aussi remarquable que celuy dont elle traite.</p>
     <quote>
      <label>LETTRE D’UN OFFICIER<lb/>des Troupes de la Citadelle de Cazal.<lb/>De Cazal le
       9. Octobre 1681.</label>
      <p><hi rend="i">Je vous ay appris, Monsieur, ce qui c’est passé jusques à l’arrivée de nos
        Troupes en Dauphiné. La discipline qu’elles y ont observée est une chose innoüye jusques au
        Regne de Louis le Grand. Elles n’y ont pas pris un grain de Raisin, ny fait le moindre
        désordre. Je ne parle point par exagération, je dis la vérité toute pure. Cette belle
        discipline vient du bon choix de la Cour, qui n’employe que de sages Genéraux, &amp; des
        Intendans fort prévoyans. On a campé par tout sans entrer dans aucune Ville ny Village,
        &amp; sans aller au Fourrage ny au Bois, parce que sous ce prétexte, on auroit pû s’écarter
        mal-à-propos. Les Troupes ont trouvé leur Camp marqué dans toute la marche, du Pain, du Vin,
        de la Viande, du Bois, des Perches, &amp; des Piquets pour tendre les Tentes. La Cavalerie a
        aussi trouvé par tout du Foin &amp; de l’Avoine, &amp; cet ordre s’est observé avec de si
        seûres précautions, l’argent du Roy &amp; la vigilance de M<hi rend="sup">r</hi> Breant y
        ayant pourveu également, qu’aucun Soldat ny Cavalier n’est sorty de son Camp, &amp; ne s’est
        détaché de son Escadron ou Bataillon pendant la Route. M<hi rend="sup">r</hi> de Bouflers
        partit de son Camp sous Pignerol la nuit du Samedy au Dimanche du 28. Septembre dernier,
        avec vingt Escadrons de Cavalerie, &amp; quatre Régimens de Dragons, &amp; laissa le reste
        de sa Cavalerie, toute l’Infanterie, les Equipages, les Vivres, &amp; le Trésor, à M<hi rend="sup">r</hi> de Catinat qui le devoit suivre le lendemain, &amp; qui reçeut le Brevet
        de Maréchal de Camp, le jour qu’il partit de Pignerol. Ses lumieres sont connuës, &amp; ont
        esté employées utilement en beaucoup d’occasions pour le service de Sa Majesté. J’aurois
        beaucoup à m’étendre sur son esprit, &amp; sur la solidité de son jugement ; mais pour vous
        faire son Panégirique en un seul mot, je vous diray que le Roy, le plus éclairé de tous les
        Monarques, l’a choisi pour luy confier la Citadelle de Cazal. Revenons à nostre marche. Nous
        estions guidez par M<hi rend="sup">r</hi> du Verger Maréchal genéral des Logis de l’Armée,
        qui pendant toute la derniere Guerre a servy en cette qualité-là en Catalogne avec beaucoup
        de succés &amp; d’applaudissement du costé de la Cour, &amp; des Genéraux. Il a un talent
        tout particulier pour cet employ, &amp; l’Italie ne luy est pas moins connuë que l’Espagne.
        Nous passames le Pô avant le jour sur le Pont de Carignan. On fit alte pendant quatre
        heures. La Messe fut dite dans le Camp, &amp; l’on dîna, apres quoy on détacha un Escadron
        de Cavalerie qu’on laissa au bout du Pont pour attendre M<hi rend="sup">r</hi> de Catinat,
        &amp; son Infanterie, &amp; l’on se remit en marche. Nous passâmes sur le glacis de
        Villeneuve d’Ast. C’est une Ville assez grande, bien fortifiée, &amp; qui appartient à M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Savoye. De là nous allâmes camper &amp; coucher à San Paolo,
        Village de Lastegean. M<hi rend="sup">r</hi> du Verger avoit marqué le Camp au delà du
        Village, dans une grande Prairie, le long du Ruisseau. Nous y arrivâmes deux heures avant le
        Soleil couché ; de maniére qu’on prit la commodité de reconnoistre le Camp &amp; ses
        environs, de poser les Gardes de jour, de tendre les Tentes, &amp; de prendre sans confusion
        la Ration du Fourrage que nous avions eu pendant toute la Route dans les Pays Estrangers,
        comme dans les Terres mesmes de Sa Majesté, non seulement par le bon ordre de nostre
        Genéral, mais encor par la prévoyance merveilleuse &amp; les soins infatigables de M<hi rend="sup">r</hi> Breant Intendant de nostre Armée &amp; de Cazal. C’est un Eléve de M<hi rend="sup">r</hi> Robert. Ce mot veut dire tout. De San Paolo nous vinsmes camper sous
        Montcalve qui appartient au Duc de Mantouë. C’est une grande Ville scituée sur une Colline.
        Il y a eu autrefois un Chasteau ou Citadelle avec des Tours, dont on void encor les vestiges
        du costé du Septentrion. La Ville a un Gouverneur &amp; beaucoup de Noblesse, mais elle n’a
        point de Garnison. En cet endroit M<hi rend="sup">r</hi> de Bouflers reçeut M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Ogliani de la part de Madame Royale. Il est Capitaine des Gardes de
        cette Princesse. Tous les Capitaines de Montcalve, &amp; tous ceux du Montferrat, vinrent
        avec luy marquer la joye qu’ils avoient d’estre sous la puissante Protection de Sa Majesté.
        On ne sçauroit assez exprimer celle des Peuples, &amp; les carresses qu’en reçeurent les
        François. Les Dames mesme eurent de l’empressement à les venir voir pendant qu’ils furent
        campez. Apres qu’on eut passé la quelques heures, comme si on eust dû y coucher, on marcha
        toute la nuit, en suite dequoy l’on fit alte de nouveau pendant une heure à une lieuë de
        Cazal. On passa les Défilez des Colines, &amp; enfin le Mardy 30. Septembre, on arriva
        devant la Citadelle où l’on se mit en Bataille un peu avant que le jour parust. En mesme
        temps M<hi rend="sup">r</hi> de Bouflers détacha M<hi rend="sup">r</hi> de Crillon &amp;
         M<hi rend="sup">r</hi> l’Intendant pour aller sçavoir à la Citadelle si l’on estoit prest à
        nous recevoir. Ils se présentérent à la Porte de Secours, mais on leur cria qu’ils allassent
        par la Ville, &amp; qu’ils ne pouvoient entrer par là. Ils y allerent, &amp; virent les
        Gouverneurs de la Ville &amp; de la Citadelle, qui leur firent des excuses de ce que la
        Porte de Secours n’estoit pas encor débouchée, &amp; qui les prierent de vouloir attendre.
        Ces Messieurs rapporterent ces nouvelles à M<hi rend="sup">r</hi> de Bouflers, qui les
        renvoya sur leurs pas pour hâter cette ouverture, &amp; offrir des Dragons pour y
        travailler. Il recommanda à M<hi rend="sup">r</hi> l’Intendant de songer au fonds, luy dit
        de mener avec luy Messieurs Grezilemont, la Fonds &amp; Grini, Commissaires des Guerres. Il
        ordonna aussi à M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de S. Hilaire d’y aller pour commencer les
        Inventaires de l’Artillerie. Ce Marquis est Fils de feu M<hi rend="sup">r</hi> de S. Hilaire
        Lieutenant Genéral de l’Artillerie, qui eut un bras emporté du coup qui tua M<hi rend="sup">r</hi> de Turenne. Il s’est acquis tant de réputation, qu’il n’y a Personne qui ne sçache
        qu’il a herité du mérite de M<hi rend="sup">r</hi> son Pere, &amp; du zele qu’il avoit pour
        le service du Roy. Il ordonna aussi à M<hi rend="sup">r</hi> de la Mothe-Lamire de s’y
        rendre en mesme temps, pour songer aux reparations qu’on jugeoit necessaires. Estant entrez
        par la Porte de la Ville, nostre principal soin fut de déboucher celle de Secours. On y
        travailla fortement, M<hi rend="sup">r</hi> de Bouflers qui regardoit en dehors ce travail
        avec autant d’attention que d’impatience, crût sur le midy que l’ouverture estoit assez
        grande, &amp; il y entra avec les Régimens de Dragons de la Lande, &amp; de Barbesiéres. En
        mesme temps la Garnison qui estoit en bataille dans la Place d’Armes, &amp; composée de six
        Compagnies d’Infanterie Italienne qui devoient estre chacune de cent Hommes,
        commença à défiler, &amp; se retirant du costé de la Ville nous laissa la Citadelle vuide
        &amp; libre. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Bouflers fut aussitost complimenté par
        tout le Pays, par le Conseil Souverain &amp; la Chambre Ducale, &amp; par les Magistrats,
        comme il l’avoit esté par les Gouverneurs &amp; par toute la Noblesse. L’Evesque, le Clergé,
        &amp; tous les Notables, le complimentérent en particulier. Il fut servy à disner aux
        despens de la Ville avec une tres-grande magnificence. Il y avoit quatre Tables, chacune de
        vingt Couverts. Les Principaux de la Ville &amp; plusieurs Officiers de l’Armée, y
        mangerent, on bût la santé du Roy, &amp; celle de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Mantouë.
        La Ville traita M<hi rend="sup">r</hi> de Bouflers soir &amp; matin pendant trois jours avec
        les mesmes apprets. Les Peuples ne se lassoient point de faire éclater leur joye, &amp; de
        repeter les loüanges de Sa Majesté. M<hi rend="sup">r</hi> de Bouflers dépescha ce mesme
        jour à la Cour M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Felix, &amp; envoya M<hi rend="sup">r</hi> le
        Marquis de Fimarcon Colonel d’un Regiment de Dragons, à M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de
        Savoye, &amp; à Madame Royale, pour leur faire part de l’entrée des Troupes du Roy dans la
        Citadelle de Cazal, &amp; les assurer d’un bon Voisinage de la part des François. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Crillon fut aussi envoyé vers M<hi rend="sup">r</hi> le
        Comte de Melgar Gouverneur du Milanois, Ce Marquis outre sa qualité a infiniment de l’esprit
        &amp; du merite, &amp; ses services ont fait assez connoistre son zele. Il mena avec luy
         M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Gesvres, qui est un jeune Seigneur d’un nom trop connu
        pour vous en parler. Ces Messieurs revinrent de Turin &amp; de Milan, fort satisfaits de la
        maniere obligeante &amp; pleine d’estime dont on les avoit traitez. Les deux Regimens de
        Dragons de Barbesiéres, &amp; de la Lande, qu’on a mis dans la Citadelle, sont tres-beaux,
        tres-bien montez, &amp; font environ neuf cens Hommes. Il en reste deux au Camp de pareille
        sorte, dont l’un est Fimarcon, &amp; l’autre Tessé. Il y a outre cela les Regimens de
        Cavalerie appellez Servon, autrefois la Rabliere, Royal, Roussillon, Crillon, Arnolfini,
        Chevalier Duc, &amp; plusieurs autres, avec leurs Colonels, tant en chef qu’incorporez. Le
        Commandant de la Cavalerie est un des plus anciens Brigadiers du Royaume. Il a beaucoup de
        service, &amp; est fort connu en Portugal, où il a servy longtemps, aussi bien qu’en
        Catalogne. Toutes ces Troupes vivent sans sortir du Camp, ny estre à charge à qui que ce
        soit. Le Lieutenant de Roy de la Citadelle est M<hi rend="sup">r</hi> de l’Isle, qui a esté
        Lieutenant Colonel de Louvigny ; &amp; le Major, M<hi rend="sup">r</hi> du Coudray, Major du
        Regiment Royal de la Marine, tous Gens choisis, de service &amp; de merite.</hi></p>
      <p><hi rend="i">Le Mercredy premier d’Octobre, M<hi rend="sup">r</hi> de Catinat arriva sur le
        midy, avec le reste de l’Armée Cavalerie, &amp; Infanterie, Equipages, Vivres &amp; Trésor,
        que trois cens Mulets portoient avec les farines. L’Infanterie estoit composée de quatre
        Bataillons ; sçavoir, un de la Marine de huit cens Hommes effectifs, commandez par M<hi rend="sup">r</hi> Mathieu</hi> (<hi rend="i">c’est un Homme dont les services sont anciens
        &amp; connus</hi>) <hi rend="i">un Bataillon de Sault, commandé par M<hi rend="sup">r</hi>
        de la Batisse ancien Capitaine, qui s’est signalé à la prise de Bellegarde en Catalogne, à
        la Bataille d’Epoüille, &amp; à Puicerda ; un Bataillon de Laré, conduit par le Marquis de
        ce nom qui en est Colonel, Homme de qualité &amp; de mérite ; &amp; le Bataillon de Castres,
        commandé par le Lieutenant Colonel, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Castres estant
        demeuré à Pignerol. Toute cette Infanterie avec la Cavalerie, &amp; les Dragons relevez,
        alla aussitost grossir le Camp qui est sous la Citadelle en deux Lignes. François, &amp;
        Mantoüans, chanterent le</hi> Te Deum, <hi rend="i">à la Citadelle &amp; à la Ville, &amp;
        pendant toute la nuit on ne vit que feux, &amp; on n’entendit que coups de Canon.</hi></p>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_247">
     <head>[Réception faite à Tours à Monsieur le Duc du Maine]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 247-252.</bibl>
     <p>L’avis ayant esté apporté à Tours que Monsieur le Duc du Maine y devoit passer le Lundy 10.
      de ce mois, à son retour des Eaux de Rarrege, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Rasilly,
      Lieutenant Genéral de la Province, alla au devant de luy, accompagné de la Noblesse, de ses
      Gardes, &amp; des deux Compagnies de la Maréchaussée. Ce Prince à qui sa haute naissance
      n’inspire que des sentimens d’honnesteté, s’arresta pour recevoir son compliment, &amp; y
      répondit d’une maniere toute obligeante, avec la grace &amp; la présence d’esprit qui luy est
      si naturelle. Ce Marquis le conduisit dans la Ville, où il arriva au brüit de toute
      l’Artillerie, &amp; des décharges de la Bourgeoisie, qui estoit rangée en double haye depuis
      la premiere Porte du Fauxbourg jusqu’à sa Maison qu’il avoit fait préparer pour ce jeune
      Prince. Le Présidial &amp; les Tresoriers de France l’y vinrent complimenter, ainsi que le
      Corps de Ville ; ce que firent aprés eux les Chanoines de S. Gatien &amp; de S. Martin, qui
      luy présenterent le Pain &amp; le Vin de leur Chapitre. Ces complimens estant faits, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Rasilly le régala d’un magnifique Soupé, qui fut
      suivy de la Comédie. C’est un divertissement que luy donnerent des Comédiens qui heureusement
      estoient arrivez à Tours. Le lendemain jour de S. Martin, ce Prince entendit la Messe aux
      Jacobins, où il fut conduit par le mesme M<hi rend="sup">r</hi> de Rasilly, qui luy donna
      ensuite un Dîné tres-propre. Au sortir de table il remonta en Carrosse, pour aller coucher à
      Amboise. Les mesmes honneurs du jour précedent luy furent rendus ; c’est à dire qu’en partant
      il trouva encor la Bourgeoisie sous les armes, &amp; que M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de
      Rasilly l’accompagna jusqu’à une lieuë de la Ville, avec la Noblesse &amp; les deux Compagnies
      de la Maréchaussée. Ce Marquis est présentement l’Aîné de l’ancienne Maison de Rasilly, aussi
      celebre par la valeur &amp; par les services que ceux de ce nom ont rendus de Pere en Fils,
      sur mer &amp; sur terre, que par les Charges qu’ils ont possedées. L’esprit n’est pas moins un
      privilege de cette famille, que l’éclat de la naissance.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_252">
     <head>Au Roy, Sonnet</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 252-254.</bibl>
     <p>On le peut connoistre par un Sonnet que Mademoiselle de Rasilly a fait présenter au Roy sur
      Cazal &amp; sur Strasbourg. Il semble qu’au lieu du sang qu’ont répandu ses Ancestres pour le
      service de sa Majesté, &amp; pour ses augustes Prédecesseurs, elle veüille épuiser le feu de
      son esprit, pour marquer l’attachement qu’elle a aux interests &amp; à la gloire de nostre
      Monarque, qui n’a remporté aucune Victoire, qu’elle n’ait tâché de consacrer par quelqu’un de
      ses Ouvrages. Voicy le dernier que l’on ait veu d’elle.</p>
     <quote>
      <label>AU ROY,<lb/>SONNET.</label>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Auguste Conquérant, vostre gloire immortelle</hi></l>
       <l><hi rend="i">Pouvoit-elle esperer rien de plus éclatant ?</hi></l>
       <l><hi rend="i">Vit-on jamais bonheur plus solide &amp; constant</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ny de conduite aussi plus heureuse &amp; plus belle ?</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Vous revenez vainqueur d’une façon nouvelle</hi></l>
       <l><hi rend="i">On vous voit du Midy, tout d’un coup au Levant,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Sur le Pô, sur le Rhin, paroistre triomphant</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et finir en un jour vostre juste querelle.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Mais parmy la Valeur, la Clemence eut son rang,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Vous blessâtes les Cœurs, pour épargner le Sang,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Vostre noble fierté dédaigna leur courage ;</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Et si la Terreur fit sur ces Peuples vaincus</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ce que fit par le fer le grand Germanicus,</hi></l>
       <l><hi rend="i">L’Amour les desarmant, fit beaucoup davantage.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_254">
     <head>Au Roy. Sur son Voyage à Strasbourg, Sonnet</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 254-257.</bibl>
     <p>J’ajoûte un autre Sonnet de M<hi rend="sup">r</hi> Mallement de Messange. Je ne vous ay rien
      envoyé de luy qui n’ait plû, &amp; sur tout les Ouvrages qu’il a faits pour le Roy, &amp; pour
      Monsieur.</p>
     <quote>
      <label>AU ROY.<lb/>Sur son Voyage de Strasbourg.<lb/>SONNET.</label>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Le Rhin fut effrayé, lors qu’il te vit, grand Roy,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Avec tant de Guerriers qui couvrirent son Onde,</hi></l>
       <l><hi rend="i">D’un air, qui répondoit de l’Empire du Monde,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Répandre le carnage, &amp; l’horreur devant Toy.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Mais son étonnement surpasse cet effroy ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Te voyant aujourd’huy dans une paix profonde,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Sans que ton Sabre frappe, ou que ton Canon gronde.</hi></l>
       <l><hi rend="i">D’un tranquille regard mettre tout sous ta Loy.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">D’où vient donc à present ce surprenant usage ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et quel siecle, dit-il, sur mon fameux rivage,</hi></l>
       <l><hi rend="i">A pû voir autrefois, ce qu’on voit en ce jour ?</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Au delà de mes Eaux, pour soûmettre une Place,</hi></l>
       <l><hi rend="i">LOUIS s’en va suivy des Dames de sa Cour,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Comme au bord de la Seine il iroit à la Chasse.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_276">
     <head>[Cerémonie faite à Limours]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 276-284.</bibl>
     <p>Cette foule n’a pas este moindre dans la Céremonie qui fut faite à Limours Diocese de Paris,
      le Dimanche 9. de ce mois, pour la Translation des Reliques de Saint Marc, d’une vieille
      Châsse dans une neuve. M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevesque de Paris ne pouvant aller la
      faire, en donna la permission à M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Bayeux, Frere de M<hi rend="sup">r</hi> le Président de Némond, qui se rendit à Limours, accompagné de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Mothe, Chanoine de &amp; Archidiacre de l’Eglise de Paris.
      Vous sçavez, Madame, quel est le mérite de cet Abbé. C’est luy qui a travaillé si utilement
      sous feu M<hi rend="sup">r</hi> de Pérefixe à rétablir la Jurisdiction Archiépiscopale dans le
      Fauxbourg Saint Germain, en détruisant celle que l’Abbaye de Saint Germain des Prez exerçoit
      depuis plus de sept cens ans. Aussi ce Prélat avoit pour luy tant d’estime, que luy voulant
      donner en mourant de nouvelles marques de sa confiance, il le fit Exécuteur de ses dernieres
      volontez.</p>
     <p>Les Habitans de Limours ayant fait orner magnifiquement leur Eglise, ainsi que les trois
      Autels qui furent chargez d’un nombre infiny de Cierges, on chanta Matines, apres lesquelles
       M<hi rend="sup">r</hi> de Bayeux revêtu de ses Habits Pontificaux, commença la Céremonie par
      les Prieres accoûtumées. Il benit ensuite la nouvelle Châsse, &amp; on alla
      processionnellement prendre l’ancienne dans le lieu où elle avoit toûjours esté mise. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Mothe l’ayant apportée pres du Grand Autel, &amp; posée sur
      une Table préparée à ce dessein, ce Prélat en fit l’ouverture, &amp; en tira les Reliques
      qu’on montra au Peuple, à qui on permit de les baiser sans qu’elles fussent
      couvertes. Il demeure pour constant que ces Reliques furent apportées de Venise sur la fin du
      quatorziéme Siécle, par Messire Jacques de Montmor, Chevalier, Chambellan du Roy, Gouverneur
      de Dauphiné, Seigneur de plusieurs Terres, &amp; entr’autres de Brie &amp; de Limours, &amp;
      que les Venitiens l’en avoient gratifié, en reconnoissance d’un Secours considérable qu’il
      avoit mené à la République contre les Génois. Aprés la Messe qui celébrée pontificalement par
       M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Bayeux, M<hi rend="sup">r</hi> &amp; Madame de Baville
      qui assisterent à cette Céremonie avec quantité de Personnes de qualité, régalerent ce Prélat,
      &amp; les principaux des Officiers, dans le Château de Limours. On chanta les Vespres avec
      beaucoup de solemnité, &amp; ensuite on commença la Procession, à laquelle se trouva un
      concours de monde inconcevable. Les Freres de la Confrairie de Saint Marc, chacun un Cierge à
      la main, précedoient le Clergé qui estoit en Chapes, aussi-bien que M<hi rend="sup">r</hi>
      l’Evesque de Bayeux &amp; M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Mothe. Ils suivoient tous deux
      la Châsse, que deux Ecclésiastiques revestus d’Aubes, portoient sous un Dais. Madame de
      Baville, &amp; toutes les autres Dames, marchoient apres eux avec un Cierge allumé. La
      Procession alla au Convent de Picpus, où tous les Religieux vinrent recevoir la Châsse à la
      Porte de l’Eglise. Elle fut posée sur le Maistre-Autel, &amp; apres quelques Antiennes
      chantées en l’honneur du Saint, les Religieux se mirent à la teste du Clergé, &amp; remenerent
      la Procession jusques à l’Eglise. Lors qu’on y fut arrivé, on laissa encor baiser les Reliques
      à découvert aux Personnes de qualité, &amp; aux Confreres qui le matin n’avoient pû en
      approcher. Apres cela, on mit le Procés verbal de la Cerémonie dans la Châsse, qu’on scella de
      plusieurs Sceaux, &amp; l’on acheva de la couvrir du reste des Plaques cizelées de vermeil
      doré, dont la vieille estoit couverte. On voit sur ces Plaques la Figure de Saint Marc, &amp;
      au bas est écrit, <hi rend="i">Marcus Sacerdos, Discipulus B. Petri Apostoli</hi>. L’on ne
      peut s’imaginer la devotion qu’ont fait paroistre les Peuples en cette rencontre.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_299">
     <head>Air nouveau</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 299.</bibl>
     <p>Je vous envoye une seconde Chanson d’un assez bon Maistre pour me tenir assuré que vous en
      serez contente.</p>
     <quote>
      <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par <hi rend="i">En dépit de l’Amour</hi>, doit regarder la page 299.</note>
      <lg>
       <l><hi rend="i">En dépit de l’Amour, je vivois sans contrainte.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Mon cœur depuis longtemps résistoit à ses coups ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Mais enfin qui pourroit ne pas sentir d’atteinte</hi></l>
       <l><hi rend="i">D’un mal dont la rigueur a des effets si doux ?</hi></l>
       <l> <hi rend="i">On cherche en vain à se défendre,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Quand de beaux yeux veulent charmer.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Si tost ou tard il faut aimer,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Pourquoy refuser de se rendre ?</hi></l>
      </lg>
     </quote>
     <ref target="images/1681-11_299.JPG">
      <figure>
       <graphic url="images/1681-11_299.JPG"/>
      </figure>
     </ref>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_300">
     <head>[Sonnet du Berger Fleuriste, sur une Absence]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 300-301.</bibl>
     <p>On ne peut mieux peindre le cruel chagrin que cause l’absence, qu’a fait le Berger Fleuriste
      dans le Sonnet que vous allez voir.</p>
     <quote>
      <label>SONNET<lb/>Sur l’éloignement de la belle Cloris.</label>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Si j’ay l’esprit chagrin, l’œil triste, le teint bléme,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">N’en ayez pas d’étonnement ;</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Mon cœur sent un certain tourment</hi></l>
       <l><hi rend="i">Qui me rend odieux, &amp; cruel à moy-mesme.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Aimer sans espérance, est un suplice extréme ;</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Mais des maux qu’on souffre en aimant,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Le pire est, à mon jugement,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Celuy d’estre éloigné de la Belle qu’on aime.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Ah, si vous connoissiez la celeste Beauté</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Dont les attraits m’ont enchanté,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Dont l’absence aujourd’huy me rend l’humeur si noire ;</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Tircis, mon cher Tircis, vous seriez sous sa Loy,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et loin d’elle, vous feriez gloire</hi></l>
       <l><hi rend="i">D’avoir l’esprit, les yeux, &amp; le teint comme moy.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_301">
     <head>[Explications en vers d’une précédente énigme]*</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 301-302.</bibl>
     <p>Je viens aux Enigmes. Le vray Mot de la premiere est enfermé dans ce Madrigal, qui m’a esté
      envoyé au nom de la jeune Mariete, âgée de seize ans.</p>
     <quote>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Ah, que le Mercure Galant</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Ce Mois dernier est excellent !</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Qu’on prend de plaisir à le lire !</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Qu’il est beau ! qu’il est curieux !</hi></l>
       <l><hi rend="i">Il a tant de beautez, qu’on ne peut les décrire,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Il charme l’Esprit par</hi> les Yeux.</l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_305">
     <head>[Explications en vers d’une précédente énigme]*</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 305.</bibl>
     <p>Vous trouverez le vray Mot de la seconde dans cette autre Madrigal, de Fr. J. Aug. de
      Cambray.</p>
     <quote>
      <lg>
       <l> Le Pain de Sucre <hi rend="i">estoit caché</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Dans cette Enigme incomparable ;</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Mais estant necessaire à table,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Il y fut aussitost rencontré que cherché.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_311">
     <head>Enigme</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 311-312.</bibl>
     <quote>
      <label>ENIGME.</label>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Par un excés d’ambition,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Lors qu’on m’a fait quiter ma premiere rudesse,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Sous un nom éclatant je cache la bassesse</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Qu’on trouve en mon extraction.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Pendant un certain temps je suis assez commode ;</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Les Belles m’ont mise à la mode,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et me placent en lieu d’honneur.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Aussi j’ay soin pour récompense,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Contre un fier Ennemy trop remply de rigueur,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">De prendre ardemment leur défense.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Il est vray que deux Curieux,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Quand on se sert de moy, ne s’en trouvent pas mieux.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_312">
     <head>Autre Enigme</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 312-313.</bibl>
     <quote>
      <label>AUTRE ENIGME.</label>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Pres du Fleuve du Rhin j’ay pris commencement,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et j’y parois fort noblement.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Je sçay favoriser les Dames.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Je fournis à leur sein une innocente ardeur,</hi></l>
       <l><hi rend="i">De cet endroit sans crime elle passe à leur cœur,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et ne sçauroit soüiller leurs ames.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Vous enviez mon sort, vous malheureux Amans,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Qui ne trouvez jamais de tréve à vos tourmens,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et qui dans vos peines cruelles</hi></l>
       <l><hi rend="i">N’approchez que de l’œil vos aimables Rebelles.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Mon régne n’a pas un long cours ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Il finit quand on voit renaistre les beaux jours.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Mais quoy qu’en peu de temps la gloire en soit bornée,</hi></l>
       <l><hi rend="i">J’en connois qui voudroient avoir ma destinée.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Tel qui de ce bonheur auroit esté flaté,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Au milieu de l’Hyver, croiroit trouver l’Eté.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_313">
     <head>[Retour de Monsieur à Paris, &amp; tout ce que ce Prince y a fait pendant son
      sejour]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 313-318.<note resp="author" place="margin">Voir aussi <ref target="MG-1681-11_41">cet article</ref></note></bibl>
     <p>Je vous ay parlé au commencement de ma Lettre du retour du Roy à Saint Germain, mais je ne
      vous ay rien dit de Monsieur. Ce Prince arriva avec toute sa Cour, un jour avant Leurs
      Majestez, &amp; se rendit à Paris, où il a demeuré huit ou dix jours. Il avoit de
      l’impatience, ainsi que Madame, de voir M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Chartres, qui estoit
      indisposé depuis quelque temps. Leurs Altesses Royales ont raison de s’allarmer quand ce jeune
      Prince se trouve mal. C’est un prodige d’esprit, mais de cet esprit qui n’est pas ordinaire à
      ceux qui en font paroistre beaucoup à son âge, puis qu’il est accompagné de jugement ; ce qui
      se remarque dans ses reparties, où la justesse &amp; le bon sens égalent l’esprit. Il semble
      qu’il n’ait eu besoin pour guérir que de la présence de Monsieur &amp; de Madame ; car
      aussitost apres leur retour, sa santé est revenuë, sans aucun secours des Medecins. Pendant le
      séjour que Leurs Altesses Royales ont fait à Paris, Elles ont esté voir leur belle Maison de
      S. Cloud, &amp; ont fait quelques voyages à S. Germain, ne pouvant estre éloignées longtemps
      de Leurs Majestez. Elles ont esté aussi prendre le divertissement de la Comédie à l’Hostel de
      Guénegaud, où Elles ont veu une Tragédie nouvelle, que M<hi rend="sup">r</hi> de la Tuilerie a
      fait joüer sous le nom d’<hi rend="i">Hercule</hi>. Cette Piéce à quantité de beaux Vers,
      &amp; les Scenes tendres qui y sont meslées en rendent la représentation fort agreable. Leurs
      Altesses Royales sont retournées à S. Germain, où l’on jouë alternativement tous les Mercredis
      &amp; les Samedis <hi rend="i">le Pourceaugnac</hi> &amp; <hi rend="i">le Bourgeois
       Gentilhomme</hi>, ornez de Musique, comme je vous l’ay marqué. Les Comédiens Italiens y ont
      aussi representé quelques-unes de leurs plus plaisantes Comédies. Il y a souvent eu Chasse,
      &amp; l’on a esté plusieurs fois se promener à Versailles. Enfin jamais la Cour n’a esté plus
      en joye. Elle a raison de se divertir, sous un Roy dont le continuel travail assure la gloire
      &amp; le repos du Royaume. J’ay oublié de vous dire qu’avant que Leurs Altesses Royales
      partissent, Elles firent l’honneur à M<hi rend="sup">r</hi> Nocret de tenir sa Fille sur les
      Fonts. La Céremonie s’en fit dans la Chapelle de Madame, par M<hi rend="sup">r</hi> Testu Abbé
      de Fontaine-Jean, Aumônier ordinaire de cette Princesse, en présence de M<hi rend="sup">r</hi>
      le Vicaire de S. Eustaches. M<hi rend="sup">r</hi> Nocret a deux Charges dans la Maison de
      Monsieur, l’une de Valet de Chambre, &amp; l’autre de Premier Peintre de Son Altesse
      Royale.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_319">
     <head>[Divertissemens de cet Hyver]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 319-320.</bibl>
     <p>Il n’y aura aucun Opéra nouveau pendant tout l’Hyver. Celuy d’<hi rend="i">Atys</hi>, que
      Madame la Dauphine n’a point encore veu, servira ce Carnaval de divertissement à la Cour. On
      assure que la plûpart des Personnes de qualité qui ont dancé dans <hi rend="i">le Triomphe de
       l’Amour</hi>, danceront aussi dans cet Opéra. L’Académie de Musique a remis celuy de <hi rend="i">Proserpine</hi> qu’elle donne présentement au Public, &amp; qu’on a rendu nouveau
      par plusieurs Machines qu’on y a changées, &amp; par les Entrées que l’on a renduës plus
      belles, en y meslant la plûpart des Filles qui ont dancé tout l’Eté dans ce mesme Triomphe de
      l’Amour. M<hi rend="sup">r</hi> de Lully travaille à l’Opéra de Persée &amp; d’Andromede,
      qu’il donnera au Public incontinent apres Pasques. Il est de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> Quinaut. C’est tout dire en matiere d’Opéra.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_320">
     <head>[Theses soûtenuës à Avignon]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 320-323.</bibl>
     <p>Une des plus spirituelles Personnes de vostre beau Sexe, a écrit icy que depuis fort peu de
      temps le Fils aîné de M<hi rend="sup">r</hi> Guyon Doyen de la Rote, avoit soûtenu des Theses
      de Philosophie dans l’Eglise des Jesuites d’Avignon, avec une netteté &amp; une présence
      d’esprit qui luy avoient attiré l’applaudissement de tout le monde. La These estoit dédiée à
       M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal Cibo, Légat d’Avignon, dont le Portrait travaillé à
      l’éguille or &amp; soye, estoit fait avec tant d’art &amp; tant de délicatesse, qu’il fut
      admiré comme un rare Ouvrage. M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevesque, que ce Cardinal avoit prié
      de tenir sa place, invita à cette solemnité trois autres Prélats ses voisins, qui furent M<hi rend="sup">r</hi> Lascaris, l’Evesque de Carpentras, M<hi rend="sup">r</hi> de Sade-Masan
      Evesque de Cavaillon, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque d’Orange. Apres un magnifique
      Repas qu’il donna dans son Palais à ces Evesques &amp; à la Compagnie de la Rote, il partit
      avec un Cortége d’environ quarante Carrosses, &amp; se rendit à l’Eglise des Jesuites, où ces
      quatre Prélats se placérent sous un grand Dais de velours cramoisy, au brüit des Trompetes
      &amp; des Hautbois, apres quoy la Musique &amp; les Violons augmentérent le plaisir qu’il y
      avoit de voir le grand nombre de Personnes de qualité qui composoient l’Assemblée.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-11_332">
     <head>[Prononciation de Dites-luy]*</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, novembre 1681 [tome 12], p. 332-334.</bibl>
     <p>Pour le Diférent dont il vous plaist me faire le Juge, vous possedez trop bien nôtre Langue,
      pour n’avoir pas déja dit à la Dame qui prend le party de <hi rend="i">Dites-ly</hi>, contre
       <hi rend="i">Dites-luy</hi>, qu’elle ne peut éviter d’estre condamnée. La prononciation de
       <hi rend="i">Dites-ly</hi> est tres-vitieuse, à moins qu’on ne l’adoucisse dans les
      Conversations familieres, en luy faisant tenir un peu de l’un &amp; de l’autre. Quand le verbe
       <hi rend="i">nuire</hi> suit le pronom <hi rend="i">luy</hi>, je croy que l’on doit prononcer
       <hi rend="i">ly</hi>, comme <hi rend="i">l’envie de ly nuire</hi>, &amp; non de <hi rend="i">luy nuire</hi>, parce que <hi rend="i">luy nuire</hi> ne peut estre prononcé sans beaucoup
      de peine. Je vous dis ce que je pense, sans prétendre décider, &amp; suis, Madame, vostre
      &amp;c.</p>
     <p><hi rend="i">A Paris ce 30. Nov. 1681.</hi></p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
