<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1686-11b">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, Suite du voyage des Ambassadeurs de Siam en France, novembre 1686 (seconde partie) [tome 16].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1686-11b</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant, Suite du voyage des Ambassadeurs de Siam en France</title>, <date>novembre 1686</date> (seconde partie) [tome 16].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1686-11"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head><hi rend="i">Mercure galant, Suite du voyage des Ambassadeurs de Siam en France</hi>, novembre 1686 (seconde partie) [tome 16].</head>
        <div type="article" xml:id="MG-1686-11b_028" resp="mercure">
          <head>[Opera &amp; ce qu'ils en ont dit]</head>
          <bibl><title>Mercure galant, Suite du voyage des Ambassadeurs de Siam en France</title>, novembre 1686 (deuxième partie) [tome 16], p. 28-31</bibl>
          <p/>
          <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Lully ayant esté les voir le matin de cette mesme journée, ils le prierent de dîner avec eux, si tost qu'ils eurent appris l'estime dont le roy l'honore, &amp; cause de la beauté de son génie pour tout ce qui regarde la Musique. Ils se rendirent à l'Opera, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Lully les receut à la porte de l'Academie. Comme on représentoit celuy d'Acis &amp; de Galatée dans lequel il n'y a point de Machines, on leur dit pendant la représentation, Que ces sortes de Spectacles estoient ordinairement plus grands que celuy qu'ils voyoient, parce que celuy là avoit esté fait représenter dans un lieu où il n'y avoit point de Sale, &amp; qu'on leur expliqua mesme la Feste pour laquelle ce Divertissement avoit esté fait. Le premier Ambassadeur dit Que le Spectacle dont il estoit témoin, &amp; ce qu'on luy disoit des autres Operas luy faisoit concevoir de grandes choses de ce qu'il ne voyoit pas, s'il estoit vray pourtant que l'on pust rien faire de plus beau en ce genre-là. Il marqua pendant la représentation qu'il en comprenoit le Sujet, &amp; dit des choses fort galantes là-dessus. Ce qu'il dit à Madamoiselle Rochois, qu'il alla voir après l'Opera à l'Hostel des Ambassadeurs, fait bien connoistre qu'il l'avoit compris. Il la fit asseoir, &amp; luy dit Qu'ils ne pouvoient faire trop d'honneur à la Fille du Dieu de la Mer, &amp; qu'ils avoient besoin d'elle, afin qu'elle calmast les flots à leur retour, &amp; leur fist faire une Navigation heureuse.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1686-11b_105" resp="mercure">
          <head>[Promenade des Ambassadeurs sur le Canal avec sa description]</head>
          <bibl><title>Mercure galant, Suite du voyage des Ambassadeurs de Siam en France</title>, novembre 1686 (deuxième partie) [tome 16], p. 105-106</bibl>
          <p/>
          <p>Après avoir consideré ce Bassin <note resp="editor">Le bassin d'Apollon.</note>, ils monterent dans la Galere qui est sur le Canal. Toutes les Gondoles &amp; tous les autres Bâtimens les accompagnèrent avec tous leurs ornemens, &amp; agrez, &amp; ces Bastimens estoient remplis de Timbales, de Trompetes, &amp; de divers autres instrumens qui ne cessèrent point de joüer tant que les Ambassadeurs furent sur le Canal. [...]</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1686-11b_130" resp="mercure">
          <head>[Description de l'Orangerie]</head>
          <bibl><title>Mercure galant, Suite du voyage des Ambassadeurs de Siam en France</title>, novembre 1686 (deuxième partie) [tome 16], p. 130-131</bibl>
          <p>[...] On y peut alors joüir d'une agreable fraîcheur, &amp; y prendre toutes sortes de divertissemens que peut fournir le Theatre, sans estre incommodé de la chaleur. On pourroit mesme y joüer des <hi rend="i">Opera</hi> a plus d'un endroit en mesme temps, sans que ceux qui les représenteroient, s'incommodassent les uns les autres. C'est ce qui fit dire au premier Ambassadeur, <hi rend="i">que la magnificence du Roy estoit grande, d'avoir fait un si superbe Bâtiment pour servir de Maison à des Orangers. Il ajoûta qu'il y avoit bien des Roys qui n'en avoient pas de si belles</hi>. [...]</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1686-11b_319" resp="mercure">
          <head>[Les Ambassadeurs voyent le Roy en allant à la Chapelle &amp; entendent ensuite la Messe de Sa Majesté]</head>
          <bibl><title>Mercure galant, Suite du voyage des Ambassadeurs de Siam en France</title>, novembre 1686 (deuxième partie) [tome 16], p. 319, 321-322</bibl>
          <p/>
          <p>Le jour qu'ils allèrent à la Messe du Roy, on les plaça pour voir passer Sa Majesté dans la première pièce de l'Appartement de Marbre [...]</p>
          <p/>
          <p>Après que les Ambassadeurs eurent veu passer ce Prince, qui estoit accompagné d'une fort nombreuse Cour, entre deux rangs formez par les Cent Suisses de la Garde, dont les Tambours &amp; les Fifres se faisoient entendre ; ils furent conduits à la Tribune; &amp; lorsqu'ils eurent commencé à examniner la Chapelle, on leur dit, <hi rend="i">qu'elle ne servoit à Sa Majesté qu'en attendant qu'on eust achevé d'en bâtir une plus belle, à laquelle Elle faisoit travailler</hi>. L'ambassadeur répondit, <hi rend="i">Qu'il ne doutoit point qu'un Roy aussi pieux que l'est ce Monarque ne logeat encore mieux son Dieu que luy-mesme</hi>. Comme il estoit ce jour-là Dimanche, ils virent présenter le Pain bénit au Roy, &amp; demandèrent qu'on leur expliquât ce que c'estoit que cette Cérémonie, &amp; pour quoy on présentoit ce Pain. Ils écoutèrent la Musique avec attention, &amp; parurent y prendre beaucoup de plaisir. [...]</p>
        </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
