<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1686-05">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, mai 1686 [tome 6].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1686-05</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>mai 1686</date> [tome 6].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1686-05"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, mai 1686 [tome 6].</head>
      <div type="article" xml:id="MG-1686-05_012" resp="wordpro">
        <head>[Nouvelle Réponse à la Lettre Pastorale du Ministre Claude]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1686 [tome 6], p. 12-51</bibl>
        <p/>
        <p>Il paroist de jour en jour de nouveaux Ouvrages sur les matieres de Religion. Comme ils
          sont publics, je ne vous en diray rien, &amp; je me contenteray de vous en faire un dont
          on n’a laissé encore échaper que peu de copies. On asseure qu’il est d’une personne de
          vostre Sexe, qui s’est convertie depuis peu de temps. Le raisonnement en est solide, &amp;
          la lecture n’en peut estre que d’une tres-grande utilité pour ceux qui sont encore dans
          l’Erreur.</p>
        <quote>
          <label>RÉPONSE A LA LETTRE Pastorale du Ministre Claude, par une nouvelle Convertie,
            Pensionnaire à l’Abbaye des Filles-Dieu, au Mans.</label>
          <p><hi rend="i">Puisque nous sommes vos Freres en J. C. par la grace du Baptesme, souffrez
              que nous vous répondions en cette qualité. Il n’est plus temps que vous nous regardiez
              comme nostre Pasteur. Un Troupeau que vous avez abandonné ne peut entendre vos leçons
              de si loin, &amp; l’on ne persuade guere par des discours quand les œuvres ne
              persuadent pas. Vous nous exhortez à souffrir la pauvreté, la misere, &amp; à mourir
              pour le soûtien de nostre foy, &amp; vous n’avez osé nous en donner l’exemple. Vous
              avez fait comme le Berger Mercenaire qui quitte ses Brebis &amp; s’enfuit dés la
              premiere approche des Loups. Vous avez évité des peines que vous nous croyiez
              destinées, &amp; n’avez pas voulu attendre que le coup qui nous menaçoit vous frapast
              le premier. Vous direz, mais en vain, que vous vous estes retiré pour obeir aux ordres
              d’un grand Roy. Nous sçavons comme vous, qu’on ne doit jamais resister aux Souverains
              dans un esprit de desobeissance &amp; de rebellion ; mais nous sçavons aussi que s’il
              vous a esté permis de sauver vostre vie, il ne vous auroit pas esté moins permis de la
              perdre, si vous aviez eu le courage de l’exposer au martire que vous nous preschez. Si
              vous eussiez esté veritablement animé de l’Esprit de l’Evangile dans lequel vous nous
              reprochez de n’estre pas bien entrez, vous auriez imité le bon Pasteur qui se tient au
              milieu de son Troupeau, qui ne le perd point de veuë, &amp; qui sacrifie sa vie pour
              ses Brebis. Vous nous auriez donné un genereux exemple d’intrepidité dans les perils.
              Enfin, vous nous auriez apris à mourir constamment, &amp; la veuë de vostre sang
              répandu pour le soûtien de vostre Religion, eust du moins prouvé que vous estiez
              persuadé de ses Dogmes. Mais comme ce sont de pures illusions, Dieu n’a pas permis
              qu’elles fussent parées des livrées de la Verité Eternelle, ny que des caracteres de
              sang ou de flâmes portassent plus avant dans nos cœurs les impressions du mensonge
              &amp; de l’imposture, &amp; prévalussent sur la grace de nostre Vocation. Il a eu
              pitié d’un Peuple, qui estoit plus coupable par le crime de ses Peres, que par le sien
              propre. Il nous a regardez comme des Brebis égarées qu’il vouloit ramener à sa
              Bergerie, &amp; pour cela il a pris le foüet, comme il fit en Jerusalem, pour châtier
              les Profanateurs du Temple, &amp; les faire rentrer en leur devoir. Il a mis ce foüet
              entre les mains du plus sage &amp; du plus religieux Monarque du Monde, en luy donnant
              une pleine autorité sur nous, &amp; luy a commandé de s’en servir pour nous emmener au
              Festin qu’il a preparé à ses Elus, &amp; de nous contraindre d’entrer avec luy dans la
              Maison du Pere de Famille, afin que toutes les places fussent remplies. Dieu qui a
              estably les Roys sur la Terre, les a fait dépositaires de sa Puissance &amp; de sa
              Justice pour punir les Peuples rebelles à sa Loy, &amp; il les chastieroit eux-mesmes
              s’ils manquoient à chastier les coupables. Saül ne fut il pas maudit pour avoir
              épargné une partie des Amalechites ? Si le Seigneur n’exerce pas de pareilles rigueurs
              dans la Loy de grace, s’il ne veut point la mort du pecheur, il veut pourtant sa
              conversion à quelque prix que ce soit. Il faut mettre le feu à la playe pour la guerir
              quand on ne le peut autrement, &amp; ce n’est que cét ordre divin que le Roy execute
              aujourd’huy, &amp; dans lequel sa bonté garde toute la moderation que le zele de sa
              Religion peut permettre. Mais la Medecine la plus salutaire a ses amertumes &amp; ses
              dégouts, &amp; il faut en souffrir la peine avant que d’en sentir les effets. Il
              estoit important pour nôtre salut que nous connussions par la perte de quelques biens
              de la fortune, celle que nous avions faite des biens de la grace, &amp; que comme des
              Enfans prodigues un peu de misere temporelle nous fist ouvrir les yeux sur le
              malheureux estat où nous estions, &amp; sur les funestes suites de nos égaremens. Nous
              estions des aveugles conduits par d’autres Aveugles, &amp; il estoit necessaire que
              l’on appliquast un peu de bouë sur nos yeux pour en dissiper les tenebres. Nous avions
              besoin pour écouter la voix du Seigneur qu’il nous parlast comme il fit autrefois aux
              Israëlites, &amp; puis à S. Paul, c’est à dire avec le bruit menaçant du Tonnerre. Il
              falloit qu’une terreur salutaire nous retirast du profond assoupissement où nous
              estions ensevelis par le malheur de nostre naissance, dans le sein de l’Heresie, par
              le venin que nous en avions suçé avec le lait, par les impressions de l’education, par
              les liens d’une longue habitude, sans aucune reflexion, &amp; enfin par les douceurs
              empoisonnées, &amp; les commoditez d’une vie molle, où les sens trouvoient leur
              compte, &amp; où l’orgueil de la raison humaine conservoit toute sorte de liberté.
              Dieu qui est le Maître des Cœurs &amp; des Esprits, &amp; qui peut disposer de nous
              sans nous-mesmes, a neanmoins la bonté de demander nostre concours dans les choses qui
              nous regardent, &amp; se sert souvent de moyens humains pour nous disposer à recevoir
              les impressions de sa grace, &amp; à y répondre ; &amp; comme il avoit resolu de nous
              rappeller à son Eglise, il a permis que la crainte des peines temporelles nous
              excitast à chercher la seureté des biens eternels. Pour ne pas souffrir en vain, nous
              avons suivy ce mouvement. Il nous a porté dans des reflexions, ces reflexions ont fait
              naistre des doutes, nous avons voulu les éclaircir, &amp; voir si les choses à quoy
              nous nous attachions, estoient veritablement celles ausquelles il falloit sacrifier
              tout le reste. Nous nous sommes appliquez fortement à examiner les deux Religions,
              dont on vouloit nous faire quitter l’une &amp; embrasser l’autre ; &amp; afin de nous
              mettre en estat d’en pouvoir juger sainement, autant que le bon sens &amp; la raison
              humaine peuvent s’étendre, avec le secours du Ciel que nous avons humblement imploré,
              nous avons crû devoir nous défaire de toutes sortes de préoccupations &amp; de
              prejugez touchant les Décisions de nos Docteurs ; parce que la prévention change
              d’ordinaire les objets, ou du moins nous empesche de les voir distinctement. Aprés
              nous estre donc débarassé l’Esprit de tout ce qui pouvoit nous oster la liberté de
              connoistre &amp; de décider par nous-mêmes, nous avons posé pour principe certain,
              l’existence &amp; l’unité de Dieu, &amp; la parole de J.C. sur laquelle doit
              necessairement estre fondée la veritable Religion que nous cherchions. Nous nous
              sommes attachez à ce que nous avons trouvé de plus clair dans l’Ecriture. Nous en
              avons tiré les preuves &amp; les inductions dont nous avions besoin, pour former la
              parfaite idée de l’Eglise, que le Seigneur nous y a figurée tant de fois, &amp; qu’il
              a depuis enfantée sur le Calvaire. Nous avons reconnu l’unité de cette Eglise dans
              l’Arche de l’Alliance, dans l’Epouse des Cantiques, dans la Vigne du Seigneur, dans sa
              Bergerie, dans ses Brebis qui ne composent qu’un mesme Troupeau, sous un seul Pasteur,
              &amp; dans la parole de J.C. à Simon quand il luy changea son nom, &amp; luy promit
              qu’il seroit la pierre sur laquelle il bâtiroit son Eglise, car il ne dit pas ses
              Eglises, mais son Eglise ; Il n’est pas dit non plus, les Arches, les Epouses, les
              Vignes, les Bergeries, les Pasteurs, les Troupeaux ; mais l’Arche, l’Epouse, la Vigne,
              la Bergerie, le Pasteur &amp; le Troupeau. Tout cela n’avoit pas besoin d’autre
              explication, mais il falloit en faire l’application, &amp; voir à qui elle convenoit,
              qui des Catholiques ou de nous avoit trouvé cette Eglise unique, hors laquelle il
              n’est point de salut. Nous n’en pouvions juger que par les rapports à ce premier
              Modelle ; nous sçavions ce que disoient nos Docteurs, il falloit sçavoir ce que
              disoient les Catholiques. La Misericorde Divine qui connoissoit la droiture de nos
              cœurs &amp; de nos intentions, n’a pas permis que l’Erreur triomphast plus long-temps
              de nostre bonne foy. Elle nous a fait rencontrer des Doctes &amp; sages Prelats, &amp;
              d’autres Sçavans Personnages dont les lumieres &amp; les charitables soins nous ont
              aydez à developper ce qu’on nous avoit caché sous de fausses explications, &amp; à
              démesler la Verité d’avec le Mensonge. Ils nous ont premierement fait remarquer ce qui
              est écrit de l’étenduë, de la fecondité, de la perpetuité &amp; de la durée de
              l’Eglise de J.C. On ne peut pas nier, nous disoient-ils, que ce ne soit d’Elle qu’il
              est dit</hi>, J’eleveray une haute Montagne au dessus des autres, toutes les Nations
            luy viendront rendre hommage, &amp; se soûmettre à son authorité ; <hi rend="i">&amp;
              ailleurs</hi>, Estendez vos Pavillons de plus loin en plus loin, car ils n’auront pas
            d’autres bornes que celles de l’Univers, &amp; le Monde entier sera vôtre partage. <hi
              rend="i">En voilà assez pour marquer son étenduë. Sa fecondité n’est elle pas exprimée
              par ces termes</hi> ? Je multiplieray vostre race comme les Etoiles du Ciel, &amp; les
            grains de Sable de la Mer. Vos Enfans seront établis Princes sur toute la Terre, &amp;
            leur voix sera entenduë jusqu’aux extremitez des Mers ; <hi rend="i">&amp; pour sa
              perpetuité &amp; sa durée, il est écrit</hi> qu’elle commencera de la premiere
            Predication en Jerusalem, &amp; durera jusques à la consommation des Siecles sans
            interruption &amp; sans changement. <hi rend="i">Et ils ajoûterent, S. Paul ne dit-il
              pas</hi> ; Si un Ange descendoit du Ciel pour vous annoncer un autre Evangile que
            celuy qui a esté Presché dans Jerusalem, qu’il soit Anatheme. <hi rend="i">Voyons
              maintenant, reprenoient-ils, sur qui de vos Docteurs ou des nostres doit tomber cette
              malediction, qui de ceux de vostre party ou de celuy que nous soûtenons, a mieux
              entendu &amp; mieux expliqué le sens de l’Ecriture, mieux suivy l’Esprit de
              l’Evangile, &amp; mieux pratiqué la morale de J.C. Vos pretendus Reformateurs
              étoient-ils plus habiles &amp; plus gens de bien que tous les Peres de l’Eglise, que
              tant de grands Saints &amp; d’Illustres Martyrs que vous reverez vous mesme ; un
              nombre presque infiny de Sages Docteurs qui ont éclairé les Siecles passez &amp; les
              nostres, &amp; qui éclaireront encore l’avenir par leurs sçavans Escrits, &amp;
              peut-on sans aveuglement, &amp; sans injustice les mettre en comparaison ? Il y avoit
              dés le temps de ces grands hommes beaucoup de corruption dans les mœurs de quelques
              Chrestiens, les ont-ils abandonnez pour cela ? s’en sont-ils des-unis ? n’ont-ils pas
              obey au precepte qui deffend de separer le bon grain d’avec l’yvroye, jusqu’au jour de
              la Moisson generale ? Il ne s’est trouvé pendant leur vie que trop de Libertins &amp;
              de Chimeriques, qui sur le pretexte de reforme se sont retranchez de l’Eglise, pour
              élever Autel contre Autel, &amp; former une Communion à part ; les ont-ils suivis, ou
              appuyez ? ont-ils donné dans les nouveautez ? n’ont-ils pas au contraire travaillé de
              toutes leurs forces à la réünion, &amp; ne sont ils pas demeurez attachez à l’unité de
              l’Eglise, comme de fermes Colomnes qui soûtenoient ce Corps mystique de J.C. &amp; qui
              representoient les os de son Corps naturel, dont il estoit écrit qu’ils ne seroient
              point brisez ? On a veu dans la suite comme les branches qui sont separées de leur
              tronc sechent &amp; se reduisent en poussiere. Ces heretiques &amp; ceux qui les ont
              imitez se sont destruits d’eux-mesmes, &amp; l’on ne parle plus aujourd’huy de leurs
              fausses opinions. Il en sera de mesme de celles de Calvin &amp; de Luther, nous
              disoient nos Instructeurs, puisqu’elles ne sont pas conformes à celles de l’Eglise
              universelle, comme nous sommes obligez de le croire, &amp; que la preuve en est
              claire. Faites réflexion, ajoûtoient-ils, au peu de temps qu’il y a que vostre Secte
              paroist, au peu de lieux où elle est connuë, &amp; au peu de personnes qui l’ont
              suivie, &amp; voyez si elle a du rapport à l’étendue, à la fecondité, à la perpetuité,
              &amp; à la durée de cette mystique Jerusalem dont parle l’Ecriture. Examinez si vôtre
              Doctrine est tout à fait conforme à celle des Apostres, si vos Loix, vostre Morale,
              vostre Discipline, &amp; vos pratiques conduisent par cette voye étroite que le
              Sauveur appelle la sienne, &amp; qui seule peut mener au Royaume des Cieux ; &amp; sur
              cela ils nous ont fait découvrir des relâchemens &amp; des abus dont nous n’avions
              jamais remarqué la consequence. Nous n’avons pas besoin, mon tres-cher Frere, de vous
              les expliquer icy. Vous avez trop d’esprit pour ne les pas reconnoistre dés que vous
              voudrez y faire attention. Il suffit d’en citer seulement un qui n’est pas
              supportable, &amp; qui va directement contre le droit Divin. C’est la porte que vous
              ouvrez au Libertinage, &amp; à l’Impieté des Prestres &amp; des Moines Apostats, qui
              aprés avoir violé des Sermens &amp; des Vœux solemnels qu’ils ont faits à Dieu à la
              face du Ciel &amp; de la Terre, vont chercher l’impunité de leurs crimes dans vostre
              Communion, où vous les mettez à couvert des poursuites de la Justice humaine. On nous
              a fait considerer encore que nous n’avions presque pas de Regles certaines dans nos
              Maximes, &amp; dans nos pratiques ; que de temps en temps nous admettions à nostre
              Communion des Gens d’opinions differentes des nostres. Chacun de nous se donne la
              liberté d’expliquer l’Ecriture au gré de sa fantaisie, d’introduire des nouveautez qui
              luy plaisent, &amp; par consequent de diviser par la diversité des sentimens un point
              qui doit estre indivisible. Cela nous a fait souvenir de la menace du Seigneur qui
              dit</hi>, que tout Royaume divisé sera desolé. <hi rend="i">Nous en avons regardé
              l’effet dans ce qui se passe aujourd’huy ; &amp; pour éviter la colere Divine qui
              punit la division, nous avons cherché l’unité pour nous y attacher, &amp; nous avons
              voulu voir si elle se trouveroit dans cette Arche dont les Catholiques nous ouvroient
              l’entrée. On nous a fait lire d’abord l’exposition de leur doctrine dans un Traité
              qu’en a fait M. l’Evesque de Meaux. Nous y avons trouvé des éclaircissemens
              merveilleux pour détruire les chimeres dont on nous avoit entretenus. Nous avons vû en
              suite leurs Livres de Controverses, les Decisions de leurs Docteurs, les Decrets de
              leurs Conciles, &amp; les Regles de leur Morale. Nous y avons remarqué la conformité
              des sentimens, &amp; l’uniformité des opinions qui sont absolument necessaires pour
              former cette unité que nous ne trouvions point ailleurs. Nous avons reconnu un Esprit
              de Sainteté qui regne dans tous leurs Dogmes, &amp; qui inspire de la veneration pour
              leurs Mysteres. Nous avons admiré la sagesse &amp; la justice de leurs Loix, la
              prudence &amp; la charité de leur conduite dans l’exercice de leur Discipline, &amp;
              assez de severité pour en empescher les relaschemens ; une pieté &amp; une reverence
              dans leurs Ceremonies qui en imprime le respect, &amp; enfin une candeur &amp; une
              integrité dans la pratique de leur Morale, qui pouvoit contraindre les plus opiniâtres
              Ennemis de cette Religion de reconnoître la bonté de son principe. Mais ce qui a
              achevé de nous persuader, ça esté la consideration des progrés de cette mesme
              Religion, qui se sont estendus jusqu’aux Climats les plus reculez. On voit tous les
              jours des millions d’hommes chez les Peuples les plus barbares quitter une vie
              licentieuse pour en embrasser une autre où l’on ne presche que la penitence, la
              soûmission de l’esprit, la mortification du cœur, &amp; l’austerité du corps, &amp;
              jamais on n’a veu que dans les temps où cette Religion a esté le plus persecutée, on
              soit parvenu à la détruire en quelque lieu du monde que ce fust ; au contraire on a
              toûjours remarqué que le Sang des Martirs qui a commencé à couler dés le temps des
              Apostres, a esté comme une semence feconde qui reproduisoit chaque jour une infinité
              d’Enfans à l’Eglise. Il faut bien demeurer d’accord, nous disoit-on, que des evenemens
              si extraordinaires, &amp; si peu naturels sont des Ouvrages de la main de Dieu, &amp;
              des marques visibles de sa protection, pour son Eglise qu’il veut faire reconnoistre
              par de si saints &amp; de si augustes Caracteres. Il ne nous a pas esté possible de
              repliquer à des preuves si convaincantes. Nous cherchions de bonne foy à nous
              éclairer, sans nous amuser aux chicanes de l’Ecole ; nous voulions nous instruire
              &amp; non pas disputer ; la Grace est venuë à nostre secours, &amp; nous a fait
              comprendre que nostre premier entestement n’estoit qu’un effet de la prevention &amp;
              de l’habitude, &amp; qu’il y avoit de l’aveuglement &amp; de la folie à risquer tout
              ce que nous avions en ce Monde, sans rien amasser pour l’autre que des Trésors de
              colere. Beny-soit celuy qui a dit</hi>, Cherchez &amp; vous trouverez. <hi rend="i"
              >Nous avons trouvé, parce que nous avons cherché, &amp; nous n’aurions jamais cherché,
              si on ne nous y avoit forcez. Cessez donc, mon tres-cher Frere, de donner le nom de
              Persecution à la conduite du Roy à nostre égard, &amp; cessez aussi d’appeller nostre
              Conversion un peché d’infirmité. Vous ne devez point regarder nôtre changement comme
              un effet de nostre foiblesse, &amp; de la violence des autres ; mais comme une suite
              des Decrets de la Sagesse Eternelle, &amp; une execution des ordres de sa Providence,
              à laquelle ce grand Monarque a servy d’organe &amp; de Ministre. C’est par luy que
              nous sommes enfantez une seconde fois à l’Eglise, que les branches de l’Olivier sont
              entées sur leur Tronc naturel, que les Brebis qui avoient esté changées en Boucs par
              leur desertion, sont redevenus Agneaux par leur retour, &amp; c’est enfin par là que
              nous est rendu le Droit &amp; l’Heritage de nostre Pere Celeste, &amp; que nous sommes
              admis au nombre de ceux qu’il a marquez du Sang de son Fils. Ne pleurez point la
              desolation de vostre Peuple, mais pleurez sur vous-mesme. Si dans la joye de nostre
              réünion à l’Eglise nous sentons quelque douleur, c’est de voir que vous &amp; le reste
              de nos Freres errans, en estes encore separez. Quoy que le feu de la Charité ne nous
              donne pas un zele aussi ardent que celuy de S. Paul, qui vouloit estre Anatheme pour
              le salut de ses Freres, nous pouvons du moins asseurer que nous souffririons de bon
              cœur cette pauvreté &amp; cette misere que vous nous exhortez de supporter, non pas
              pour le soûtien de vostre opinion, mais pour leur changement. Si aprés nous avoir
              donné de méchans conseils, vous vouliez en écouter de bons, que ne vous dirions-nous
              point sur les experiences que nous avons faites ? Nous ne pouvons pas sçavoir les
              desseins de Dieu sur vous, la Grace aussi-bien que la Mort a son heure determinée.
              Peut-estre que la vostre n’est pas encore venuë ; mais quoy que ce soit un secret
              impenetrable, nous ne devons pourtant pas negliger ce que la charité fraternelle nous
              inspire pour vous. Qui sçait si le Seigneur ne veut point se servir de cette Voye pour
              parler à vostre cœur ? Il nous commande de faire part de nos biens à nos Freres. Saint
              André nous en donne l’exemple quand il court chercher Simon pour luy annoncer
              l’heureuse rencontre du Messie. Nous n’avons rien de plus precieux que la découverte
              que nous avons faite de la Verité. Nous venons de vous expliquer les moyens dont nous
              nous sommes servis pour la trouver. Il ne nous reste plus qu’à vous exhorter de
              vouloir vous en servir à vostre tour, afin qu’il ne soit pas dit que pendant qu’on
              nous mene aux Nopces de l’Agneau, vous demeurez derriere dans le chemin de la
              perdition. Seroit-il possible, mon tres-cher Frere, que des raisons humaines vous
              fournissent de quoy vous excuser d’entrer dans la Salle du Festin, où tout le monde
              est aujourd’huy appellé ? Pensez au chastimens qui menace ceux qui resistent ;
              profitez du temps qui est si cher &amp; si court. Ne laissez pas retirer le Seigneur
              qui vous dit déja qu’il s’en va entrer dans la Piscine, pendant que vous avez du
              secours, &amp; prenez garde que l’endurcissement de cœur ne vous fasse mourir dans
              vostre peché. N’écoutez point les vains discours d’une fausse gloire, qui vous fait
              craindre qu’on dise de vous, quand on vous verra suivre d’autres maximes que celles
              que vous avez preschées, qu’il y a eu de l’ignorance dans vostre esprit, ou qu’il y a
              presentement de la legereté &amp; de l’inconstance dans vostre cœur. Considerez qu’il
              est plus honteux de demeurer dans l’Erreur, que d’en sortir, sur tout quand on est
              aussi capable que vous l’estes de la reconnoistre. L’exemple de tant de grands hommes
              qui ont suivy pendant quelque temps le party de l’Heresie, &amp; qui l’ont quitté
              quand ils ont esté éclairez des lumieres de la Verité, vous doit affermir de ce costé
              là. S. Augustin en est-il moins honoré, pour avoir soûtenu plusieurs Sectes
              differentes avant que d’estre entré dans la veritable Religion ? Saint Paul en est-il
              moins reveré, pour avoir presché une Loy qu’il avoit persecutée, &amp; quand il
              arriveroit que vostre changement feroit du bruit parmy ceux qui sont encore dans les
              tenebres, laissez murmurer les Hommes pendant que vous réjoüissez les Anges.
              Faites-vous l’application de ce que vous nous reprochez avec tant d’éloquence. Vous
              n’avez qu’à changer l’objet de vos reflexions. Faites les tomber sur l’Eternité des
              malheurs qui suivent le funeste estat où vous estes. Sortez au plûtost de la Barque
              des vains soucis du Monde ; écoutez la voix du Seigneur qui vous appelle dans la
              sienne ; prenez une seure confiance en luy, il vous fera marcher à pied ferme sur la
              Mer orageuse des difficultez, il vous tend la main, il vous soûtiendra, &amp; vous
              conduira luy-mesme dans l’heureuse Societé où nous vivons maintenant, &amp; où nous
              vous demandons à luy de toutes les forces de nostre ame.</hi></p>
        </quote>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1686-05_051" resp="wordpro">
        <head>[Dix Madrigaux &amp; Sonnets faits sur la Statuë que M. le Duc de la Feüillade a fait
          élever à la Gloire du Roy]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1686 [tome 6], p. 51-65</bibl>
        <p/>
        <p>On admire icy de plus en plus la magnifique Statuë que M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de
          la Feüillade a fait élever à la gloire du Roy. La Relation de la Feste qui fut faite le
          jour qu’on la découvrit, ayant occupé la plus grande partie de ma derniere Lettre, je ne
          pûs trouver de place pour mettre les Vers que l’on me donna sur ce sujet. M<hi rend="sup"
            >r</hi> Doujat, Doyen de l’Academie Françoise, a fait les deux Madrigaux que vous allez
          lire ; &amp; le Sonnet qui les suit, est de M<hi rend="sup">r</hi> le Clerc, de la mesme
          Academie.</p>
        <quote>
          <label>SUR LA STATUE<lb/>DU ROY.<lb/><hi rend="i">MADRIGAL.</hi></label>
          <lg>
            <l rend="i">Tu vois du Grand LOUIS le fidelle Portrait,</l>
            <l rend="i">De ce Roy qui vaut seul tous les Rois de la Terre,</l>
            <l rend="i">Dont l’esprit &amp; la main, soit en Paix, soit en Guerre,</l>
            <l rend="i">Remplissent les devoirs d’un Monarque parfait.</l>
            <l rend="i">Ses Royales vertus luy bastissent un Temple,</l>
            <l rend="i">Et le nombre infiny de ses Faits glorieux</l>
            <l rend="i">A sa posterité donne un plus grand exemple,</l>
            <l rend="i"> Que n’avoient fait tous ses Ayeux.</l>
          </lg>
        </quote>
        <quote>
          <label>Sur la même Statuë érigée en Habit pacifique dans la Place des Victoires.</label>
          <lg>
            <l rend="i">Venez voir desarmé ce modelle des Rois,</l>
            <l rend="i">Peuples qu’il a vaincus sur la Terre &amp; sur l’Onde,</l>
            <l rend="i">Vous tous que son seul nom fit trembler tant de fois.</l>
            <l rend="i">Quand son bras luy promet la conqueste du Monde,</l>
            <l rend="i">Son grand cœur met sa gloire à borner ses Exploits.</l>
            <l rend="i">Au repos des Mortels tout son travail aspire,</l>
            <l rend="i">Par sa seule Justice il veut donner des Loix,</l>
            <l rend="i">Et par elle en tous lieux étendre son Empire.</l>
          </lg>
        </quote>
        <quote>
          <label>SONNET.</label>
          <lg>
            <l rend="i">Dans ce Bronze animé par un art plus qu’humain,</l>
            <l rend="i">Passant, du Grand LOUIS viens admirer les charmes :</l>
            <l rend="i">Il ne s’y montre pas tout brillant de ses armes,</l>
            <l rend="i">Les éclairs dans les yeux &amp; la foudre à la main.</l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i">Si sa Gloire au Batave, à l’Ibere, au Germain</l>
            <l rend="i">A coûté justement tant de sang &amp; de larmes,</l>
            <l rend="i">La Paix, qu’il leur impose, appaise leurs allarmes :</l>
            <l rend="i">Et rend à ce Heros son visage serein.</l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i">La Victoire, en tous lieux sa Compagne fidelle,</l>
            <l rend="i">Qui luy met sur le front la Couronne immortelle,</l>
            <l rend="i">Semble encor l’appeller à de nouveaux Exploits.</l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i">Mais, sans qu’il ait besoin de r’allumer la Guerre,</l>
            <l rend="i">Son nom, de qui le bruit remplit toute la Terre,</l>
            <l rend="i">Par crainte ou par amour la soûmet à ses Loix.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Cet autre Madrigal est de M<hi rend="sup">r</hi> de Vertron, de l’Academie Royale
          d’Arles.</p>
        <quote>
          <label>A M<hi rend="sup">r</hi> LE MARESCHAL<lb/>Duc de la Feüillade.</label>
          <quote>
            <lg>
              <l rend="i">Pour signaler ton zele, &amp; ta fidelité,</l>
              <l rend="i">Elevant à LOUIS ce Monument de gloire,</l>
              <l rend="i">Tu i’éleves toy-mesme ; &amp; la posterité</l>
              <l rend="i">Ne verra point son nom sans le tien dans l’Histoire.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Voicy des Vers de M<hi rend="sup">r</hi> Vignier sur cette mesme Statuë.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l rend="i"> Paris, que tu te sens heureux</l>
              <l rend="i">  D’allumer si souvent des Feux,</l>
              <l rend="i">  Pour celebrer la gloire</l>
              <l rend="i">D’un Roy qui n’eut jamais son pareil dans l’Histoire !</l>
              <l rend="i"> Mais au milieu de ces plaisirs</l>
              <l rend="i"> Un secret chagrin te devore,</l>
              <l rend="i">De ne posseder pas l’objet de tes desirs,</l>
              <l rend="i"> Ce Prince que ton cœur adore.</l>
              <l rend="i">  Pour charmer cet ennuy,</l>
              <l rend="i"> La Feuillade veut aujourd’huy</l>
              <l rend="i">De ce charmant Heros te donner la Figure ;</l>
              <l rend="i"> Si Versailles a pour sa part</l>
              <l rend="i"> Un Chef-d’œuvre de la Nature,</l>
              <l rend="i">Console-toy d’avoir un Chef-d’œuvre de l’Art.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Ces autres Vers font connoistre ce que M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de la Feüllade
            doit esperer, pour avoir fait ériger la Statuë du Roy.</p>
          <quote>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Demande.</hi></label>
              <l rend="i">Quelle place aura dans l’Histoire</l>
              <l rend="i">L’incomparable d’Aubusson,</l>
              <l rend="i">Qui pour faire place à la Gloire,</l>
              <l rend="i">Démolit sa propre maison ?</l>
            </lg>
            <lg>
              <label><hi rend="sc">Reponse.</hi></label>
              <l rend="i">L’incomparable d’Aubusson,</l>
              <l rend="i">Pour avoir fait place à la Gloire,</l>
              <l rend="i">Aura place avec sa maison</l>
              <l rend="i">Aux plus beaux endroits de l’Histoire.</l>
            </lg>
            <p>L’Oracle de la Place consulté par I. Carage</p>
          </quote>
          <p>J’ajoûte deux autres Madrigaux. Le premier est de M<hi rend="sup">r</hi> de Valnay,
            &amp; l’autre de M<hi rend="sup">r</hi> Marcel.</p>
        </quote>
        <quote>
          <label>MADRIGAL.</label>
          <lg>
            <l rend="i"> Accourez, ô Peuples divers,</l>
            <l rend="i"> Des quatre coins de l’Univers,</l>
            <l rend="i">Venez tous admirer la Figure parlante</l>
            <l rend="i"> Du plus grand Roy qui fut jamais ;</l>
            <l rend="i"> Venez voir sur ses mesmes traits</l>
            <l rend="i">Cet air fier &amp; pompeux dont sa face est brillante.</l>
            <l rend="i">Grand Duc, qui fis agir l’Esprit ingenieux</l>
            <l rend="i"> Qui moula cette ressemblance,</l>
            <l rend="i">On n’a rien encor veu qui representast mieux</l>
            <l rend="i"> Le puissant Monarque de France.</l>
            <l rend="i">L’Art tout seul s’éblouit de sa noble grandeur,</l>
            <l rend="i">Il le voit en tremblant, il le peine tout de mesme,</l>
            <l rend="i">Mais avec toy qui vois jusqu’au fond de son cœur,</l>
            <l rend="i">Cet Art qui t’a suivy s’est surpassé luy-mesme.</l>
            <l rend="i">La Feuillade, il falloit de tes fermes leçons ;</l>
            <l rend="i">Sans toy cet Art fameux, &amp; ses chers Nourrissons</l>
            <l rend="i">Auroient toûjours manqué ce Heros de l’Histoire,</l>
            <l rend="i">On l’auroit méconnu sur ses propres Autels.</l>
            <l rend="i"> Il n’appartient qu’aux Immortels</l>
            <l rend="i">De peindre, &amp; d’estre peints au Temple de la Gloire.</l>
          </lg>
        </quote>
        <quote>
          <label>AUTRE.</label>
          <lg>
            <l rend="i">Quel Sujet, par un zele à qui rien ne ressemble,</l>
            <l rend="i">Eleva pour son Prince un Monument pareil ?</l>
            <l rend="i">Que-je voy de grandeur dans ce noble appareil !</l>
            <l rend="i"> Que de marbre &amp; de bronze ensemble !</l>
            <l rend="i"> Pour peindre à la Posterité</l>
            <l rend="i"> LOUIS, le plus grand Roy du Monde,</l>
            <l rend="i">Regnier &amp; Des-Iardins ont chacun emprunté</l>
            <l rend="i">De leur Art immortel toute la majesté.</l>
            <l rend="i">Mais bien qu’à leurs travaux un plein succés réponde,</l>
            <l rend="i">Que dans leurs traits hardis autant qu’ils sont heureux,</l>
            <l rend="i"> Les beautez se trouvent sans nombre,</l>
            <l rend="i"> Que je plains nos derniers Neveux !</l>
            <l rend="i">De LOUIS tout entier ils ne verront que l’ombre.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Je finis cette matiere par deux Ouvrages de M<hi rend="sup">r</hi> Ramonnet, de Nogent
          sur Seine.</p>
        <quote>
          <label>SONNET.</label>
          <lg>
            <l rend="i">Qu’à nos yeux éblouis la grandeur de ton zele</l>
            <l rend="i">Expose, d’Aubusson, un spectacle charmant !</l>
            <l rend="i">Iamais l’Antiquité vit elle un Monument</l>
            <l rend="i">Etaler, mesme à Rome, une Pompe si belle ?</l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i">Du plus grand des Heros la Statuë immortelle</l>
            <l rend="i">Te fera comme luy vivre éternellement,</l>
            <l rend="i">Et nos derniers Neveux remplis d’étonnement,</l>
            <l rend="i">Loüeront de tes respects cette preuve fidelle.</l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i">Dequoy sert toutefois ce gage solemnel,</l>
            <l rend="i">Si ton cœur pour LOUIS est un vivant Autel,</l>
            <l rend="i">Où ton amour ardent sacrifie à sa gloire ?</l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i">Oüy, ton Roy convaincu de tes vœux aujourd’huy,</l>
            <l rend="i">Prise moins ce Tableau du Temple de Memoire,</l>
            <l rend="i">Que tous les nœuds sacrez qui t’attachent à luy.</l>
          </lg>
        </quote>
        <quote>
          <label>MADRIGAL.</label>
          <lg>
            <l rend="i">Brillez, nobles morceaux d’excellente sculpture,</l>
            <l rend="i">Dont le superbe éclat rend nos yeux ébloüis :</l>
            <l rend="i">Du temps qui détruit tout n’éprouvez point l’injure,</l>
            <l rend="i">Et servez à jamais de trophée à LOUIS.</l>
            <l rend="i"> Cependant, l’oseray-dire ?</l>
            <l rend="i">On vous promet en vain un si glorieux sort.</l>
            <l rend="i">Ce Marbre, ce Metal qu’à l’envy l’on admire,</l>
            <l rend="i">Ne pourront pas des ans toûjours braver l’effort.</l>
            <l rend="i">LOUIS plus seurement sçait pourvoir à sa gloire,</l>
            <l rend="i">Et consacrer son nom au Temple de Memoire.</l>
            <l rend="i">Ce surprenant amas de miracles divers,</l>
            <l rend="i">Dont le bruit chaque jour vole par l’Univers,</l>
            <l rend="i">Grave dans tous les cœurs une plus vive image,</l>
            <l rend="i"> Qui luy répond de l’Immortalité,</l>
            <l rend="i">Et les Siecles futurs la verront d’âge en âge</l>
            <l rend="i"> Passer à la Posterité.</l>
          </lg>
        </quote>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1686-05_084" resp="nbb">
        <head>[Feste pour celebrer le jour de la naissance du Duc de Modene]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1686 [tome 6], p. 84-93</bibl>
        <p/>
        <p>On a fait cette année une grande Feste à Modene, pour celebrer, selon la coûtume du Pays,
          le jour de la Naissance du Prince qui gouverne cét Estat. Elle devoit se faire le 6. de
          Mars, mais une legere indisposition qui luy arriva, fut cause qu’on la remit au 13. du
          mesme mois. Outre un Opera en Musique que plusieurs Gentilshommes de cette Cour
          entreprirent de chanter, d’autres Cavaliers de la mesme Cour preparerent un Tournoy, avec
          l’agrément de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Modene, qui voulut estre luy-mesme de cette
          partie avec M<hi rend="sup">r</hi> le Prince Forest son Cousin, Fils du feu Prince Borse
          d’Este, grand Oncle du Duc regnant. Le 27. de Fevrier, dernier jour du Carnaval, pendant
          que toute la Cour prenoit le Divertissement d’un Bal, auquel les Dames avoient esté
          invitées par ce Prince, la Danse fut interrompuë par un Concert de Musique, aprés lequel
          on vit entrer dans la Salle la fameuse Magicienne Circé, dans un équipage tres-pompeux,
          &amp; avec tout l’ornement qui pouvoit faire connoistre une Fille du Soleil. Elle avoit
          une Baguette à la main, &amp; estoit suivie d’un fort grand nombre de Pages. Elle chanta
          quelques Vers, pour expliquer le sujet de sa venuë, &amp; sur un signe qu’elle fit
          ensuite, les Pages presenterent un Cartel de Defy à M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de
          Modene &amp; à tous ceux de sa Cour, pour soûtenir les armes à la main, que dans les cœurs
          genereux l’amour donne de l’éclat à la valeur. Le Défy fut accepté. Il estoit fait sous
          les noms d’Ulisse Prince d’Itaque ; de Telegone son Fils ; d’Euriloque &amp; d’Elpenor,
          Compagnons d’Ulisse ; de Picus Roy des Latins &amp; de Learque. Circé en se retirant
          chanta un autre Air pour marquer l’impatience qu’elle avoit de voir arriver le jour du
          Combat. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Modene avec M<hi rend="sup">r</hi> le Prince
          Foreste, &amp; dix-huit Chevaliers de leur suite, se rendit le 13. de Mars dans la Place
          assignée pour le Camp devant le Palais Ducal. Deux Champions de Circé sous les noms
          d’Ulisse &amp; de Telegone, se placerent dans leurs postes, &amp; Elpenor sous la forme
          d’un Lyon, &amp; Euriloque sous celle d’un Ours, parurent sur deux morceaux de Bâtimens
          anciens &amp; à demy ruinez. On voyoit dans la mesme Place deux especes de Rochers, où se
          cacherent Picus &amp; Learque, tous deux changez en Sirenes. Une Simphonie guerriere
          avertit les Spectateurs de l’arrivée de Circé, qui parut assise sur un Dragon. Elle
          s’avança jusques au milieu du Camp, &amp; aprés avoir animé ses Champions au Combat, elle
          se retira pour en estre spectatrice. Alors la Course fut commencée au bruit des Timbales
          &amp; des Trompettes, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Modene, &amp; M<hi rend="sup"
            >r</hi> le Prince Foreste, le premier armé d’une Lance, &amp; l’autre d’une Zagaïe, les
          allerent rompre contre Ulisse &amp; Telegone. Ensuite ne voyant point d’autres ennemis,
          ils firent une grande volte sur le Camp, &amp; pendant ce temps, le Lyon &amp; l’Ours
          sortirent de leurs tanieres. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Modene courut contre ces
          Animaux avec la Zagaïe, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Prince Foreste avec la Lance,
          &amp; aprés qu’ils eurent continué sur les voltes, ils revinrent sur le Lyon &amp; sur
          l’Ours, &amp; tirerent chacun un coup de Pistolet en passant. Ces deux Courses achevées,
          les Sirenes parurent hors de leurs Rochers, &amp; ils allerent les attaquer l’épée à la
          main. Tous les autres Chevaliers coururent deux à la fois, &amp; firent la mesme chose,
          aprés quoy deux Sarrasins sortirent des mesmes Rochers d’où l’on avoit veu sortir les
          Sirenes. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Modene, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Prince
          Foreste, chacun suivy de quatre Chevaliers, recommencerent les Courses, rompant de nouveau
          leurs Lances &amp; leurs Zagaïes contre Ulisse &amp; Telegone, &amp; contre les Sarrasins.
          Les huit autres Chevaliers coururent à leur tour de la mesme sorte, &amp; cette Course fut
          faite trois fois. Enfin Circé rentra dans le Camp assise sur son Dragon comme elle y
          estoit venuë d’abord. Elle fit connoistre par les derniers Vers qu’elle chanta, que ses
          Champions cedoient la Victoire. Aprés qu’elle se fut retirée, M<hi rend="sup">r</hi> le
          Duc de Modene, avec M<hi rend="sup">r</hi> le Prince Foreste, &amp; les autres Chevaliers,
          fit une maniere de Caracol autour du Camp, &amp; tous s’estant mis en suite en Escadron,
          ils sortirent en bon ordre, &amp; rentrerent au Palais. Toute cette Feste se fit sans
          Comparse, &amp; sans les suites qui sont ordinaires dans les Tournois ; M<hi rend="sup"
            >r</hi> le Duc n’ayant regardé celuy-cy que comme un simple Divertissement, qui
          permettoit qu’on se dispensast des Regles.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1686-05_110" resp="wordpro">
        <head>La Rave donnée à Louis XI</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1686 [tome 6], p. 110-127</bibl>
        <p/>
        <p>Vous avez déja veu differens Contes de M<hi rend="sup">r</hi> de la Barre de Tours,
          écrits d’un stile si naturel, qu’il me suffit de vous avertir que celuy que vous allez
          lire, est de sa façon, pour vous faire attendre quelque chose de tres-agreable dans ce
          genre. Il a pour titre.</p>
        <quote>
          <label>LA RAVE DONNÉE<lb/>à Loüis XI.</label>
          <lg>
            <l rend="i">Donner pour recevoir est-ce estre liberal ?</l>
            <l rend="i">Je dis non, sans resver : ce n’est pas la pensée</l>
            <l rend="i">De Seneque non plus. Tout homme donne mal,</l>
            <l rend="i">Dit-il, dont en donnant l’ame est interessée.</l>
            <l rend="i">Il faut, pour donner bien, observer quelques loix ;</l>
            <l rend="i">D’abord, que le Donneur sçache faire le choix</l>
            <l rend="i"> D’un objet digne auquel on donne,</l>
            <l rend="i"> Et c’est déja ce que ne fait personne.</l>
            <l rend="i">Aprés ce choix vient l’air : puis que cet air parfois</l>
            <l rend="i">Vaut autant que le don. Tel ses dons empoisonne</l>
            <l rend="i"> Quand il les fait en rechignant.</l>
            <l rend="i"> Aprés l’air, voyez le Present</l>
            <l rend="i"> Que vous voulez &amp; que vous pouvez faire.</l>
            <l rend="i">Enfin, pour achever ma Morale en deux mots,</l>
            <l rend="i"> Regardez quand ; car donner à propos</l>
            <l rend="i">Est le point principal par où nous pourrons plaire,</l>
            <l rend="i"> Si nous voulons paroistre liberaux ;</l>
            <l rend="i"> Mais sur tout qu’en pareille affaire</l>
            <l rend="i"> Certain Quidan qui se trouve en tous lieux,</l>
            <l>(<hi rend="i">C’est l’Interest</hi>) <hi rend="i">ne soit point du mystere.</hi></l>
            <l rend="i">Donnant selon ces loix vous charmerez les Dieux.</l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i"> Vous allez voir dans l’Histoire presente</l>
            <l rend="i">Deux exemples du Don, l’un de l’Interessé,</l>
            <l rend="i">Qui sera reconnu d’une façon plaisante,</l>
            <l rend="i">Et l’autre, quoy que vil, bien mieux récompensé.</l>
            <l rend="i">Du temps que Louis Onze estoit Dauphin de France,</l>
            <l rend="i"> Et qu’il vivoit en mesintelligence</l>
            <l rend="i">Avec Charles son Pere, on sçait que ce Dauphin</l>
            <l rend="i">En differens endroits alla chercher azile,</l>
            <l rend="i">  Et que comme un Renard bien fin</l>
            <l rend="i">  Qui vise quelque volatile,</l>
            <l>(<hi rend="i">L’Histoire en parle ainsi</hi>) <hi rend="i">chez Philippe le
              Bon,</hi></l>
            <l rend="i">  Ce mesme Prince Bourguignon</l>
            <l rend="i">Dont j’ay fait le portrait en parlant d’Oenophile,</l>
            <l rend="i">Ce Dauphin se glissa, se voyant fugitif</l>
            <l rend="i">Pour charmer ses chagrins, entr’autre lenitif</l>
            <l rend="i">  Il aima tellement la Chasse,</l>
            <l rend="i">  Qu’il y passoit ses plus beaux jours.</l>
            <l rend="i"> A la remise il revenoit toûjours</l>
            <l rend="i">Chez Conon Paysan, qui de fort bonne grace</l>
            <l rend="i">Luy donnoit son pain bis, les fruits de son Jardin,</l>
            <l rend="i">Des RAVES, du lait doux, &amp; d’assez pauvre vin,</l>
            <l rend="i">Mais tel qu’il le cueilloit dans sa petite Treille.</l>
            <l rend="i">L’appetit d’un Chasseur, &amp; sur tout du Dauphin,</l>
            <l rend="i"> A tels ragousts se faisoit à merveille.</l>
            <l rend="i"> A ceux pour qui la Chasse a des appas</l>
            <l rend="i">  Qui dit Pain Bis, dit presque Bisque,</l>
            <l rend="i">Et comme un bon Soudart, un bon Chasseur court risque</l>
            <l rend="i">Avec grand appetit de faire tels repas.</l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i">Nostre Prince proscript fut dix ans de la sorte,</l>
            <l rend="i"> Mangeant Conon, mais le trépas,</l>
            <l rend="i"> Qui bien du changement apporte,</l>
            <l rend="i">Enleva Charles sept. Louis ne tarda pas</l>
            <l rend="i"> A gagner Reims, pour prendre une Couronne</l>
            <l rend="i">  Telle que la France la donne,</l>
            <l rend="i"> Conformément à la Salique Loy.</l>
            <l rend="i">Pour acourcir le Conte enfin Louis fut Roy :</l>
            <l rend="i"> Mais Roy que l’on pouvoit bien dire</l>
            <l rend="i">  Un Maistre Sire.</l>
            <l rend="i"> Je rapporterois bien,</l>
            <l rend="i">Sans que je suis Conteur, &amp; non Historien,</l>
            <l rend="i"> Comment il fonda son Empire,</l>
            <l rend="i"> Et si ce fut sur l’équité ;</l>
            <l rend="i"> S’il est vray que la cruauté</l>
            <l rend="i"> Fut le moyen qu’il aima davantage</l>
            <l rend="i"> Pour tirer les Rois hors de Page ;</l>
            <l rend="i">Mais je pretens laisser aux Auteurs ce debat,</l>
            <l rend="i">Et sans trop me mêler des Affaires d’Etat,</l>
            <l rend="i"> Avec Philippes de Comines,</l>
            <l rend="i"> Une des Plumes les plus fines</l>
            <l rend="i"> Qui sur l’Histoire ait écrit autrefois,</l>
            <l rend="i">Ie vous dis qu’il a rang parmy les plus grands Rois.</l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i">Ça, retournons dans la Chaumine</l>
            <l rend="i">Où nous avons laissé le bon homme Conon.</l>
            <l rend="i"> Son Dauphin Roy, cet augure estoit bon,</l>
            <l rend="i">Vers le Plessis lez Tours il faut qu’il s’achemine.</l>
            <l rend="i">Que de biens vont venir ! Mais Conon examine</l>
            <l rend="i">Avant que de partir quels Presens il fera,</l>
            <l rend="i">Il est embarassé, car venir la main vuide,</l>
            <l rend="i"> Il ne peut pas se résoudre à cela,</l>
            <l rend="i"> S’imaginant que le don est un guide</l>
            <l rend="i"> Tres-seur pour approcher des Grands,</l>
            <l>(<hi rend="i">S’entend de ceux qui sont de l’avarice esclaves</hi>)</l>
            <l rend="i">Mais Conon n’avoit rien. S’il luy portoit des Raves</l>
            <l rend="i">De son petit Iardin, seroit-ce des Presens</l>
            <l rend="i">Dignes d’un Roy ? Fort bons ; quand c’est le cœur qui donne,</l>
            <l rend="i"> Fust-ce un festu, la chose est bonne.</l>
            <l rend="i"> Conon ferré de neuf un beau matin</l>
            <l rend="i">Part de chez luy chargé de Raves les plus belles</l>
            <l rend="i">Que l’on verra jamais. Pour les tenir nouvelles</l>
            <l rend="i">Il les rafraischissoit tout le long du chemin.</l>
            <l rend="i">  Mais, ô malheur funeste !</l>
            <l rend="i">Conon manqua d’argent ; accueilly par la faim,</l>
            <l> (<hi rend="i">Mal facheux autant que la peste</hi>)</l>
            <l rend="i"> Faut-il qu’il se laisse mourir</l>
            <l rend="i">Quand il a dans son sac dequoy se secourir ?</l>
            <l rend="i">Il seroit un vray sot. Il joüa de son reste,</l>
            <l rend="i">Avala le Present : &amp; quand il arriva,</l>
            <l rend="i"> Par cette bizarre fortune</l>
            <l rend="i"> De Raves il n’avoit plus qu’une.</l>
            <l rend="i"> Conon d’abord s’en chagrina,</l>
            <l rend="i">Mais qu’y faire ? A la fin son cœur se consola ;</l>
            <l rend="i">Arrive au Louvre, &amp; vit le Roy quand il passa.</l>
            <l> Ah, par la sangué le voila,</l>
            <l rend="i">S’écria-t-il. Bien prés de cinq ans d’intervale</l>
            <l rend="i">N’avoient point affoibly la memoire Royale,</l>
            <l rend="i"> Tant il est vray que les bienfaits,</l>
            <l rend="i">Ny leur ressouvenir ne se perdent jamais.</l>
            <l rend="i">Le Roy voyant Conon, le fait entrer au Louvre,</l>
            <l rend="i">L’embrasse mille fois devant toute sa Cour,</l>
            <l rend="i"> Le fait asseoir, ordonne qu’il se couvre,</l>
            <l rend="i">Et parle ainsi. Pendant le malheureux sejour</l>
            <l rend="i">Qu’en Bourgogne je fis du vivant de mon Pere,</l>
            <l rend="i"> Conon adoucit mes chagrins,</l>
            <l rend="i"> Appaisa la rigueur severe</l>
            <l rend="i">De mon exil &amp; de mes noirs destins.</l>
            <l rend="i">Sous son toit je trouvois un, azile agreable</l>
            <l rend="i"> Contre la fureur des Saisons,</l>
            <l rend="i"> Et dans les plus hautes maisons</l>
            <l rend="i"> Ie n’eusse pas trouvé de table</l>
            <l rend="i">Plus prompte à secourir mes plus pressans besoins,</l>
            <l rend="i">I’entens la faim, la soif, &amp; misere semblable.</l>
            <l rend="i">  Pour tant de soins</l>
            <l rend="i"> Ie veux que ma reconnoissance</l>
            <l rend="i">Eclate en sa faveur, &amp; qu’il soit aujourd’huy</l>
            <l rend="i"> Traité comme je fus chez luy.</l>
            <l rend="i"> Voila la juste récompense</l>
            <l rend="i">Qu’attire sur son chef tout homme bienfaisant.</l>
            <l rend="i"> Conon fit une reverence</l>
            <l rend="i"> Avec un mauvais compliment,</l>
            <l rend="i"> Qui fut receu mieux que fine Eloquence.</l>
            <l rend="i">Il ne faut plus que parler du Present</l>
            <l rend="i"> Qui consistoit en une Rave.</l>
            <l rend="i">Il est vray qu’elle estoit d’une étrange grosseur :</l>
            <l rend="i">Conon la presenta d’une façon plus grave</l>
            <l rend="i">Que s’il avoit offert un tresor ; mais le cœur,</l>
            <l rend="i">Comme j’ay dit tantost, assaisonnoit l’offrande,</l>
            <l rend="i">Et la faisoit passer pour affaire bien grande.</l>
            <l rend="i">Le Roy pour cette Rave ordonne mille écus ;</l>
            <l rend="i">  Sa Majesté de plus</l>
            <l rend="i"> A son Maistre d’Hostel commande</l>
            <l rend="i">De serrer cette Rave, en faisant fort grand cas.</l>
            <l rend="i">Mais si Conon long temps ne s’accommodoit pas</l>
            <l rend="i">  Au grand fracas</l>
            <l rend="i"> Qui suit la Cour ; son mince Iardinage,</l>
            <l rend="i">Ses Raves, sa chaumine, &amp; son petit tracas,</l>
            <l rend="i"> Sans contredit luy plaisoient davantage.</l>
            <l rend="i"> Il veut partit, obtient congé, content</l>
            <l rend="i">Du procedé du Prince, &amp; sur tout de l’argent,</l>
            <l rend="i">  Car le bon homme</l>
            <l rend="i">Onc ne se vit avec pareille somme,</l>
            <l rend="i"> Et quelque desinteressé</l>
            <l rend="i"> Qu’un pauvre Païsan puisse estre,</l>
            <l rend="i">Quand il voit tant d’argent sous son toit amassé,</l>
            <l rend="i">Heureux, il ne croit pas que le Roy soit son Maistre.</l>
          </lg>
          <ab type="ornament">***</ab>
          <lg>
            <l rend="i">Certain Seigneur Gascon, qui depuis peu de temps</l>
            <l rend="i"> Estoit en Cour, pour faire sa fortune,</l>
            <l rend="i">Et qui croyoit en Dieu moins qu’en argent comptant,</l>
            <l rend="i"> Aux Courtisans c’estoit chose commune,</l>
            <l rend="i">La Pieté pour lors n’ayant pas le haut rang</l>
            <l>  <hi rend="i">Que luy donne</hi>
              <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>.</l>
            <l rend="i"> Ce Courtisan, dont l’ame interessée</l>
            <l rend="i"> Avoit connu qu’une Rave donnée</l>
            <l rend="i">  Avec beaucoup de liberté,</l>
            <l rend="i"> Avoit charmé la liberalité</l>
            <l rend="i">De Louis, qui l’avoit trop bien récompensée,</l>
            <l rend="i"> Se flata, luy qui donnoit peu,</l>
            <l rend="i">De l’espoir mal fondé de quelque récompense,</l>
            <l rend="i">  Sire interest joüant son jeu,</l>
            <l rend="i">  La Rave mille écus ! Il pense</l>
            <l rend="i">  Qu’au Roy presentant un Cheval</l>
            <l rend="i">  Qui ressembloit à Bucephal,</l>
            <l rend="i">Il auroit davantage, &amp; c’estoit l’apparence,</l>
            <l rend="i">Son present valant mieux que celuy de Conon ;</l>
            <l rend="i">Voyons comme le Roy va combler l’esperance</l>
            <l rend="i">  De ce Seigneur Gascon.</l>
            <l rend="i">Penetrant le dessein de cette Ame venale,</l>
            <l rend="i"> Il prit conseil de quelques Favoris,</l>
            <l rend="i">  Pour mieux sçavoir jusqu’à quel prix</l>
            <l rend="i">  La liberalité Royale</l>
            <l rend="i">  Devoit s’étendre en cas pareil.</l>
            <l rend="i">Il faudroit, dit Tristan, cent Loüis au Soleil.</l>
            <l rend="i"> Bressiure en ajoûte cinquante.</l>
          </lg>
          <p>Tristan, &amp; Bressiure, Favoris de Loüis XI.</p>
          <lg>
            <l rend="i">Un autre dit deux cens. Le cheval estoit beau,</l>
            <l rend="i"> Le fait d’un Prince, &amp; mis en vente,</l>
            <l rend="i">Le Faiseur de Present évitoit le Panneau</l>
            <l rend="i"> Que luy tendoit son avarice.</l>
            <l rend="i"> Enfin, le Present fait, le Roy</l>
            <l rend="i">Feignant avoir resvé, s’écria, j’ay dequoy</l>
            <l rend="i"> Reconnoistre son bon office,</l>
            <l rend="i">Qu’on le fasse venir. A peine fut-il-là ;</l>
            <l rend="i"> Que le Roy luy dit les paroles</l>
            <l rend="i">  A peu prés que voila.</l>
            <l rend="i">L’on m’avoit conseillé qu’avec deux cens pistoles</l>
            <l rend="i">Ie payasse un present que j’estime bien plus :</l>
            <l rend="i">Mais ce n’est pas aux Rois à se trouver vaincus</l>
            <l rend="i">En liberalité, car la grandeur Royale</l>
            <l rend="i">Sur toutes les vertus choisit la liberale.</l>
            <l rend="i"> Par une faveur speciale</l>
            <l rend="i">Ie vous fais un Present qui couste mille écus.</l>
            <l rend="i"> On vit s’incliner nostre Brave</l>
            <l rend="i">Au nom des mille écus qu’il crut tenir déja ;</l>
            <l rend="i">Mais le Diable, ce fut quand le Roy demanda</l>
            <l rend="i"> Qu’on apportast la grosse Rave</l>
            <l rend="i"> Du bon Conon, laquelle il presenta</l>
            <l rend="i">Au Cavalier confus, qui la prit sans mot dire,</l>
            <l rend="i"> Et chagrin d’aprester à rire</l>
            <l rend="i">A tant de Courtisans, reduit au desespoir,</l>
            <l rend="i"> Il s’en alla, le Roy fit son devoir.</l>
            <l rend="i">  Cette Avanture doit apprendre,</l>
            <l rend="i">  Si vous avez voulu l’entendre,</l>
            <l rend="i">Qu’il ne faut point donner afin de recevoir.</l>
          </lg>
        </quote>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1686-05_127" resp="wordpro">
        <head>Complimens faits &amp; receus par Messieurs de l’Académie Royale d’Arles</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1686 [tome 6], p. 127-134</bibl>
        <p/>
        <p>La prévoyance que Sa Majesté a toûjours euë dans ce qu’Elle a fait pour le bien de son
          Etat, l’ayant obligée d’établir dans la Ville d’Arles une Academie Royale, pour y faire
          cultiver les talens qu’un grand nombre de Gentilshommes dont cette Ville est remplie,
          temoigne pour les belles Lettres, dans le temps que la tranquillité de la Paix, semble
          rendre leur épée inutile au service de leur Prince, on ne doit pas s’étonner que cette
          illustre Compagnie fournisse souvent d’importans sujets aux Charges les plus éclatantes,
          où ils peuvent luy donner des marques de leur fidelité &amp; de leur zele. C’est ce qui
          est arrivé depuis peu de temps en la Personne de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Ubaye
          de Vachieres, que les suffrages publics ont eslevé à la Charge de premier Consul, &amp;
          Gouverneur de la Ville en sa vingt-sixiéme année. Cette Election a paru si avantageuse par
          les grandes qualitez que ce jeune Gentilhomme possede, &amp; sur tout par une vertu &amp;
          une probité exemplaire, que l’Academie ne pouvant contenir la joye qu’elle ressentoit
          d’avoir donné aux Affaires publiques un sujet de ce merite, s’assembla extraordinairement
          pour l’en faire feliciter, ainsi qu’elle a toûjours fait pour tous les autres de ce mesme
          Corps, lors qu’ils ont remply de pareils emplois. Elle députa pour cét effet M<hi
            rend="sup">rs</hi> d’Arbaud Baron de Blanzac, l’Abbé de Verdier, Sabbatier &amp; Gifon.
            M<hi rend="sup">r</hi> d’Arbaud fut chargé du Compliment dont il s’acquita avec autant
          d’esprit que d’honnesteté, &amp; qui fut receu de la mesme sorte. M<hi rend="sup">r</hi>
          d’Ubaye n’en pouvant venir remercier la Compagnie dés ce mesme jour, tant à cause de
          l’arrivée de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Grignan, Lieutenant de Roy de la Province,
          que par le peu de temps qu’il avoit à faire inviter quantité de Gentilshommes qu’il
          vouloit rendre témoins de cette Ceremonie, il la remit au Lundy suivant, jour ordinaire
          des Assemblées de l’Academie. Il s’y rendit sur les trois heures accompagné d’un grand
          nombre de personnes considerables. M<hi rend="sup">rs</hi> le Chevalier de Romieu &amp;
          Giffon furent priez de les recevoir à la premiere porte de l’endroit où l’Academie
          s’assemble, &amp; les ayant conduits dans la Salle où elle tient ses Séances, M<hi
            rend="sup">r</hi> d’Ubaye, qui se trouvoit alors Directeur de la Compagnie, prononça un
          Discours tres-éloquent, dans lequel il fit voir que les plus grands hommes de tous les
          Siecles devoient leur plus haute élevation, à l’opinion qu’ils avoient sceu établir de
          leur érudition &amp; de leur esprit, ce qu’il appliqua admirablement bien sur les talens
          de chaque Academicien, &amp; sur l’obligation où tous les Peuples estoient de signaler
          leur respect à la gloire de <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>. Aprés avoir fait connoistre
          l’heureux Estat où ce Monarque avoit mis la France, par les soins qu’il avoit pris d’y
          faire fleurir les Sciences &amp; les beaux Arts, il peignit son zele pour les interests de
          la vraye Religion, &amp; la dignité de la matiere donnant de la force aux moindres
          expressions dont il se servit, il fit admirer dans ce grand Roy tout ce qui peut rendre un
          Heros inimitable. M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Robias d’Estoublon, Secretaire
          &amp; Chancelier perpetuel de l’Academie, qui en cette qualité se trouve obligé de
          répondre au défaut du Directeur, dans les Ceremonies de cette nature, s’attira un
          applaudissement general par la réponse qu’il fit à M<hi rend="sup">r</hi> d’Ubaye. Ce fut
          un Discours dans lequel on remarqua une profondeur d’érudition proportionnée à l’étenduë
          de son esprit &amp; de son merite.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1686-05_137" resp="wordpro">
        <head>Histoire</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1686 [tome 6], p. 137-165</bibl>
        <p/>
        <p>Rien n’est plus fâcheux qu’un ordre absolu de donner son cœur, quand il s’est déja laissé
          prévenir par ce panchant agreable qui l’entraîne malgré nous, &amp; dont rarement nous
          cherchons à nous défendre. C’est l’estat où s’est trouvé depuis peu une jeune Demoiselle,
          qui ayant receu de la Nature tous les avantages qui font remarquer les belles Personnes,
          n’avoit pas manqué de plaire à beaucoup de Gens. Elle avoit sur tout charmé un Gentilhomme
          bien fait, qui par tous les soins qu’il pouvoit luy rendre, l’avoit engagée à l’estimer.
          L’estime va loin quand le cœur est favorable. Le Gentilhomme avoit du merite, &amp;
          l’empressement qu’il faisoit paroistre à se rencontrer dans tous les lieux, où il
          apprenoit qu’il pourroit la voir, ne l’avoit pas laissée insensible à son amour. Leur
          intelligence ne put demeurer long-temps secrete. La Mere qu’une langueur d’accident
          retenoit au lit depuis quelques mois, fut avertie des sentimens que sa Fille avoit pour le
          Gentilhomme, &amp; ce Party ne luy plaisant pas, elle crut devoir la marier au plûtost
          pour étouffer une passion, dont elle craignoit les suites. Dans ce dessein elle pria une
          Dame qui la venoit voir souvent, de vouloir bien luy choisir un Gendre. La Dame jetta les
          yeux sur un Cavalier fort riche, &amp; par le portrait avantageux qu’elle luy fit de la
          Belle, elle l’engagea à songer au Mariage. Il fut content &amp; de sa naissance &amp; de
          son bien, mais quelque aimable qu’on la luy peignist, il n’en voulut croire que ses
          propres yeux, &amp; demanda à la voir dans quelque Eglise, avant que de s’expliquer sur
          les propositions qu’on luy pourroit faire. La Mere ayant sceu ce que souhaitoit le
          Cavalier, le fit avertir de l’heure où il trouveroit sa Fille à la Messe, &amp; afin qu’il
          la connust, on luy marqua qu’elle auroit un manteau blanc avec une jupe verte. En mesme
          temps elle ordonna à sa Fille de relever sa beauté par les ornemens que luy permettoit son
          âge. La Belle eut beau luy répondre qu’on devoit du moins luy donner le temps de faire
          reflexion sur ce que c’estoit que de s’engager pour toute sa vie ; elle avoit affaire à
          une Mere absoluë qui vouloit qu’on luy obeist sans répliquer, &amp; il fallut qu’elle
          consentist à la recherche d’un homme qu’elle n’avoit aucune envie d’épouser. Elle en eut
          un chagrin inconcevable, &amp; comme l’ardeur de se conserver à son Amant occupoit tout
          son esprit, elle resolut de tromper sa Mere, qui estant toûjours au lit ne pouvoit estre
          témoin de l’entreveuë qu’on avoit promise au Cavalier. Une jeune Dame, mariée depuis assez
          peu de temps, &amp; qui ayant esté élevée Fille dans son voisinage, l’avoit toûjours
          cherie tendrement, estoit venuë passer huit ou dix jours avec elle, pendant un voyage que
          son Mary avoit esté obligé de faire. La Belle la pria de tenir sa place au rendez-vous, en
          prenant son manteau blanc &amp; sa jupe verte, &amp; sçachant que l’on estoit demeuré
          d’accord que le Cavalier l’aborderoit lors qu’il la verroit sortir de l’Eglise, elle
          l’engagea à tourner les choses d’une maniere qui le dégoutast de cette recherche, en luy
          laissant entrevoir que si on la forçoit de se déclarer, ses pretentions seroient inutiles.
          La tromperie ayant esté concertée, il ne restoit plus qu’à l’executer. Quelque avantageux
          portrait que l’on eust fait de la Belle, la jeune Dame pouvoit soûtenir le Personnage.
          Elle avoit les yeux fort doux, le teint vif, la bouche belle, les dents admirables, &amp;
          soit en parlant, soit en riant, elle faisoit voir le commerce étroit qu’elle avoit avec
          les Graces, tant elle en estoit toûjours bien accompagnée. La Belle s’étant montrée à sa
          Mere, coeffée à son avantage, &amp; avec l’habit qui devoit la faire connoistre au
          Cavalier, alla promptement le donner à son Amie, &amp; elles sortirent ensemble pour le
          rendez-vous où elle estoit attenduë. La jeune Dame se plaça seule à l’endroit qui avoit
          esté marqué, &amp; le Cavalier fut frappé d’abord par le manteau blanc &amp; la jupe
          verte. Il la regarda avec grande attention, &amp; n’eut pas si tost rencontré ses yeux,
          qu’il la salüa d’un air qui luy fit comprendre qu’elle estoit fort à son gré. Aprés
          l’avoir bien examinée pendant tout le temps qu’elle employa en devotion, il l’aborda lors
          qu’elle sortir, &amp; luy fit paroistre tout ce qu’un amour naissant peut avoir de
          violence. Cét amour redoubla fort par la maniere dont elle soustint cette premiere
          entreveuë. Il luy trouva dans l’esprit un charme secret qui fit sur son cœur une
          impression nouvelle, &amp; ce fut pour luy quelque chose de bien doux d’estre convaincu
          que sa beauté estoit le moindre de ses avantages. Il la pria de souffrir qu’il allast chez
          elle des ce mesme jour, &amp; la Dame qui cherchoit à obliger son Amie, luy répondit en
          riant qu’un amour si prompt luy estoit suspect ; qu’il estoit juste qu’on luy donnast
          quelque temps pour la mieux connoistre, avant qu’il fist aucune démarche auprés de sa
          Mere ; qu’elle en avoit besoin elle-mesme pour bien sçavoir de quels sentimens elle seroit
          capable pour luy, &amp; qu’ils en pourroient le lendemain dire davantage à la mesme heure,
          s’il vouloit se rendre au mesme lieu. Le Cavalier fut obligé de se retirer aprés la
          promesse du rendez-vous, &amp; la Dame qui rejoignit son Amie, luy rendit compte de ce qui
          s’estoit passé. La Belle ayant repris son habit, suivit la Dame dans la chambre de sa
          Mere, qui leur demanda des nouvelles de l’Amant. Elles en parlerent fort modestement,
          comme d’un homme qui n’avoit rien qui choquast. La Belle marqua toûjours beaucoup de
          dégoust pour le Mariage, &amp; sa Mere luy déclara en termes tres-absolus que si le
          Cavalier persistoit à la demander pour Femme, elle vouloit que l’affaire se terminast en
          fort peu de temps. Cette menace obligea la Belle à redoubler les instructions qu’elle
          avoit données à son Amie, pour la défaire du Cavalier, qui ne manqua pas le lendemain de
          venir au rendez vous. Il en sortit beaucoup plus charmé de la jeune Dame, qu’il ne
          l’estoit la premiere fois qu’il l’avoit veuë, &amp; aprés cinq ou six autres conversations
          de mesme nature, il luy demanda ce qu’il pouvoit esperer. Elle répondit qu’elle avoit pour
          luy toute l’estime que luy devoient inspirer les sentimens qu’il luy avoit expliquez ;
          qu’elle en auroit, tant qu’elle vivroit, beaucoup de reconnoissance, mais que ne se
          trouvant pas en estat de penser au Mariage, elle se croyoit obligée de luy conseiller de
          chercher ailleurs quelque personne digne de son choix. Le Cavalier transporté d’amour
          l’interrompit pour luy dire qu’il n’estoit plus en pouvoir de choisir ailleurs ; que
          c’estoit à elle uniquement qu’il s’attacheroit toute sa vie, &amp; que s’il ne pouvoit
          l’obliger à l’épouser, le seul plaisir de la voir, &amp; d’estre de ses Amis, luy
          paroissoit préferable à tous les engagemens qu’on luy pourroit proposer. La Dame ne fut
          pas fachée de s’appercevoir que sa passion estoit violente Elle en débarassoit son Amie en
          l’affermissant dans l’attachement qu’il luy promettoit, &amp; c’estoit dans cette veuë
          qu’elle avoit toûjours agy. Ainsi elle le pria d’examiner s’il estoit capable de soûtenir
          ce qu’il venoit de luy dire, &amp; sur les sermens qu’il luy en fit, elle l’asseura
          qu’elle se faisoit un vray plaisir d’avoir un Amy de son caractere. Ils se revirent
          encore, &amp; leurs entretiens roulerent toûjours sur les mesmes choses. Le Cavalier luy
          juroit qu’il ne trouvoit qu’elle qui fust digne d’estre aimée, &amp; la Dame prioit le
          Cavalier de songer qu’elle le regardoit seulement comme son Amy, &amp; qu’elle n’avoit
          consenty à l’écouter que sur ce pied-là. Cette priere ne l’étonna point. Il crut que
          l’éloignement qu’elle luy marquoit pour tout ce qui est amour, estoit l’effet d’un dégoust
          aveugle pour le Mariage, &amp; ne doutant point qu’il ne vinst à bout de luy faire perdre
          ce dégoust par ses complaisances &amp; par les grands avantages qu’il pouvoit luy faire en
          l’épousant, il ne mit aucunes bornes au panchant qui le portoit à se donner tout à elle,
          Cependant il estoit temps d’éclaircir la tromperie. La Mere ayant sceu par celle qui
          conduisoit cette affaire, que le Cavalier estoit charmé de sa Fille, demandoit de jour en
          jour à le voir. Il pressoit de son costé pour avoir la liberté de rendre visite.
          D’ailleurs la jeune Dame qui attendoit son Mary, fut obligée de se separer de son Amie,
          &amp; de revenir dans son Quartier. Ainsi il fut arresté qu’elle avertiroit le Cavalier de
          se rendre aux Tuileries ; que par de longues conversations elle tâcheroit de l’enflâmer
          encore davantage, &amp; qu’ensuite elle luy découvriroit le secret de l’avanture. Le
          Cavalier fut ravy de ce changement de rendez-vous. Il se flata du plaisir d’entretenir
          plus long-temps l’aimable personne qui faisoit toute sa joye, &amp; il la trouva en effet
          le lendemain dans une Allée écartée des autres, qu’elle luy avoit marquée. Elle estoit
          accompagnée d’une Amie qui sçavoit la chose, &amp; qui la traitant de Fille, mit encore
          plus fortement le Cavalier dans l’erreur. Il dit devant elle à la jeune Dame tout ce qu’on
          peur dire de passionné &amp; d’obligeant, &amp; dans le moment qu’ils se separerent, il
          fut apperceu d’un de ses Amis, qui vint le feliciter sur son bon goust à choisir les Gens
          qui meritoient qu’on leur en contast. Comme on se plaist à parler de ce qu’on aime, &amp;
          qu’ayant un dessein fort legitime, le Cavalier faisoit vanité de sa passion, il luy
          demanda ce qu’il trouvoit de la personne qu’il venoit de voir. Cet Amy luy répondit qu’il
          la connoissoit, &amp; aprés en avoir fait une peinture tres-avantageuse, il ajoûta qu’il
          la trouveroit toute parfaite, sans un grand defaut qu’il avoit peine à luy pardonner. Ce
          defaut estoit qu’elle ne vouloit que des Amis, &amp; que si tost que l’on s’échapoit à
          prononcer seulement le mot d’amour, on se faisoit des affaires avec elle. Le Cavalier
          repliqua qu’il se pouvoit faire que l’amitié la touchast plus que l’amour, mais qu’il
          avoit la douceur de voir que s’en estant declaré fort amoureux, cette declaration ne
          l’avoit point offensée. Il ajoûta que comme elle avoit les sentimens nobles &amp;
          tres-bien tournez sur toutes choses, il suffisoit qu’elle l’estimast, pour luy donner
          sujet d’esperer qu’elle le rendroit heureux quand il l’auroit épousée. Son Amy surpris de
          cette réponse, luy dit en riant, qu’il ne sçavoit pas qu’on pust épouser une femme mariée,
          &amp; la dispute qui s’éleva la dessus entre-eux, ne fut pas aisée à terminer. Il fallut
          enfin que l’Amy cedast. Le Cavalier luy soûtint si fortement que la belle Personne qu’il
          avoit veuë avec luy, estoit une Fille avec laquelle il estoit prest de se marier du
          consentement d’une Mere de qui elle dépendoit, que ne l’ayant veuë que d’un peu loin, il
          crut qu’il pouvoit s’estre trompé. Il dit seulement au Cavalier qu’elle ressembloit
          extremement à une jeune Dame de son voisinage, &amp; que sans ce qu’il luy disoit de
          positif, il auroit juré que c’estoit elle. Le Cavalier ne conserva pas le moindre
          scrupule, &amp; revint le jour suivant attendre la jeune Dame dans la mesme Allée, aussi
          remply d’esperance qu’il l’avoit encore esté. Elle continua pourtant à luy dire, qu’elle
          ne pouvoit estre contente tant qu’il exigeroit d’elle des sentimens qu’elle n’estoit point
          capable d’avoir, &amp; le Cavalier commençoit à luy répondre, lors que se trouvant au bout
          de l’Allée, ils y virent tout d’un coup entrer cet Amy qui les connoissoit tous deux. Le
          Cavalier qui estoit bien-aise qu’il vist de prés sa Maistresse, eut de la joye de cette
          rencontre, mais son Amy qui voulut luy faire voir qu’il luy avoit parlé juste le jour
          précedent, troubla bientost cette joye. Il s’adressa à la jeune Dame, &amp; luy demandant
          des nouvelles de son Mary, il la jetta dans un si grand embaras, qu’elle ne sceut que
          répondre. Elle regarda le Cavalier, le Cavalier la regarda dans le mestemps, &amp; comme
          ils gardoient tous deux le silence, ce nouveau venu les voyant ainsi déconcertez, se
          retira en disant qu’il s’appercevoit qu’ils avoient ensemble quelque affaire à démesler,
          &amp; que sa presence ne leur pouvoit estre qu’incommode. Ce fut alors que se fit l’entier
          éclaircissement. Mais avec quelle douleur le Cavalier connut-il qu’il avoit pris de
          l’amour pour une personne qui ne pouvoit en prendre pour luy ! Il se plaignit à la Dame de
          la cruauté qu’elle avoit euë de l’engager à des sentimens qu’elle devoit condamner, &amp;
          dont, quelque violence qu’il se fist, il sentoit bien qu’il luy seroit malaisé de se
          défaire. La Dame, aprés luy avoir appris ce qui l’avoit obligée à joüer le personnage dont
          il se plaignoit, le fit souvenir, qu’elle avoit toûjours voulu qu’ils s’en tinst à
          l’amitié. Il luy jura que cette amitié seroit éternelle ; &amp; ne pouvant plus entendre
          parler de Mariage, il rompit l’engagement où il estoit avec son Amie. La Mere qui croyoit
          les choses en estat de se conclure, fut fort surprise de ce changement. Elle l’imputa à la
          froideur de sa Fille qui avoit toûjours fait voir beaucoup de dégoust pour cette affaire.
          La Belle essuya quelque gronderie, mais elle en fut consolée par la joye qu’elle eut de
          n’estre point obligée d’abandonner son Amant. Je ne puis vous dire si le Cavalier n’a plus
          que de l’amitié pour la jeune Dame. Je sçay seulement qu’il met son plus grand bonheur à
          luy marquer par ses soins qu’il la trouve toute aimable, &amp; que s’il ne la voit pas
          avec une entiere assiduité, c’est parce qu’elle s’oppose aux visites trop frequentes.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1686-05_165" resp="mercure">
        <head>[Reception faite par les Habitans du Ponteaudemer à M. le Marquis de Beuvron,
          Lieutenant General pour le Roy en Normandie]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1686 [tome 6], p. 165-169</bibl>
        <p/>
        <p>M. le Marquis de Beuvron, Lieutenant Général pour le Roy en Normandie, se rendit en la
          Ville du Ponteaudemer le 24 du dernier mois, accompagné de Madame la Marquise de Beuvron
          sa femme, &amp; de Mademoiselle de Genlis sa Fille, pour visiter un nouveau Port de Mer
          que sa Majesté y fait faire dans le dessein de rendre cette Ville là une des plus
          maritimes de la Province. Elle est dans une situation tres commode pour cela, étant placée
          entre Roüen, Honfleur, &amp; le Havre, &amp; ayant de tous costez un grand nombre d'eaux
          &amp; de fontaines. Le Magistrat ayant esté averty que ce Marquis arrivoit avec un ordre
          particulier du Roy pour cette visite, le fit sçavoir à la Noblesse &amp; au Peuple. [A
          l'annonce de l'arrivée du marquis] la plupart des Gentilshommes &amp; des jeunes Gens,
          montèrent à cheval avec des parures magnifiques, &amp; tous les Bourgeois se mirent en
          armes. Surtout, deux Compagnies de Cuirassiers qui sont en Garnison dans les Faux-bourgs
          allèrent le recevoir le Sabre à la main, &amp; il entra dans la Ville avec de Grandes
          Acclamations. M<hi rend="sup">r</hi> d'Argences, Lieutenant Général [de] la Ville &amp; du
          Vicomté du Ponteaudemer, le vint haranguer à la teste des Echevins, aussi bien que M<hi
            rend="sup">r</hi> du Bourg, premier Avocat du Roy dans la mesme Vicomté. Le premier
          presenta à Madame de Beuvron au nom de la Ville des Corbeilles de Confitures, &amp; des
          rafraichissemens de toutes sortes. Il y eut deux jours de réjoüissances publiques, avec
          Cavalcades, grands festins, bruits de Canon &amp; de Mousqueterie, Trompettes, Tambours,
          Illuminations, Feux de joye, &amp; d'Artifice. M<hi rend="sup">r</hi> de Beuvron visita ce
          Port de Mer, &amp; partit ensuite au milieu des cris de Vive le Roy.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1686-05_181" resp="wordpro">
        <head>[Vers au Roy par Madame des Houlieres]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1686 [tome 6], p. 181-185</bibl>
        <p/>
        <p>Voicy les derniers Vers que M<hi rend="sup">e</hi> des Houlieres a faits pour le Roy.</p>
        <quote>
          <label>AU ROY.</label>
          <lg>
            <l rend="i"> L’erreur feconde en attentats,</l>
            <l rend="i">Qui traisnoit la Discorde &amp; l’Orgueil à sa suite,</l>
            <l rend="i">Ne répand plus enfin dans tes vastes Estats</l>
            <l rend="i">Le poison dont l’arma l’Enfer qui l’a produite ;</l>
            <l rend="i">Ta pieté, Grand Roy, pour jamais l’a détruite.</l>
            <l rend="i"> Quelle Hydre viens-tu d’étouffer ?</l>
            <l rend="i">En vain tes Grands Ayeux oserent la combatre,</l>
            <l rend="i"> Ces Heros ne pûrent abatre</l>
            <l rend="i">Le Monstre dont sans peine on te voit triompher.</l>
            <l rend="i">Par combien de forfaits, de Batailles, de Sieges</l>
            <l rend="i"> Son orgueil s’est-il signalé ?</l>
            <l rend="i">Que d’Autels ont senty ses fureurs sacrileges !</l>
            <l rend="i">Le Trône où l’on te voit en fut mesme ébranlé ;</l>
            <l rend="i">Tu le sçais, &amp; tes soins toûjours prompts, toûjours sages,</l>
            <l rend="i">Préservent nos Neveux d’un desastre pareil.</l>
            <l rend="i"> Ainsi voyons-nous le Soleil</l>
            <l rend="i">Pour faire de beaux jours dissiper les nuages.</l>
            <l rend="i">Le plus rude sentier sous tes pas s’aplanit.</l>
            <l rend="i">Prince heureux, les Destins sont pour toy sans caprices,</l>
            <l rend="i">Contre une Hydre indomptée un seul ordre suffit,</l>
            <l rend="i">A ta voix sont tombez les nombreux Edifices</l>
            <l rend="i"> Où se nourrissoient les fureurs ;</l>
            <l rend="i">A ta voix elle rentre en ce gouffre d’horreurs</l>
            <l rend="i"> Destiné pour punir les vices.</l>
            <l rend="i">A de si grands succés tout le Ciel applaudit,</l>
            <l rend="i">De longs gemissemens l’abysme retentit.</l>
            <l rend="i">Que d’Ames ton secours dérobe à ses supplices !</l>
            <l rend="i">Ah, pour sauver ton Peuple, &amp; pour vanger la Foy,</l>
            <l rend="i">Ce que tu viens de faire est au dessus de l’homme ;</l>
            <l rend="i"> De quelques grands noms qu’on te nomme,</l>
            <l rend="i">On t’abaisse, il n’est plus d’assez grands noms pour toy.</l>
            <l rend="i"> Mais dans les bras de la Victoire</l>
            <l rend="i">Plains-toy de ton bonheur, crains l’excés de ta gloire,</l>
            <l rend="i">Voy le sort qu’à ton Peuple elle va préparer ;</l>
            <l rend="i"> Ta main puissante &amp; secourable</l>
            <l rend="i">Tire ce Peuple aimé d’une Erreur déplorable,</l>
            <l rend="i">Et par une autre Erreur tu le vas égarer.</l>
            <l rend="i"> Instruit par cent fameux exemples.</l>
            <l rend="i">Qu’à de moindres Heros on a basty des Temples,</l>
            <l rend="i">Contre ta modestie on ose murmurer.</l>
            <l rend="i">Ouy, si ta pieté n’y mettoit des obstacles,</l>
            <l rend="i"> Tes jours fertiles en miracles</l>
            <l rend="i"> Nous forceroient à t’adorer.</l>
          </lg>
        </quote>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1686-05_185" resp="nbb">
        <head>[Table contenant les principes de la Musique en Dialogue]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1686 [tome 6], p. 185-186</bibl>
        <p/>
        <p>Il s’est fait depuis peu une Table contenant les principes de la Musique en Dialogue. Non
          seulement elle est facile &amp; divertissante pour ceux qui apprennent cette Science de
          cette maniere, mais elle est aussi fort curieuse pour les Speculatifs, &amp; les plus
          habiles, qui ont témoigné en faire grand cas. Cette Table se distribuë chez M<hi
            rend="sup">r</hi> Fleury, qui en est l’Auteur. On y trouve encore d’autres Ouvrages fort
          considerables, qu’il a faits pour joüer la Basse continuë sur le Theorbe, sur le Lut,
          &amp; sur la Guitarre.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1686-05_186" resp="angele">
        <head>Air nouveau</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1686 [tome 6], p. 186-187.</bibl>
        <p>On fait toûjours de nouveaux Printemps. En voicy un qui est estimé des Connoisseurs.</p>
        <quote>
          <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par, <hi rend="i">Le Printemps fait éclore aujourd'huy mille Fleurs</hi>, doit regarder la page 186.</note>
          <lg><l rend="i">Le Printemps fait éclore aujourd'huy mille Fleurs,</l>
            <l rend="i">Tout enchante dans la Nature,</l>
            <l rend="i">Dans nos Bois, dans nos Prez on ne voit que verdure,</l>
            <l rend="i">Et l'Amour sous ses loix enchaisne tous les cœurs.</l>
            <l rend="i">Il n'est point de fierté qui ne rende les armes</l>
            <l rend="i">Sous le doux regne des beaux jours,</l>
            <l rend="i">Et les Amans voudroient que ce temps plein de charmes,</l>
            <l rend="i">Pour leur bonheur durast toûjours.</l></lg>
        </quote>
        <ref target="images/1686-05_186.JPG">
          <figure>
            <graphic url="images/1686-05_186.JPG"/>
          </figure>
        </ref>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1686-05_187" resp="mercure">
        <head>[Messe &amp; Sermon en Grec]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1686 [tome 6], p. 187-188</bibl>
        <p/>
        <p>Je vous ay parlé plusieurs fois de la Feste de la Commémoration du S. Sépulcre qu'on
          célèbre tous les ans aux Cordeliers du Grand Couvent, le Dimanche de Quasi modo. On y
          chante une Messe en Grec ; &amp; après l'Evangile, on fait un Discours dans la mesme
          Langue [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1686-05_189" resp="nbb" copyOf="JLB_MG-1686-05_206">
        <head>[Lettre contenant tout ce qui s’est passé à Rome touchant le <hi rend="i">Te
          Deum</hi>, chanté pour rendre grâce à Dieu de l'entière réünion des Protestans de France à
          l'Eglise Catholique]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1686 [tome 6], p. 189-212</bibl>
        <p/>
        <p>J’ay eu raison de vous dire que j’esperois ne pas finir cette Lettre, sans vous apprendre
          ce qui se seroit passé dans la Ceremonie du <hi rend="i">Te Deum</hi> qu’on devoit chanter
          à Rome, pour rendre graces à Dieu de l’entiere réünion des Protestans de France à l’Eglise
          Catholique. Ce que M<hi rend="sup">r</hi> de Chassebras de Cramai, les a écrit là-dessus à
            M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de S. Aignan, contient toutes les particularitez de cette
          Feste. On m’a donné une copie de sa Lettre, dont je vous fais part. Comme il a esté témoin
          de tout, sa Relation est fort exacte.</p>
        <quote>
          <p>De Rome ce Mardy 30. Avril 1686.</p>
          <p><hi rend="i">L’on admiroit icy depuis long-temps les grands progrés qui se faisoient
              dans la France au sujet de la Conversion des Religionnaires, &amp; l’on voyoit que le
              Ciel secondoit de plus en plus les pieuses entreprises de nôtre Auguste Monarque,
              lorsque la nouvelle arriva de l’Edit du mois d’Octobre dernier, par lequel Sa Majesté
              deffendoit l’Exercice de la Religion Pretenduë Reformée dans tout son Royaume. Cette
              nouvelle fut si bien receuë à Rome, que la Chambre Apostolique fit aussi-tost traduire
              cét Edit en Italien. On le mit sous la presse ; mais le grand nombre des Exemplaires
              qui en furent faits ne suffisant pas pour satisfaire l’empressement que chacun
              montroit d’en avoir une copie, on fut obligé de l’imprimer de nouveau à Bologne, &amp;
              en d’autres Villes d’Italie. Le Pape écrivit aussi tost à Sa Majesté une Lettre de
              congratulation, comme vous avez sceu, &amp; témoigna à plusieurs particuliers qu’il
              n’avoit jamais receu de nouvelle qui le touchast plus sensiblement. L’effet surprenant
              de cét Edit ayant fait voir par la suite que Dieu y mettoit la main, &amp; toute la
              France se trouvant aujourd’huy presque entierement purgée de l’Heresie de Calvin par
              les soins extraordinaires du Roy, qui n’a d’autre veuë dans toutes ses entreprises que
              la gloire de Dieu, la grandeur de son Royaume &amp; la felicité de ses Peuples ; Sa
              Sainteté fit convoquer un Consistoire secret au commencement de ce Caresme, &amp; fit
              à la fin un Discours Latin tout plein d’éloquence, pour faire voir l’avantage que la
              Religion recevoit du zele de nostre pieux Monarque, qui soûtenoit avec tant de gloire
              la qualité de Tres-Chrestien &amp; de Fils aisné de l’Eglise. Ce Discours fut si
              touchant qu’il attendrit le cœur de tous ceux qui l’entendirent, &amp; fit d’autant
              plus d’impression sur leur esprit qu’il sortoit de la bouche du Pere commun de tous
              les Chrestiens, qui comme Vicaire de J. C. ne prononce que des Oracles, &amp; qui
              semble avoir surpassé tous les autres Papes ses predecesseurs par sa conduite
              admirable, &amp; par la sainteté de sa vie. Il ne se contenta pas de cette Declaration
              particuliere faite en plein Consistoire, il voulut encore la rendre publique, &amp;
              choisit pour cela le temps de Pasques, comme le temps le plus propre, &amp; où les
              Chrestiens commencent à respirer la joye aprés les souffrances &amp; les
              mortifications de la Penitence du Caresme. Le 26. de ce mois, il ordonna qu’il se
              tiendroit Chapelle extraordinaire le Dimanche suivant dans la Chapelle de son Palais,
              &amp; que dans le temps qu’il entonneroit luy-mesme le</hi> Te Deum, <hi rend="i">les
              Canons du Chasteau S. Ange feroient leur décharge, &amp; que toutes les Eglises de
              Rome, tant les Basiliques, Patriarcales, Collegiales, que les autres Seculieres &amp;
              Regulieres sans en excepter aucune, sonneroient ensemble toutes leurs Cloches durant
              l’espace d’une demie heure, ordonnant encore qu’il seroit chanté un</hi> Te Deum <hi
              rend="i">solemnel le mesme jour dans chacune de ces Eglises à la fin de la grand’
              Messe, qui est l’heure où la devotion attire le plus de monde. Ce jour venu qui fut
              Dimanche dernier</hi> 28. <hi rend="i">d’Avril, M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal
              d’Estrées se rendit le matin de bonne-heure à la Chapelle du Pape, accompagné d’une
              suite extraordinaire de Carrosses ; tous les François qui sont à Rome &amp; un grand
              nombre de Prelats &amp; de Gentilshommes Romains &amp; Etrangers luy ayant voulu faire
              Cortege. Il chanta la Messe en presence de tous les Cardinaux &amp; de toute la
              Prelature de Rome. Les Maîtres de Ceremonie du Pape avoient mis leur habit rouge dont
              ils ne se servent que dans les plus grandes Festes, &amp; la Messe étant finie, ce
              mesme Cardinal entonna le</hi> Te Deum <hi rend="i">aux Fanfares de toutes les
              Trompettes du Palais, &amp; au bruit du Canon, &amp; de toutes les Cloches de la Ville
              qui se firent entendre à plus de douze milles aux environs. Quoy que le Pape se fust
              trouvé mal le jour precedent &amp; toute la nuit, il voulut descendre pour cette
              Ceremonie, mais ses Medecins l’en empescherent. Depuis long-temps on n’avoit veu une
              si grande foule dans la Chapelle. On fut obligé de redoubler les Suisses du Pape qui
              en gardoient les avenues &amp; les portes, &amp; l’on eut toutes les peines du monde à
              fendre la presse pour faire passage à M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Mantouë qui
              voulut y venir</hi> incognito. <hi rend="i">Madame de la Haye Vantelet, femme de
              l’Ambassadeur de France vers la Republique de Venise, s’estant rencontrée icy,
              souhaita d’estre presente à cette celebre Ceremonie. Comme il n’est pas de l’usage que
              l’on reçoive les Dames dans les Chapelles du Pape, pour satisfaire son zele, on éleva
              exprés une petite Tribune separée &amp; ornée de Tapisseries où elle vint avec
              quelques Princesses Etrangeres, &amp; vit commodement toute la fonction sans estre
              veuë.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Le mesme jour au matin l’on exposa le Saint Sacrement pour les Prieres de
              Quarante-heures, dans l’Eglise Paroissiale de S. Loüis des François, administrée par
              des Ecclesiastiques de la Nation. Le Pape avoit accordé une Indulgence pleniere à tous
              ceux qui visiteroient cette Eglise l’un des trois jours qu’il y demeureroit exposé,
              &amp; qui s’estant mis en état de meriter les graces du Ciel, remerciroient Dieu de
              l’heureux retour des Heretiques de France à l’Eglise Catholique. Pendant ces trois
              jours il y est venu un nombre infiny de Peuple, &amp; le S<hi rend="sup"
              >r</hi> Mellani, Maistre de la Musique de cette Eglise, &amp; l’un des plus habiles de
              Rome, à semblé se surpasser luy-mesme dans cette rencontre où il a voulu faire
              paroistre le zele ardent qu’il a pour l’interest de la Religion, &amp; pour tout ce
              qui regarde l’avantage de la France.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Le Dimanche au soir &amp; hier Lundy toute la Ville de Rome fut illuminée
              jusqu’à une heure aprés minuit. Le Dome de S. Pierre du Vatican, &amp; la Façade de
              l’Eglise paroissoient tout en feu. Sa Sainteté avoit fait mettre des Lanternes à
              toutes les Fenestres &amp; aux Galeries de ses deux Palais du Vatican, &amp; de Monte,
              Cavallo. Le Senateur, &amp; les Conservateurs de Rome en avoient fait mettre de mesme
              sur le Clocher, &amp; sur le Palais du Capitole Celuy de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc
              d’Estrées estoit éclairé de flambeaux jusque sur les toits. L’on voyoit sur la Façade
              les Armes du Pape &amp; celles de France evironnées de lumieres. Il avoit fait faire
              des feux par toute la Place, &amp; autour des deux grandes Fontaines qui sont en veuë
              de son Hostel. La Reine de Suede avoit pareillement illuminé son Palais de flambeaux
              de cire blanche. Tous les Cardinaux, les Princes, les Ambassadeurs, les Residens des
              Couronnes, les Prelats, les Ducs, &amp; generalement toutes les personnes de qualité
              avoient aussi fait allumer des feux devant leurs portes &amp; éclairer leurs Hôtels,
              les uns avec des flambeaux, &amp; les autres avec des lanternes, &amp; il n’y eut
              presque personne qui ne fist des Feux devant sa porte, &amp; qui ne mist des lumieres
              à ses fenestres. Toutes les Lanternes estoient aux Armes de sa Sainteté &amp; à celles
              de France. Il y en eut plusieurs qui firent des Emblêmes &amp; des Devises sur
              l’Heresie terrassée. Entre les Communautez qu se signalerent le plus, on remarqua
              particulierement la Communauté des Prestres de la Parroisse de S. Loüis &amp; de celle
              de S. Yves ; les Chanoines Reguliers de S. Augustin de l’Abaye de S. Antoine de
              Vienne, qui ont leur Maison proche sainte Marie Majeure, les Peres de S. François de
              Paule, vulgairement appellez les Minimes de la Trinité du Mont, Eglise Titulaire de
                M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal d’Estrées ; les Peres Mineurs Reformez du Tiers
              Ordre de S. François, connus à Paris sous le nom de Picpus, qui ont icy le Convent de
              Sainte Marie des Miracles ; les Peres Trinitaires Reformez de la Redemption des
              Captifs, dont l’Eglise est dediée à S. Denis ; les Peres Benedictins de l’Abaye de S.
              Germain de Paris qui ont un Hospice à Rome, &amp; les Religieux Reformez de Citeaux
              apellez d’un autre nom les Feüillans, qui ont aussi à Rome un Hospice, dont l’Eglise
              est dediée à la Vierge. Toutes ces Communautez &amp; Convens sont gouvernez par des
              Ecclesiastiques &amp; Religieux de la Nation Françoise.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Aujourd’huy Mardy matin, les Peres Picpus de Sainte Marie des Miracles ont
              celebré une Messe solemnelle dans leur Eglise, avec grand Chœur de Musique &amp;
              Simphonie. Ensuite ils ont chanté le</hi> Te Deum, <hi rend="i">&amp; tiré toute la
              journée quantité de Boëtes &amp; de Mortiers. Ils se preparent à redoubler ce soir les
              Illuminations du Dome de leur Eglise, &amp; de toutes les fenestres de leur Convent.
              Ces Religieux ont icy une des belles Eglises de Rome, quoy que petite. Ils sont tous
              François, &amp; vivent dans une si grande regularité qu’ils peuvent servir d’exemple à
              la pluspart des autres Reguliers. Comme feu M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal
              Gastaldi les estimoit fort, il voulut à la fin de ses jours avoir toûjours auprés de
              luy un Religieux de ce Convent, pour luy servir de conseil &amp; de
            consolation.</hi></p>
        </quote>
        <p/>
        <p>Voicy une autre Lettre de M<hi rend="sup">r</hi> Chassebras, écrite à M<hi rend="sup"
            >r</hi> le Duc de S. Aignan, huit jour aprés la premiere.</p>
        <quote>
          <p>De Rome le Mardy 7. May 1686.</p>
          <p><hi rend="i">Dimanche dernier 5. de ce mois, les Peres de S. Antoine de Rome
              celebrerent une Messe solemnelle en action de graces de la Conversion des Heretiques
              de France. Le S. Sacrement fut exposé dés le matin. Il y eut une superbe Musique avec
              grande Simphonie. M<hi rend="sup">r</hi> d’Hervault, l’un des douze Auditeurs du
              Tribunal de la Rote, chanta le</hi> Te Deum <hi rend="i">à la fin de la Messe, où se
              trouva M<hi rend="sup">r</hi> l’Ambassadeur de France, avec un concours extraordinaire
              de Personnes de qualité. Comme ces Peres ont le cœur tout François, &amp; qu’ils font
              gloire d’estre nez Sujets d’un Monarque qui fait l’admiration de toute la Terre, ils
              n’oublierent rien pour rendre cette Feste des plus augustes &amp; des plus celebres.
              Ils avoient fait orner leur Eglise d’un riche Damas rouge-cramoisy, rehaussé de tissus
              &amp; de franges d’or, avec le Portrait de Sa Sainteté, &amp; celuy du Roy. Ils
              avoient mis en dehors un autre Portrait de Sa Majesté à cheval, entouré de festons
              &amp; de satins. Les Trompettes qui estoient dans un Balcon au dessous, mêlant leurs
              fanfares avec le son des Timbales, sembloient porter jusqu’au Ciel les loüanges du
              Fils aisné de l’Eglise. Il y avoit une fontaine de vin à la porte du Convent, qui
              coula toute la journée, &amp; l’air retentissoit de tous costez des cris d’alegresse
              de</hi> Vive la France, <hi rend="i">&amp;</hi> Vive le Roy Tres-Chrestien. <hi
              rend="i">La nuit venuë, l’on éclaira tout le Convent de lanternes. On alluma des feux
              dans la ruë, on tira quantité de fusées, &amp; d’autres Artifices, avec plus de
              quatre-vingt Boëtes &amp; Mortiers, qui s’estoient déja fait entendre le soir du jour
              précedent, &amp; tout le matin de ce jour-là. Ces Peres sont des Chanoines Reguliers
              de l’Ordre de S. Antoine, qui suivent la Regle de S. Augustin. Leur Ordre est étably
              dés l’onziéme Siecle, &amp; ils joüissent de plusieurs beaux Privileges. Ils sont au
              nombre de vingt-quatre, tous François, &amp; ont un Hospital, où l’on reçoit ceux qui
              sont malades de quelque brûlure. Ils font tous les jours de fort grandes charitez,
              &amp; assistent d’argent &amp; de vivres tous les necessiteux qui leur viennent
              demander l’aumosne. Le Reverendissime Pere Antoine Pain de la Jasse, Lyonnois, est
              presentement leur General. Il est Abbé perpetuel, mitré &amp; crossé. Il a seance au
              Parlement de Dauphiné, &amp; droit de presider aux Estats Generaux de la mesme
              Province, en l’absence de M. l’Evesque de Grenoble. Il reside au Convent de S.
              Antoine, proche de Vienne en Dauphiné, où est le corps de S. Antoine, Patron de
              l’Ordre. Leur Superieur est un Vicaire Triennal dont l’Abbé a la nomination. Comme
              cette Maison de Rome est une des principales de l’Ordre, il n’y met jamais qu’une
              personne d’un grand merite &amp; d’une vie exemplaire. C’est le P. Paul Baillet, de la
              mesme Province de Dauphiné, qui remplit un poste si honorable.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Le</hi> 4. <hi rend="i">de ce mois Sa Sainteté fit rendre un Edit, par
              lequel Elle défend à toutes sortes de Femmes, de quelque qualité &amp; condition
              qu’elles soient, tant Filles que Veuves, &amp; mariées, d’apprendre à chanter, ny à
              joüer d’aucun Instrument de Musique, de quelque Maistre que ce puisse estre, soit
              Seculiers, Ecclesiastiques ou Reguliers, quand mesme ceux qui leur voudroient
              enseigner, seroient leurs proches Parens ou Alliez, voulant pareillement que les
              Religieuses qui ont accoûtumé de chanter les Offices Divins en Musique, ne puissent
              l’apprendre que des autres Religieuses leurs Compagnes. Cet Edit fut hier affiché dans
              les principaux endroits de Rome.</hi></p>
        </quote>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1686-05_217" resp="mercure">
        <head>[Cérémonie faite dans l'Eglise de S. Jean en Greve]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1686 [tome 6], p. 217-219, 221-222</bibl>
        <p/>
        <p>Le 12 de ce mois on célébra avec beaucoup de magnificence la Feste de la Translation des
          Reliques de S. Nicolas, Evesque de Mire, dans l'Eglise de S. Jean en Grève. Le motif de
          cette Feste fut de relever une Confrairie érigée à l'honneur de ce Saint, il y a plus de
          trois siècles, &amp; qui avoit esté comme éteinte dans les dernières années. C'est à quoy
          Messire Antoine-Alexandre de Francelles, Docteur de la maison &amp; Société de Sorbonne,
          &amp; Curé de S. Jean, a fort contribué par ses soins, aussi bien que M<hi rend="sup"
            >r</hi> l'Abbé Billet, Directeur de cette Confrairie, qui est maintenant administrée par
          les Clercs &amp; Acolytes de la Paroisse. [...]</p>
        <p/>
        <p>[Après la procession,] l'Abbé Morelet fit le panégyrique du Saint avec beaucoup
          d'applaudissement, &amp; près de deux cens Prestres se trouvèrent au Salut. La Musique
          avoit esté faite par le Sr Boutillier, Musicien de Mademoiselle de Guise, qui n'en a que
          de bons, &amp; disciple de M<hi rend="sup">r</hi> Marais, si connu pour la Basse de Viole.
          Le <hi rend="i">Te Deum</hi> fut chanté en action de grâces à Dieu pour le rétablissement
          de la santé du Roy ; &amp; pour le retour des Protestans au sein de l'Eglise. Ce fut par
          ces deux raisons que l'on s'attacha particulièrement à donner à cette Feste toute la pompe
          qui en pouvoit augmenter l'éclat. [...]</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1686-05_223" resp="mercure">
        <head>[Autre faite à Versailles]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1686 [tome 6], p. 223-225</bibl>
        <p/>
        <p>Comme résoudre &amp; exécuter n'est pour le Roy qu'une mesme chose, surtout dans ce qui
          regarde le service de Dieu, le Bastiment de la Paroisse de Versailles est presque achevé,
          quoy qu'il soit commencé depuis peu de temps, &amp; qu'il ait deux Tours &amp; une grande
          façade. Les six Cloches destinées pour cette nouvelle Eglise, furent bénistes le 3 de ce
          mois par M<hi rend="sup">r</hi> l'Archevesque de Paris. Monseigneur le Dauphin &amp;
          Madame la Dauphine nommèrent la première &amp; la cinquième, &amp; les quatre autres
          furent nommées par les Princes &amp; les Princesses du Sang qui assistèrent à cette
          Cérémonie. Sa Majesté qui se connoist parfaitement à tout, a pris plaisir à entendre le
          Carillon de ces Cloches, qui ont leur six Tons de Musique, avec une justesse admirable.
          Elles ont esté fonduës au vieux Louvre par le Sr de Ninville, &amp; le Sr Droüart son
          Gendre. Cette fonte a succédé à celle du Carillon de la Samaritaine, ce qui augmente de
          jour en jour la réputation des Ouvriers, qui continuent à travailler pour le Roy dans le
          mesme lieu.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1686-05_225" resp="wordpro">
        <head>[Audiances données par le Roy au Députez des Etats de Bourgogne, d’Artois, &amp; de
          Bretagne]</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1686 [tome 6], p. 225-230</bibl>
        <p/>
        <p>Le Roy estant entierement remis de son indisposition, a donné Audience aux Députez des
          Etats de Bourgogne, d’Artois, &amp; de Bretagne. Sa Majesté qui préfere le bien de l’Etat
          à son repos, n’avoit pas attendu qu’Elle fust en parfaite santé pour donner des audiences
          particulieres aux Ministres des Princes Etrangers. Ainsi l’on peut dire que ce Prince a
          seul ressenty son mal, &amp; que les Etrangers, ny ses Sujets ne s’en sont point
          apperceus. Les Députez des Etats de Bourgogne estoient M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de
          Maulevrier, Aumônier de Madame la Dauphine ; pour le Clergé, M<hi rend="sup">r</hi> le
          Comte de Tournelle pour la Noblesse, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Barbier pour le Tiers
          Etat. Ils furent presentez par Son Altesse Serenissime Monsieur le Duc, Gouverneur de
          Bourgogne, &amp; par Monsieur le Duc de Bourbon, receu en survivance. Vous remarquerez,
          Madame, que c’est la premiere fonction que ce jeune Prince ait faite en qualité de
          Survivant. Il y a lieu de croire par tout ce qu’on luy voit faire dans un âge si peu
          avancé, qu’il marchera sur les traces de ses illustres Ancestres. Je croy pouvoir vous
          dire sans sortir de mon sujet, que cette Survivance a donné lieu cette année à la Devise
          des Jettons de Bourgogne. C’est un Soleil levant qui commence le Printemps dans le Signe
          du Belier, qui est la premiere Maison celeste, de mesme que cette Province est la premiere
          du Royaume. On sçait aussi que la Toison d’or du mesme Belier qui fut mis au rang des
          Astres, a fait l’Ordre des anciens Ducs de Bourgogne. Cette Devise a ces mots pour ame.
            <hi rend="i">Ses premiers regards sont pour moy</hi>. C’est le Signe qui parle dans le
          sens litteral, &amp; la Province dans le figuré. Le reste de l’application est facile, par
          rapport au jeune Prince qui en fait le sujet.</p>
        <quote>
          <lg>
            <l rend="i">Si-tost que ce bel Astre est sur nostre Hemisphere,</l>
            <l rend="i"> Il attire les yeux sur soy ;</l>
            <l rend="i">Mais dés qu’il fait du bien au monde qu’il éclaire,</l>
            <l rend="i"> Ses premiers regards sont pour moy.</l>
          </lg>
        </quote>
        <p/>
        <p>Ces Vers, aussi-bien que la Devise, sont de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Gauthier, dont
          le talent est connu par plusieurs autres Devises, sur tout, par celles qu’il fit pour
          Monsieur aprés la Bataille de Cassel, &amp; pour la Reyne, lors que la France pleura la
          mort de cette Princesse. Ce dernier Jetton pour les Etats de Bourgogne a esté gravé par le
            S<hi rend="sup">r</hi> Soubiran, Graveur du Cabinet de Monseigneur le Dauphin.</p>
        <p>Les Députez de Bourgogne, dont j’ay commencé à vous parler, furent conduis à l’Audience
          du Roy par M<hi rend="sup">r</hi> de Saintot, Maistre des Ceremonies ; &amp; comme en de
          pareilles occasions, c’est toûjours le Député du Clergé qui porte la parole, M<hi
            rend="sup">r</hi> l’Abbé de Maulevrier eut cet honneur, &amp; presenta le Cahier des
          Etats à Sa Majesté, qui le remit entre les mains de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de
          Chasteauneuf, Secretaire d’Etat.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1686-05_243" resp="wordpro">
        <head>[Livre dédié à M. de Boucherat, chancelier]*</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1686 [tome 6], p. 243-246</bibl>
        <p>On frapa une Médaille pour M<hi rend="sup">r</hi> de Boucherat, sitost que le Roy l’eut
          nommé son Chancelier. Je l’ay fait graver, &amp; je vous l’envoye. Il est naturel de
          vouloir connoistre les Grands Hommes. Ainsi je ne doute point qu’elle ne soit veuë avec
          plaisir dans vostre Province. Je croy vous avoir marqué que quand Sa Majesté l’honora de
          cette importante Charge, Elle luy dit de cet air honneste &amp; obligeant dont Elle
          accompagne toutes les graces qu’il luy plaist de faire, qu’Elle ne luy confioit les
          Sceaux, qu’à la charge qu’il les garderoit long-temps. Il semble que M<hi rend="sup"
            >r</hi> de la Cour ait voulu se conformer aux intentions du Roy, en dédiant à M<hi
            rend="sup">r</hi> le Chancelier un Livre qu’il a donné au Public depuis peu, sous le
          Titre de <hi rend="i">Regime de Santé</hi>. Les reflexions qui sont à faire sur la maxime
            <hi rend="i">à lædentibus &amp; juvantibus</hi>, peuvent contribuer à la conservation
          d’une santé si pretieuse à l’Estat, &amp; à procurer une longue vie à ce digne Chef de la
          Justice. On doit mesme en tirer un bon augure, puis que c’est le premier Ouvrage qui luy
          ait esté dedié depuis qu’il est Chancelier ; &amp; que pour luy rendre ce premier devoir,
          l’Auteur a choisy la plus utile matiere qu’il pouvoit traiter. La lecture de ce Livre ne
          sera pas moins avantageuse à tous les honnestes Gens, s’ils examinent avec quelque
          attention sur leur conduite, que tous les Preceptes de Santé sont renfermez dans ceux qui
          enseignent à se priver de ce qui fait mal, &amp; à user de ce que l’on sent qui fait du
          bien.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1686-05_343" resp="angele">
        <head>Air nouveau</head>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1686 [tome 6], p. 343.</bibl>
        <p>Je vous envoye un nouveau Printemps, qui vient d'un grand Maistre.</p>
        <quote>
          <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par, <hi rend="i">Profitons tous de la Saison nouvelle</hi>, doit regarder la page 343.</note>
          <lg><l rend="i">Profitons tous de la Saison nouvelle,</l>
            <l rend="i">Qui ramene avec soy les Fleurs &amp; les Zephirs ;</l>
            <l rend="i">Goûtons, Bergers, goûtons les innocens plaisirs</l>
            <l rend="i">D'une Saison si belle.</l>
            <l rend="i">Chantons, dansons, &amp; fuyons desormais</l>
            <l rend="i">Et l'Amour &amp; ses traits.</l></lg>
        </quote>
        <ref target="images/1686-05_343.JPG">
          <figure>
            <graphic url="images/1686-05_343.JPG"/>
          </figure>
        </ref>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
