<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1706-07">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, juillet 1706 [tome 7].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1706-07</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>juillet 1706</date> [tome 7].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1706-07"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
                <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, juillet 1706 [tome 7].</head>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-07_98">
                    <head>[Publication de l’Histoire des Journaux]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1706 [tome 7], p. 98.</bibl>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> Juncker a donné depuis peu, en Allemagne, l’Histoire
                        des Journaux ; &amp; on dit que l’on travaille en France sur le mesme
                        sujet.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-07_101">
                    <head>[Publication de la troisième édition des œuvres philosophiques de M<hi rend="sup">r</hi> le Clerc]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1706 [tome 7], p. 101.</bibl>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Clerc a donné à Amsterdam une 3<hi rend="sup">e</hi>. 
                        édition de ses œuvres philosophiques. <hi rend="i">Joannis
                            Clerici opera Philosophica, in quatuor volumina digesta, editio</hi> 3.
                            <hi rend="i">auctior &amp; emendatior</hi>. Outre ces 3. éditions, il
                        s’en est fait une à Londres. M<hi rend="sup">r</hi> le Clerc a ajoûté, dans
                        cette édition, un petit traité de huit pages, où il parle de l’utilité de la
                        Physique, que l’on ne connoît pas certainement assez en Hollande.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-07_102">
                    <head>[Nouvelle édition de l’Art de penser]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1706 [tome 7], p. 102-103.</bibl>
                    <p>On a fait à Hall une nouvelle édition de <hi rend="i">l’Art de penser</hi>,
                        en Latin. Le Libraire a promis d’y ajoûter toutes les remarques
                        que M<hi rend="sup">r</hi> Bernard fit, dans le mois de Novembre 1703.
                        de ses <hi rend="i">nouvelles</hi>, &amp;c. sur toutes les éditions latines de cet
                        ouvrage. M<hi rend="sup">r</hi> Buddé a ajoûté à cette édition, une Préface
                        de vingt pages, où il marque les avantages &amp; les défauts de cette
                        Logique. Il avertit, que le premier pas qu’on doit faire pour se garentir de
                        l’erreur, c’est de corriger sa volonté, &amp; de travailler à retenir ses
                        passions dans les bornes de la droite raison.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-07_103">
                    <head>[Publication de Ver Herculanum du Père Nicolas Parthenio
                        Giannettassi]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1706 [tome 7], p. 103-105.</bibl>
                    <p>Le Pere Nicolas Parthenio Giannettassi a fait imprimer, à Naples, un nouveau
                        livre, sous le titre de <hi rend="i">Ver Herculanum : Le printemps passé à
                            torre del Greco</hi>, dans la Campagne de Rome. C’est la suite des
                        Livres du même Auteur, intitulez, <hi rend="i">Autumni Surrentini, ætates
                            Surrentinæ ; les Automnes passées à Sorrente, les Etez passez à
                            Sorrente</hi>. Sous ce titre, l’Auteur a ramassé des Dialogues
                        ingenieux ; des observations curieuses, écrites dans le goût de l’antiquité
                        latine la plus délicate ; des descriptions tantôt en Prose, tantôt en Vers.
                        Il paroît qu’il s’est proposé pour modele Aulugelle, &amp; peut-estre les
                        connoisseurs jugeront-ils que le Pere Giannettassi est plus délicat &amp;
                        aussi sçavant que cet ancien Auteur. La Poësie est le principal talent de ce
                        Pere ; outre des Eglogues, il a paru de luy trois Poëmes considerables,
                        chacun de plusieurs livres : <hi rend="i">Nautica, l’art de la navigation :
                            Halicatica, la Pesche : Bellica, l’art de la guerre.</hi> Chacun de ces
                        Poëmes contient un assez gros volume <hi rend="i">in douze</hi>. Le mesme
                        Pere a fait aussi une Geographie Latine. Il travaille à l’histoire de
                        Naples, qui doit estre estimée, à cause des belles découvertes dont il l’a
                        enrichie.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-07_120">
                    <head>[Mort de Jacques Testu]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1706 [tome 7], p. 120-124.</bibl>
                    <p>M<hi rend="sup">re</hi> Jacques Testu, Conseiller Aumônier &amp; Predicateur
                        Ordinaire du Roy, Abbé de Nôtre-Dame de Belval, Prieur de S. Denis de la
                        Chartre, &amp; l’un des 40. de l’Academie Françoise. Le merite de cet Abbé
                        &amp; le goust qu’il a eu pour les beaux Arts &amp; pour les belles Lettres,
                        ont éclaté d’une maniere qui luy a fait beaucoup d’honneur. Ses
                        <hi rend="i">Stances Chrestiennes</hi>, dont on a fait cinq ou six éditions,
                        marquent assez le talent qu’il avoit pour la Poësie. Il avoit un tres-beau
                        Cabinet de tableaux ; &amp; comme il connoissoit parfaitement tout ce que la
                        Peinture a de plus beau, &amp; que tous les tableaux qui composoient son
                        Cabinet estoient de son choix, il n’y a point à douter que les Curieux ne
                        les recherchent avec empressement.</p>
                    <p>L’union du Prieuré de Saint Denis de la Chartre, dont il estoit titulaire, au
                        Seminaire de Saint François de Sales, que Monsieur le Cardinal de Noailles a
                        fondé pour les Prestres infirmes, est l’ouvrage de sa charité ; puisqu’en
                        consentant à cette union pendant sa vie, &amp; se dépoüillant du droit qu’il
                        avoit de le resigner, il a assuré l’établissement de ce Seminaire, qui est
                        si utile à l’Eglise.</p>
                    <p>La Maison de M<hi rend="sup">rs</hi> Testu est tres-ancienne à Paris.
                        M<hi rend="sup">rs</hi> de Balincourt sont de la même Maison, &amp; estoient
                        proches parens de celuy qui vient de mourir. Il y en a deux Chevaliers de
                        Malthe, dont l’aîné est Commandeur de cet Ordre ; &amp; un autre Conseiller
                        au Parlement, dont l’esprit, le merite, &amp; la politesse sont connus de
                        tout le monde. M<hi rend="sup">r</hi> de Balincourt, Capitaine des Chasses
                        de la Vicomté de Paris, est aussi de cette famille ; son fils est Colonel du
                        Regiment d’Artois. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Testu avoit deux freres,
                        dont l’aîné qui avoit beaucoup d’esprit, &amp; qui estoit fort répandu dans
                        le monde, estoit Chevalier du Guet ; &amp; l’autre estoit Abbé. Ces trois
                        freres sont enterrez aux Carmes Déchaussez.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-07_124">
                    <head>[Mort de Pierre Blanger]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1706 [tome 7], p. 124-127.</bibl>
                    <p>M<hi rend="sup">re</hi> Pierre Blanger, Docteur en Theologie de la Faculté de
                        Paris, Senieur de la maison de Sorbonne, Prieur de la Chapelle de la Reyne,
                        Vicaire General de Mr l’Evêque de Coûtances, cy-devant
                        son Official, Chantre &amp; Chanoine de l’Eglise de Coûtances. Mr
                        d’Etoüilly, Docteur de la mesme maison, luy a succedé en la Seniorité ; ils
                        avoient long-temps contesté la qualité de Senieur de Sorbonne. Mr
                         Blanger estoit plus ancien reçu dans la maison de
                        Sorbonne, &amp; Mr d’Etoüilly plus ancien Docteur ; la Seniorité fut adjugée
                        à Mr Blanger, comme plus ancien reçu dans la maison de Sorbonne, parce que
                        cette qualité n’a rien de commun avec la Faculté de Theologie. Mr Blanger
                        s’étoit démis depuis environ une année de sa prebende &amp; de sa dignité de
                        Chantre de l’Eglise de Coûtances, au grand regret de Mr de Lomenie Evêque de
                        Coûtances, qui auroit bien voulu conserver ce Docteur auprés de luy.
                        Mr Blanger estoit de Normandie, &amp; du Diocese mesme de Coûtances ; il
                        passoit pour un zelé défenseur de la saine doctrine, &amp; il y avoit peu de
                        Docteurs plus en garde que luy contre les nouveautez. Il estoit grand
                        Theologien ; il avoit donné des preuves de son érudition en plusieurs
                        occasions qui luy avoient fait beaucoup d’honneur, &amp; qui luy avoient
                        acquis la reputation d’un tres-sçavant homme. Mr Blanger estoit fort
                        consulté pour la Morale, &amp; il s’y estoit appliqué durant une bonne
                        partie de sa vie, persuadé que cette partie de la Theologie est la plus
                        necessaire pour la conduite des mœurs &amp; pour la direction des ames. Il
                        avoit une bibliothéque assez considerable, &amp; remplie de livres ou rares
                        ou tres-curieux. Il les connoissoit parfaitement bien ; ainsi le choix qu’il
                        en avoit fait, étoit tres-bon &amp; tres-judicieux.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-07_142a">
                    <head>[Mort de M<hi rend="sup">r</hi> de Riouperoux]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1706 [tome 7], p. 142.</bibl>
                    <p>Le Parnasse François vient de perdre M<hi rend="sup">r</hi> de Riouperoux,
                        Auteur de plusieurs Pieces de Theatre, qui ont eu un grand succés, du nombre
                        desquelles sont <hi rend="i">Valerien</hi> &amp; <hi rend="i">Hypermnestre</hi>,
                        qui ont reçu de grands applaudissemens.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-07_142b">
                    <head>Air nouveau</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1706 [tome 7], p. 142-143.</bibl>
                    <p>Aprés vous avoir parlé de la mort d’un Poëte, je puis vous entretenir d’une
                        Dame vivante, qui fait parfaitement bien des Vers, &amp; dont les ouvrages
                        réussissent beaucoup ; c’est de M<hi rend="sup">e</hi> de Saintonge, qui a
                        fait les paroles de l’Air qui suit. Cet Air est de la composition de
                        M<hi rend="sup">r</hi> Charles.</p>
                    <quote>
                        <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par, <hi rend="i">Vostre cœur est le Lot</hi>, page 143.</note>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Vôtre cœur est le Lot où le mien doit
                                prétendre ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Mes soins sont les billets qui pourront
                                l’obtenir.</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">S’il peut jamais m’appartenir ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">N’esperez pas, Philis, de pouvoir le reprendre.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <ref target="images/1706-07_142b.JPG">
                        <figure>
                            <graphic url="images/1706-07_142b.JPG"/>
                        </figure>
                    </ref>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-07_206">
                    <head>[La Science des personnes de qualité de la Cour, de l’Epée &amp; de la
                        Robe, &amp;c. livre nouveau]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1706 [tome 7], p. 206-211.</bibl>
                    <p>On debite depuis peu, chez le sieur Nully, ruë S. Jacques, à l’image de saint
                        Pierre, un livre intitulé : <hi rend="i">La Science des personnes de la
                            Cour, de l’Epée &amp; de la Robe, par demandes &amp; par réponses ; où
                            l’on trouve une instruction sur la Religion, l’Astronomie, la
                            Geographie, l’Histoire, la Chronologie, les Fables, le Blason,
                            l’interest des Princes, la Guerre, les Fortifications, la Marine ; avec
                            les definitions des Sciences &amp; des Arts. Par le sieur de Chevigny,
                            Gouverneur de Mr le Marquis de Janson.</hi></p>
                    <p>Il seroit difficile de former un dessein plus vaste &amp; plus utile, que
                        celui que l’Auteur de ce Livre a embrassé ; puisqu’il n’y a rien dont il ne
                        soit susceptible, &amp; que cet ouvrage peut estre utile à tout le monde,
                        quoiqu’il semble n’avoir esté fait que pour instruire la jeunesse. Ce Livre
                        est du nombre de ceux qu’il faut lire entierement pour estre bien instruit
                        de ce qu’il contient, &amp; son titre en donne une si haute idée, que ce
                        qu’on diroit de cet ouvrage pourroit estre infiniment au dessous de ce qu’il
                        en doit faire concevoir. L’Auteur s’est proposé, dans cet ouvrage, de donner
                        au public, ce que doivent principalement savoir les personnes d’un certain
                        rang, &amp; de leur mettre devant les yeux leurs obligations &amp; les
                        moyens de les remplir. Quoique son dessein regarde principalement les
                        personnes de qualité, il ne laissera pas d’estre utile à tout le monde ;
                        puisqu’il renferme ce qu’il y a de plus essentiel dans la Religion, dans
                        l’Astronomie, la Geographie, l’Histoire, la Fable, le Blason, la Guerre, les
                        Fortifications &amp; la Marine : &amp; que la connoissance de toutes ces
                        choses convient à toutes sortes d’états. L’Auteur, avant que d’entrer dans
                        le détail de ces Sciences, s’est attaché à donner une idée de la Cour, de
                        ses manieres, &amp; de la conduite qu’on y doit tenir. Il a ensuite
                        expliqué, ce que l’on entend par personnes de qualité, ce qu’elles doivent
                        savoir, &amp; quelles sont leurs obligations ; &amp; comme rien ne donne
                        plus d’entrée dans les Sciences, qu’une juste definition, l’Auteur a tâché
                        d’en donner d’assez claires pour y servir d’introduction. Il ajoûte, dans
                        son Avertissement, <hi rend="i">que l’abregé de la fondation &amp; de la
                            destruction des Royaumes, depuis la création du monde jusqu’à nôtre
                            temps, avec les Guerres des Romains, ne paroîtra point inutile, &amp;
                            que l’on sentira, dans la lecture des histoires generales, que ces
                            premieres idées serviront à mieux faire goûter les faits que l’on y
                            rencontre plus détaillez.</hi> À l’égard de ce qui regarde la
                        Geographie, il s’est contenté de faire une description des lieux les plus
                        remarquables de l’Asie, de l’Afrique, &amp; de l’Amerique ; mais il s’est
                        étendu davantage sur l’Europe, parce que la connoissance en est plus
                        necessaire.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-07_249">
                    <head>[Mariage de M<hi rend="sup">r</hi> de Breviantes, comte de Montmor et de
                            M<hi rend="sup">lle</hi> Apool-de-Romicourt]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1706 [tome 7], p. 249-251.</bibl>
                    <p>Mr de Breviantes, Comte de Montmor, a épousé Mlle Apool-de-Romicourt, fort
                        connuë par son merite &amp; par sa beauté ; elle est fille de Mre N …
                        Apool-de-Romicourt, &amp; de Dame N … de Santour. Mr de Breviantes est frere
                        de Me la Comtesse de Valençay, &amp; de Mr de Raymond, cy-devant Conseiller
                        au Parlement. Il a rendu le nom de Breviantes celebre par ses progrez dans
                        la Philosophie, &amp; sur tout dans les Mathematiques &amp; dans la
                        Metaphysique. Il est un des plus zelez disciples du Pere Mallebranche ;
                        &amp; il est peu de gens qui sachent mieux que luy, les principes de ce
                        grand Philosophe. Il merite en cela une grande loüange ; les ouvrages du
                        Pere Mallebranche n’estant pas à la portée de tout le monde, &amp; estant à
                        l’égard de beaucoup de personnes, des Tresors ensevelis. Il fit imprimer il
                        y a trois ans, pendant un voyage qu’il fit en Hollande, la derniere réponse
                        du Pere Mallebranche à feu Mr Arnauld, decedé dix années auparavant.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-07_251">
                    <head>[Nouveau changement fait dans l’Academie des Inscriptions]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1706 [tome 7], p. 251-262.</bibl>
                    <p>Il y a eu un nouveau changement dans l’Academie des Inscriptions. Sa Majesté
                        a agréé la démission de Mr l’Abbé Tallemant, qui en estoit Doyen,
                        pensionnaire &amp; Secretaire perpetuel ; &amp; luy a accordé, en faveur de
                        ses longs &amp; agréables services, le Titre de Veteran, avec la
                        continuation de ses pensions. L’Academie ayant ensuite procedé, suivant la
                        maniere ordinaire, à l’élection de trois sujets que l’on devoit presenter au
                        Roy pour remplir la place de pensionnaire en survivance, Sa Majesté a honoré
                        de son choix, Mr de Boze, Associé, qui estoit un des élûs ; mais ne s’estant
                        pas déterminée d’abord sur la nomination d’un Secretaire perpetuel de
                        l’Academie, à cause du nombre des sujets dignes de remplir ce poste, elle a
                        décidé pour Mr de Boze, dont le merite &amp; les talens sont connus, par
                        plusieurs dissertations sçavantes qu’il a données au Public.</p>
                    <p>Mr Danchet, connu par quantité d’Ouvrages de Poësie, &amp; sur tout par les
                        Poëmes Dramatiques qu’il a donnez au Public, &amp; qui en ont receu de
                        grands applaudissemens, a esté nommé pour remplir la place d’Associé,
                        qu’avoit cy-devant Mr de Boze.</p>
                    <p>Mr Danchet m’ayant donné lieu de vous parler des Poëmes Dramatiques, je dois
                        vous dire que ces ouvrages sont souvent l’écüeil des Poëtes qui
                        entreprennent d’y travailler, &amp; que quelques acclamations qu’ayent eus
                        les premiers ouvrages de cette nature, de ceux qui se sont mêlez d’en
                        faire ; ces premiers succez n’ont jamais dû leur répondre de la réussite des
                        ouvrages de ce caractere qui les devoient suivre. Cela est si vray, que feu
                        Mr de Corneille, qui s’estoit acquis dans le Public une si haute estime, par
                        les Tragedies inimitables qui l’avoient souvent fait admirer, n’apprehendoit
                        pas moins pour le succés de ses dernieres pieces, qu’il avoit fait pour
                        celuy des premieres, lorsque son nom &amp; son merite estoient à peine
                        connus. Une infinité de gens de distinction, de toutes sortes d’états, se
                        sont sentis emportez du desir de travailler à ces sortes d’ouvrages, pour
                        jouir, en cachant leur nom, du plaisir d’entendre des concerts
                        d’acclamations publiques ; ce qui ne peut arriver à l’égard des autres
                        ouvrages, que chacun lit en particulier, sans que les Auteurs puissent
                        sçavoir le plaisir que la lecture de leurs ouvrages donne à ceux qui les
                        lisent. C’est ce qui est cause que l’on apporte tous les ans un fort grand
                        nombre de ces sortes de Poëmes aux Comediens, qu’ils ne peuvent s’empescher
                        de refuser ; tant il est difficile de mettre ces Poëmes en estat d’estre
                        representez. On peut connoistre la verité de ce que je dis, par le peu de
                        succés d’une partie de ceux qu’on represente tous les ans ; quoiqu’ils
                        soient choisis parmi un tres-grand nombre. On ne doit pas s’estonner du
                        mauvais sort de quantité de ces ouvrages, quand on considerera qu’ils
                        doivent estre composez sur une infinité de regles, qu’il est souvent
                        mal-aisé d’observer toutes ensemble, &amp; que souvent, en les observant
                        toutes, on ne trouve pas celle de plaire, qui est la principale, &amp; que
                        les Auteurs doivent trouver eux mesmes, puisque personne ne la peut
                        enseigner. D’ailleurs le merveilleux &amp; le vray semblable se doivent
                        trouver dans ces sortes de Poëmes ; &amp; s’ils ne sont maniez avec beaucoup
                        d’art, il est difficile que l’on y puisse faire trouver ces deux choses
                        ensemble. Je dois ajoûter à tout cela, que sept ou huit cens personnes qui
                        se trouvent quelques fois ensemble à la representation de ces pieces, se
                        rencontrent rarement d’un mesme goût, &amp; d’un mesme avis ; je puis mesme
                        dire, qu’il est absolument impossible que cela arrive : Et comment cela
                        pourroit-il arriver, puisque lorsqu’il s’agit de la fortune &amp; de la vie
                        des hommes, on trouve rarement huit ou dix Juges d’un mesme avis, aprés
                        avoir examiné tranquillement &amp; à fonds les affaires sur lesquelles ils
                        doivent prononcer ; &amp; qu’ils ont de plus esté instruits ou par les
                        plaidoïers d’habiles Avocats, ou par leurs écrits ? Tout cela étant
                        veritable, il est impossible que 7. ou 8. cens personnes de different goût,
                        assemblez dans un mesme lieu, qui n’ont point esté instruits des raisons des
                        Auteurs, &amp; qui décident tumultuairement, puissent toûjours porter un
                        jugement juste. Il arrive souvent en ces occasions que ceux qui parlent le
                        plus haut &amp; le plus affirmativement, imposent aux autres, &amp; font
                        souvent le sort d’une piece, dans sa premiere representation ; son succés
                        dépendant des applaudissemens qu’elle reçoit le premier jour qu’elle est
                        representée. Ce qui se passe aujourd’huy au Theatre, fait bien voir la
                        bizarrerie du goût du public. Il y a plus de 30. ans que l’on joüa une piece
                        d’un Auteur de grand nom, d’une grande reputation, &amp; dont plusieurs
                        pieces de Theatre avoient eu un succés prodigieux ; cette piece fut reçuë
                        fort froidement du public, elle ne fut point goûtée &amp; son succés fut
                        tres-mediocre. Il y a quelque temps que les Comediens, n’ayant rien de
                        nouveau à joüer, les Auteurs ne voulant point donner leurs ouvrages en
                        Esté ; parce que dans cette saison on va plus aux promenades qu’aux
                        spectacles, &amp; parce que la guerre enleve en ce temps-là tous les
                        Officiers, ce qui rend les spectacles deserts : les Comédiens, dis-je, ayant
                        remis au Theatre, cette piece qui n’avoit pû réüssir dans un temps
                        favorable, vient d’avoir, dans une saison morte, un succés qui passe, si on
                        a égard à la saison, tous ceux dont ont esté suivis les pieces qui ont le
                        plus réüssi dans les saisons les plus favorables. Que dira-t-on aprés cela
                        du goût du public ? Et que croira-t-on du goût de ceux qui ont vû si
                        froidement cette piece il y a 30. ans, ou de celuy des auditeurs
                        d’aujourd’huy qui l’applaudissent jusques à la fureur ? Et cela sans cabale
                        &amp; sans suffrages mendiez ; car on ne s’avise jamais d’en demander pour
                        de vieilles pieces qui ont eu leur destinée en leur temps, &amp; que l’on
                        n’a jamais vû changer.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-07_263">
                    <head>Air nouveau</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1706 [tome 7], p. 263-264.</bibl>
                    <p>En vous parlant des Poëmes Dramatiques, qui tiennent rang parmi les plus
                        grands ouvrages de Poësie, je vous en envoye un Lyrique, c’est-à-dire, un
                        des plus petits ; c’est une chanson de M<hi rend="sup">e</hi> de Saintonge, dont l’air a esté
                        fait par M<hi rend="sup">r</hi> Charles.</p>
                    <quote>
                        <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par, <hi rend="i">Armons-nous promtement d’un verre</hi>, page 263.</note>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Armons-nous promtement d’un verre,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Pour triompher de l’Amour ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Des yeux plus beaux que le jour,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Dans ce repas, nous font la guerre.</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Remportons la victoire ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Aimer ne suffit pas, pour devenir heureux :</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Mais c’en est assez de bien boire,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Pour voir combler tous nos vœux.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <ref target="images/1706-07_263.JPG">
                        <figure>
                            <graphic url="images/1706-07_263.JPG"/>
                        </figure>
                    </ref>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-07_264">
                    <head>[Continuation de l’ouvrage de l’origine de la Poësie Françoise, par M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Massieu]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1706 [tome 7], p. 264-265.</bibl>
                    <p>Je dois vous dire en vous parlant de Poësie, que M<hi rend="sup">r</hi>
                        l’Abbé Massieu, de l’Academie Royale des Inscriptions, continuë son ouvrage
                        de l’origine de la Poësie Françoise. Les morceaux qu’il en a lus dans cette
                        Academie, les applaudissemens qu’ils y ont receus, &amp; les empressemens du
                        public à demander cet ouvrage, sont des motifs assez pressans pour engager
                            M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Massieu à le continuer. Son travail est si
                        grand &amp; si considerable, que l’ouvrage qui a paru sous ce titre ne doit
                        point l’empescher de satisfaire la curiosité du public, qui attend son
                        ouvrage avec une extrême impatience.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-07_265">
                    <head>[Conversion]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1706 [tome 7], p. 265-274.</bibl>
                    <p>Les articles de la nature de celui qui suit, ne peuvent être trop répandus
                        dans le monde, à cause du bien qu’ils peuvent produire.</p>
                    <p>Les operations de la grace ont toûjours esté des mysteres impenetrables,
                        mesme à ceux qui ont plus de lumieres sur les voyes de Dieu. Celuy qui la
                        donne, la fait agir sur qui il veut, &amp; où il luy plaist. Tel qui paroist
                        rassembler dans sa personne, tous les caracteres de la réprobation la plus
                        marquée est souvent une de ces ames privilegiées que Dieu a tirée de la
                        masse de la corruption universelle, pour en faire un sujet d’élection ;
                        &amp; tel qui a esté sourd à la voix de Dieu, au milieu des Pasteurs qui luy
                        annonçoient sa parole, &amp; qui vouloient le remettre dans l’unité,
                        l’entend souvent dans le sein mesme de l’Heresie, &amp; dans un lieu d’où
                        tous les vrais Pasteurs ont fui. Le sieur François Prossalendi, Grec de
                        Nation, &amp; natif de la Ville de Corfou, est une preuve de la seconde de
                        ces veritez. Il avoit eu le malheur de naître dans le Schisme qui separe
                        l’Eglise Latine &amp; l’Eglise Grecque depuis le milieu du neuviéme siecle.
                        Quoiqu’il y ait une Eglise Catholique dans la Ville de Corfou, &amp; un
                        Clergé assez considerable, &amp; qu’il ait eu occasion de former des
                        habitudes avec les Ecclesiastiques qui le composent ; il n’a jamais eu
                        cependant aucune pensée de se convertir, ni la plus legere inspiration de
                        retourner à l’unité de l’Eglise. Il sortit de cette Ville il y a environ
                        neuf ans, &amp; alla à Constantinople. Il entra dans un College de Grecs qui
                        est prés de la Ville, &amp; il y passa quelques années, dans le cours
                        desquelles il reçut du Patriarche de Constantinople, les Ordres de
                        Soûdiaconat &amp; de Diaconat. Il passa de Constantinople en Angleterre, où
                        il a demeuré trois années dans le College Grec d’Oxfort. Il y étudioit en
                        Theologie sous le Docteur Wdroff. Dans les conversations particulieres qu’il
                        eut plusieurs fois avec ce Professeur, &amp; dans les Leçons publiques qu’il
                        luy entendit faire, il fut indigné de la maniere dont ce Docteur attaquoit
                        la Tradition ; &amp; il eut souvent occasion de découvrir son infidelité
                        &amp; ses falsifications, en allant aux sources, &amp; en verifiant dans les
                        Livres de la celebre Bibliotheque de cette Université, qui est ouverte à
                        tout le monde, la mauvaise foy de ce Professeur. Celui-cy publia à Oxfort,
                        l’année derniere, un Livre écrit dans l’ancien idiome Grec, dans lequel il
                        attaquoit ouvertement la Tradition ; il intitula cet ouvrage, 
                        <hi rend="i">Autarcia sacrarum scripturarum</hi>. Ce nouvel attentat enflamma le
                        zele du Grec ; &amp; en cherchant de nouveau à découvrir les fraudes du
                        Professeur, il trouva le chemin de la verité, &amp; il fut convaincu que sur
                        certains chefs il étoit dans l’erreur, aussi-bien que le Docteur Wdroff. Il
                        ne resista pas long-temps à la lumiere qui l’éclairoit ; il fit son
                        abjuration, peu de temps aprés, en Angleterre, &amp; rentra dans l’unité de
                        l’Eglise. Une démarche de cet éclat l’obligea de sortir promptement de ce
                        Royaume ; il abandonna cette terre, en secouant, comme le Prophete, la
                        poudre de dessus ses souliers. Il passa en Hollande ; mais en quittant
                        l’Angleterre, il n’abandonna pas le dessein qu’il y avoit formé, de
                        combattre la pernicieuse doctrine du Docteur Wdroff, &amp; de répondre à son
                        Livre. Il se retira à Amsterdam, &amp; c’est où il a publié, au mois d’Avril
                        de cette année, sa réponse au Professeur Anglois ; elle a pour titre :
                        <hi rend="i">Hæreticus Magister ab Orthodoxo Discipulo reprehensus. Liber
                            utilis affirmans traditiones, &amp; patefaciens sophismata Benjamini
                            Wdrofii, Professoris Collegii Græci in Anglia existentis. Autore
                            Francisco Prossalendio Corcyrense, Discipulo Præfati Benjamini
                            Wdrofii.</hi> Ce Livre est composé dans l’ancien idiome Grec, &amp;
                        l’Auteur qui est arrivé à Paris depuis quelque temps, en fera une traduction
                        Latine, s’il fait quelque sejour en cette Ville. Il convainc le Docteur
                        Wdroff de donner de fausses interpretations à l’Ecriture &amp; aux Peres ;
                        &amp; il démontre que tous les raisonnemens de cet Anglois, ne sont que de
                        purs Sophismes. Il prouve ensuite, par une foule d’autoritez de l’Ecriture,
                        des Peres &amp; des Conciles, que la Tradition est la pure parole de Dieu.
                        Il découvre enfin la mauvaise foy des Auteurs Anglois à l’égard de l’Eglise
                        Orientale, &amp; la maniere honteuse dont ils luy imposent. Il finit son
                        ouvrage par une Methode qu’il donne pour enseigner les Grecs, &amp; pour les
                        disposer à entrer dans l’unité de l’Eglise. Cet ouvrage qui a esté imprimé à
                        Amsterdam ; chez Theodore &amp; Henri Bruin, aux dépens de l’Auteur, &amp;
                        avec un grand secret, à cause de la matiere qui y est traitée, se vend à
                        Paris ruë S. Jacques, chez Barthelemy Girin, à la Prudence, proche la
                        Fontaine Saint Severin. L’Auteur n’a apporté à Paris, qu’une partie des
                        exemplaires ; il a envoyé l’autre dans les differentes parties de la Grece,
                        &amp; sur tout à Constantinople. Il seroit à souhaitter que la
                        lecture de ce Livre, inspirât au Patriarche de Constantinople, à qui il est
                        adressé, le dessein de se réunir à l’Eglise Romaine. S’il n’en tire pas 
                        fruit, on peut du moins assurer que ç’a esté la fin que s’est
                        propose l’Auteur en le composant.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-07_399">
                    <head>[Article des Enigmes]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1706 [tome 7], p. 399-402.</bibl>
                    <p>Comme la diversité plaist souvent, je croy devoir mêler l’article des Enigmes
                        parmi des articles serieux. Le mot de l’Enigme derniere, estoit <hi rend="i">le Pepin</hi>.
                        Cette Enigme estoit tres difficile, &amp; plusieurs en
                        ont inutilement cherché le mot. Voici les noms de ceux qui l’ont trouvé ;
                        Mrs le Nain, Marquis de l’Epine ; Loüis Tyndare ; Simon Oreste, &amp; Henri
                        Tarxon ; Boutrey &amp; Didier, de S. Germain en Laye ; Valinski, &amp; les
                        deux Edmes de la ruë des Bourdonnois ; Danvin ; le Marquis Dingy ; Malet,
                        Enfant de Chœur de S. Germain de l’Auxerrois ; l’Abbé Billardin, &amp; le
                        Beneficier de Saumur ; le Chevalier de Furtainville ; l’Abbé de Megrigny,
                        &amp; l’Abbé Mystique ; le Docteur Abaillard, Mr de Sçait-tout, &amp; le
                        Prieur de T. en ville ; le Prévost de Boulogne ; le Musicien, de la ruë des
                        trois Maures ; Damour ; le Boiteux, du cœur de la ville ; l’Amant secret,
                        des deux pilliers d’or de la ruë S. Jacques ; le Favori d’Apollon, de la ruë
                        de l’Hirondelle ; Thirsis, de la ruë de la Harpe ; &amp; Tamiriste, &amp; sa
                        fille Angelique : Me la Presidente de l’Election de Chaumont &amp; Magny ;
                        Mlles Maisonneuve &amp; Folberky ; Henriette Gourlade ; la Charmante
                        Bouchery, &amp; de Gagny ; la belle Babet, de la ruë des Bourdonnois ; la
                        belle Amynte du Fleuve, de la ruë des Bourdonnois ; la belle Marchande, de
                        la ruë des Lombards ; la blonde d’Angache ; la plus jeune des belles Dames,
                        de la ruë des Bernardins ; la Muse renaissante ; Raison ; du Charme ;
                        Dulcinée ; Finette, &amp; Gratiosa.</p>
                    <p>Je vous envoye une Enigme nouvelle ; elle est de Mr Rat, Conseiller au
                        Presidial de Montpellier.</p>
                    <quote>
                        <label>ENIGME.</label>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Je suis jeune &amp; suis vieux ; car le temps est mon
                                    pere.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Aujourd’huy je suis doux, le lendemain mauvais.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">On me vend, &amp; revend ; je ne sais pas, je
                                sais.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je ne suis bon à rien, &amp; je suis
                                necessaire.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Mon corps est bien souvent plûtost mince
                                qu’épais,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Quoique je sois carré de taille.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je porte un habit bleu, je meure quand je
                                renais ;</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Et je ne suis, &amp; ne seray jamais</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Annoncé que par la canaille.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-07_429">
                    <head>[Réception du duc de Chartres à Milan]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, juillet 1706 [tome 7], p. 429-432.</bibl>
                    <p>Son Altesse Royale partit le 10 dans le dessein d’arriver le 11 à Milan.
                        Monsieur le Prince de Vaudemont, qui avoit fait préparer &amp; peindre
                        plusieurs Barques &amp; Galiotes pour sa reception, se rendit au bout du
                        canal qui est fort long, accompagné de toute sa Cour. Il le reçût au bruit
                        des fanfares, &amp; le conduisit jusqu’à Milan avec les mesmes fanfares
                        &amp; le mesme accompagnement, où ce Prince entra au bruit de plusieurs
                        salves de toute l’artillerie. Il fut conduit au Palais de Monsieur le Prince
                        de Vaudemont, où il trouva une garde Espagnole. Ce Palais étoit rempli d’un
                        grand nombre d’Officiers, &amp; des personnes les plus distinguées de Milan
                        qui estoient venuës, tant pour faire compliment à ce Prince, que pour le
                        voir &amp; luy faire leur Cour. Il y eut ce soir-là une grande musique ;
                        &amp; tout ce que l’on y chanta, fut à la gloire de son Altesse Royale. Le
                        souper fut magnifique, &amp; la joye éclata sur le visage de tous ceux qui
                        eurent l’honneur de souper avec un Prince, qui n’est pas moins recommendable
                        par la grande penétration de son esprit, &amp; par toutes ses belles
                        qualitez, que par la grandeur de sa naissance. Enfin toute cette soirée se
                        passa en festes &amp; en divertissemens.</p>
                    <p>Le lendemain son Altesse Royale alla entendre la Messe à l’Eglise de S.
                        Charles, où tout ce que la Ville de Milan a de plus distingué, se trouva ;
                        &amp; l’on remarqua que toutes les Dames estoient parées comme dans un jour
                        de feste &amp; de ceremonie. Ce Prince alla voir l’aprés-dînée tout ce qu’il
                        y a de plus curieux dans la Ville, &amp; rendit plusieurs visites. Les
                        acclamations du peuple ne cesserent point dans tous les lieux où il passa.
                        Monsieur le Prince de Vaudemont luy donna le soir un grand souper, où les
                        principales Dames de la Ville furent conviées. La conversation ne fut pas
                        moins spirituelle qu’à Lion ; les Dames Italiennes ayant beaucoup d’esprit
                        &amp; de vivacité dans leurs reparties. Le souper fut suivi d’une Comedie,
                        qui plût beaucoup moins que la conversation des Dames.</p>
                </div>
            </body>
  </text>
</TEI>
