<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1681-09">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Mercure galant, septembre 1681 [tome 10].</title>
   </titleStmt>
   <editionStmt>
    <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
    <respStmt>
     <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
     <resp>Responsable éditorial</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>Anne Piéjus</name>
     <resp>Responsable éditorial</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>Frédéric Glorieux</name>
     <resp>Informatique éditoriale</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <name>Vincent Jolivet</name>
     <resp>Informatique éditoriale</resp>
    </respStmt>
   </editionStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
    <date when="2017"/>
    <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1681-09</idno>
    <availability status="restricted">
     <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>septembre 1681</date> [tome 10].</bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1681-09"/>
   </creation>
   <langUsage>
    <language ident="fre"/>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, septembre 1681 [tome 10].</head>
   <div type="article" xml:id="MG-1681-09_1">
    <head>Sur la Jonction des deux Mers</head>
    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1681 [tome 10], p. 1-13.</bibl>
    <p>Les Actions de grandeur, de justice, &amp; de pieté, de nostre auguste Monarque, sont en si
     grand nombre, que lors que j’en fais le premier Article de toutes mes Lettres, vous ne devez
     pas vous étonner, s’il m’en échape toûjours quelqu’une que je suis contraint de rapeller dans
     le Mois suivant. C’est par cet accablement d’inépuisable matiere, que j’oubliay la derniere
     fois à vous parler du zele fervent que ce Grand Prince a fait voir pour le châtiment des
     Blasphémateurs. Outre toutes les Ordonnances sur ce sujet, qui doivent estre observées par tout
     le Royaume, Sa Majesté a donné encor des ordres tres-rigoureux à M<hi rend="sup">r</hi> le
     Grand Prevost, pour ce qui regarde la Cour. Elle veut qu’il fasse punir severement les
     Particuliers, &amp; qu’il luy rende un compte fidelle des crimes de cette nature qu’auront pû
     commettre les Personnes d’un rang élevé, afin qu’Elle-mesme elle en ordonne la peine. Apres des
     exemples d’une pieté si digne d’un Roy véritablement Chrestien, demandera-t-on d’où viennent
     toutes les prospéritez dont joüit la France ? C’est peu de dire qu’elles continuënt depuis
     longtemps, puis qu’on les voit s’augmenter de jour en jour, &amp; qu’elle ne fait aucune
     Entreprise qui ne luy apporte autant d’utilité que de gloire. Vous en estes convaincuë par
     l’heureux succés qu’a eu le Canal de Languedoc. Quoy que l’exacte Relation que je vous en ay
     envoyée, vous en ait assez expliqué les avantages, je croy vous faire plaisir d’y adjoûter la
     Peinture qu’en a faite M<hi rend="sup">r</hi> Rault dans les Vers suivans. Tant d’Ouvrages
     curieux luy ont acquis vostre estime, que son nom suffit pour vous faire attendre un fort grand
     plaisir de cette lecture.</p>
    <quote>
     <label>SUR LA JONCTION DES DEUX MERS.</label>
     <lg>
      <l><hi rend="i">LOUIS sçait triompher &amp; sur Mer &amp; sur Terre,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Il ne luy suffit pas de triompher en guerre ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Il n’est point d’Elément, qui pour suivre ses Loix,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Comme à l’ordre des Dieux, n’obeïsse à sa voix.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Il commande, &amp; le Feu porte en tous lieux la foudre ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">L’Air qui se joint au Feu, met des Ramparts en poudre.</hi></l>
      <l><hi rend="i">La Terre accoûtumée aux plus pesans fardeaux,</hi></l>
      <l><hi rend="i">S’étonne d’en voir faire autant au sein des Eaux.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Ainsi le Rhin reçeut, malgré ses flots rapides,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Sur son dos écumant des Machines solides ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et sur des Ponts flotans, dont il se vit pressé,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Des Chevaux &amp; des Chars librement ont passé.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Les Rochers à leur tour deviennent navigables ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">L’on traverse des Monts jadis impénétrables.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Les Ponts portent des eaux, où les Vaisseaux chargez</hi></l>
      <l><hi rend="i">Trouvent par leurs conduits des chemins abregez.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Là, tantost à la Rame, &amp; tantost à la Voile,</hi></l>
      <l><hi rend="i">L’on cingle sans s’aider de Boussole ou d’Etoile.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Les Pilotes que l’art conduit par des ressorts,</hi></l>
      <l><hi rend="i">En des Lieux inconnus trouvent de nouveaux Ports.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Sur une Mer nouvelle, où l’industrie éclate,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Ils ne redoutent point les courses du Pyrate.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Les Goufres, les Rochers, les Bancs &amp; les Ecueils,</hi></l>
      <l><hi rend="i">De nos Typhis nouveaux ne sont point les cercueils.</hi></l>
      <l><hi rend="i">La tempeste jamais n’y fait enfler les ondes,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Le calme les retient en leurs couches profondes.</hi></l>
      <l><hi rend="i">L’eau qu’enferme un Etang, ou celle d’un Marais,</hi></l>
      <l><hi rend="i">N’a jamais pû garder une plus douce paix.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Quelque cours qu’au Canal prennent les eaux panchantes,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Il est toûjours aisé d’en poursuivre les pentes.</hi></l>
      <l><hi rend="i">L’Ecluse à divers temps en soûtient le fardeau,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et peut seule regler le mouvement de l’eau.</hi></l>
      <l><hi rend="i">S’il faut qu’il soit rapide, elle en haste la course,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Au moment qu’on la leve au dessous d’une source ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et de mesme qu’on peut le rendre violent,</hi></l>
      <l><hi rend="i">On peut le retarder, quand il faut qu’il soit lent.</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Ces merveilleux Secrets sont d’un profond Génie,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et marquent de LOUIS la puissance infinie,</hi></l>
      <l><hi rend="i">De LOUIS dont le Bras plus grand que l’Univers,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Par son fameux Canal joint ensemble deux Mers,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et qui par ses Travaux, en faveur de la France,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Aux lieux les plus deserts répandant l’abondance,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Sçait conduire à leur fin ses desseins glorieux,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et fait ce que n’ont pû son Pere &amp; ses Ayeux.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Les plus riches Trésors qui naissent vers l’Aurore,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et que l’on joint à ceux que produit le Bosphore,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Transportez par le cours de ce Canal panchant,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Vont sans cesse enrichir les Rives du Couchant.</hi></l>
      <l><hi rend="i">L’Amérique pour nous ne sera plus avare,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Les Indes nous feront leur présent le plus rare,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et les Vaisseaux chargez, au retour de Cadix,</hi></l>
      <l><hi rend="i">De l’une à l’autre Mer rendront ce qu’ils ont pris.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Les Biens qui s’épandront dans toutes les Provinces,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Apportez des Païs des plus éloignez Princes,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Par le secours des Eaux, &amp; celuy du Canal,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Nous feront admirer leur Terroir libéral.</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Qu’on ne nous vante plus ce merveilleux Ouvrage,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Qui fut chez les Troyens le prodige de l’âge,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Où les Dieux ayant pris la forme des Humains,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Donnerent avec l’art le travail de leurs mains.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Ces Ramparts orgueilleux, ces illustres Pergames,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Qui sentirent des Grecs la fureur &amp; les flâmes.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Ces pompeux Ornemens de l’antique Ilion,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Quoyqu’Homere en ait dit, n’estoient que fiction.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Ces Dieux qui de leur temps furent ce que nous sommes,</hi></l>
      <l><hi rend="i">S’estoient par leur renom soustrait au rang des Hommes ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et si la Fable en fit des Braves, des Héros,</hi></l>
      <l><hi rend="i">La gloire n’en brilloit qu’en la pompe des mots.</hi></l>
      <l> <hi rend="i">La Montagne d’Athos, autrefois penétrée,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Ne pût jamais donner une assez libre entrée</hi></l>
      <l><hi rend="i">Aux Vaisseaux dont Xerxés voulut couvrir la Mer,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Soit pour y faire voile, ou qu’il fallut ramer.</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Ce Canal préparé pour la Pompe Romaine,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Qui cousta tant de soins, de travaux &amp; de peine,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et qui devoit de Rome arroser les Ramparts,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Apporta peu de gloire au plus grand des Césars.</hi></l>
      <l> <hi rend="i">La Nature icy cede, &amp; quoy qu’elle s’étonne</hi></l>
      <l><hi rend="i">De recevoir les Loix qu’un vray Héros luy donne,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Elle obeït soudain à ses commandemens,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et soûmet à sa voix jusques aux Elémens.</hi></l>
      <l><hi rend="i">La distance des lieux ne luy fait point d’obstacle.</hi></l>
      <l><hi rend="i">L’eau regorge au Canal comme par un miracle ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et ce qui pût sembler impossible autrefois,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Est aujourd’huy facile au plus puissant des Roys.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Oüy, ce Canal qui doit embellir son Histoire,</hi></l>
      <l><hi rend="i">En éternisera le nom &amp; la mémoire,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et dira que LOUIS triomphant, glorieux,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Est au dessus des Roys, des Césars, &amp; des Dieux.</hi></l>
     </lg>
    </quote>
   </div>
   <div type="article" xml:id="MG-1681-09_13">
    <head>[Lettre de Hanover]</head>
    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1681 [tome 10], p. 13-25.<note resp="author" place="margin">Voir <ref target="MG-1681-08_144">cet article</ref> et <ref target="MG-1681-09_331">cet article</ref> qui relatent ces mêmes divertissements de Hanovre.</note></bibl>
    <p>Je vous fis le dernier mois un fort long détail du Balet champestre dancé à Hanover sous le
     titre de <hi rend="i">la Chasse de Diane</hi>, mais ce fut sans vous rien dire de particulier
     du magnifique Repas qui le préceda. Voicy les Nouvelles que l’on en a reçeuës icy.</p>
    <quote>
     <label>A MONSIEUR DE ***<lb/>À Hanover ce 18. Aoust 1681.</label>
     <p><hi rend="i">Je fais ce que vous voulez ; &amp; pour satisfaire vostre curiosité, je
       continuë le Recit des Divertissemens que l’on donne en cette Cour à la Reyne Mere de
       Dannemark. Hyer 17. de ce mois, on sortit de la Ville sur le soir en fort grande pompe. Sa
       Majesté, les deux Electrices ses Filles, tous les Princes &amp; Princesses, allerent à la
       promenade. Le Cortege estoit de cent Carrosses, tous les Etrangers ayant envoyé les leurs ;
       outre ceux de Son Altesse, &amp; plusieurs autres des Particuliers de la Cour &amp; de la
       Ville. Ce fut comme une espece de Cours depuis le Jardin de Leiné jusqu’à Hernhans. On
       côtoyoit une Allée d’Arbres plantez pour la perspective du grand Théatre, &amp; bordée de
       Soldats de l’un &amp; de l’autre côté. Cette Allée estoit embellie en plusieurs endroits du
       Chifre &amp; de la Couronne de la Reyne, &amp; de plusieurs Piédestaux dans lesquels diférens
       Feux d’artifice estoient renfermez.</hi></p>
     <p><hi rend="i">À huit heures &amp; demie du soir, on fit entrer la Reyne dans le grand Jardin,
       où l’on avoit préparé huit longues Tables tres-bien couvertes, sous les Berceaux, &amp; sous
       de grandes Feüillées faites exprés pour traiter tous ceux qui composoient ce nombreux
       Cortege. Ces Tables contenoient trois cens Couverts. Sa Majesté avec tous ces Princes &amp;
       Princesses, vint descendre au milieu d’un des grands Berceaux, qui s’ouvrit d’abord par un
       des côtez, &amp; fit voir une tres-superbe Feüillée. Elle estoit grande &amp; spatieuse,
       éclairée par plusieurs Lustres &amp; par quantité de Bras d’argent &amp; de vermeil doré,
       &amp; de plusieurs Plaques de mesme matiere. Le Feüillage des quatre côtez estoit meslé d’un
       nombre infiny de Fleurs, &amp; à chacun des quatre côtez il y avoit trois grandes Glaces de
       Miroirs bordez de verdure. Plusieurs rares Tableaux ou Portraits de Dames y paroissoient,
       bordez de la mesme sorte au dessus &amp; aux côtez des Miroirs. Joignez à cela quatre Grotes
       ornées d’un Coquillage choisy. Comme on avoit eu soin de les éclairer, elles faisoient voir
       aux quatre coins de cette Feüillée des Jets d’eau &amp; des Cascades, qui par le bruit de
       leur chute &amp; par leurs boüillons élevez en l’air, divertissoient agreablement l’oreille
       &amp; les yeux des Spéctateurs. C’estoit une invention du S<hi rend="sup">r</hi> Cadar, qui
       eut un fort grand succés.</hi></p>
     <p><hi rend="i">La Table que l’on dressa au milieu de la Feüillée, estoit en forme de cœur,
       &amp; seulement de douze Couverts, les Princes &amp; les Princesses qui estoient de quelque
       Entrée de Balet, ayant la leur sous une autre grande Feüillée, faite le long d’une des aîles
       du Théatre. Elle estoit de quatre-vingts Couverts pour tous les Danceurs, avec Leurs
       Altesses. Aucun d’eux ne se laissa voir dans l’Assemblée, parce qu’on vouloit surprendre la
       Reyne, &amp; toute la Cour. L’Ambigu qui fut servy, estoit ordonné admirablement, &amp; rien
       n’y manqua, ny pour l’abondance, ny pour la délicatesse. Il suffit de dire que le Baron de
       Platen nostre Grand Maréchal s’en estoit meslé, &amp; que cette merveilleuse Feüillée estoit
       son Ouvrage. Tout le monde le connoit pour un Homme aussi intelligent qu’il est magnifique.
       J’oubliois à vous parler du Lambris de la Feüillée, qu’on voyoit remply d’Oranges, de
       Citrons, &amp; de plusieurs autres Fruits meslez avec la verdure.</hi></p>
     <p><hi rend="i">Si-tost que la Reyne se leva de table, la Feüillée s’ouvrit tout d’un coup en
       face, &amp; l’on commença à voir le Théatre du Balet avec sa longue Perspéctive éclairée de
       toutes parts. Les Ombres de la Nuit avoient aussi leur Théatre, sur lequel on les apperçeut
       dans l’éloignement. Un grand Fantôme qu’on vit descendre du Ciel, &amp; qui se plaça au
       milieu des Ombres, les fit disparoistre à son abord. Il estoit remply de Feux d’artifice qui
       firent un fort bel effet. Cependant l’Aurore parut sur un grand Théatre roulant, &amp;
       s’avança peu à peu jusques sur celuy où l’on devoit dancer le Balet. Elle estoit suivie d’un
       Ange de Lumiere du Point-du-Jour, de deux Nymphes portant des Corbeilles pleines de Fleurs,
       &amp; de huit Hérauts qui annonçoient sa venuë au son des Flûtes douces, ausquelles les
       Violons, Clavessins, Basses de Violes, &amp; autres Instrumens, répondoient de la maniere du
       monde la plus agreable. Cette merveilleuse Symphonie accompagna un Concert de Voix qui charma
       d’abord toute l’Assemblée. Ce premier Spéctacle servit de Prologue au Balet de la Chasse de
       Diane, dont on présenta le Sujet à la Reyne &amp; à tous les Princes &amp; Princesses qui
       estoient aupres de Sa Majesté, à l’ouverture de cet éclatant Théatre. La Feste finit par un
       beau Feu d’artifice, qu’une Fusée qui partit du Lieu où la Reyne estoit assise, alla allumer
       à plus de mille pas loin de là. Les Princes &amp; les Princesses qui ont dancé au Balet, se
       sont attirez l’admiration de tout le monde. Tous ces plaisirs ont duré jusques à deux heures
       apres minuit ; &amp; ce somptueux Repas, avec le Balet, &amp; le dédommagement des Champs des
       Particuliers que l’on a gâtez, revient à plus de dix mille Ecus. Vous voyez par là que S.A.S.
       n’épargne rien pour bien divertir Sa Majesté. Tout le Chemin au retour estoit bordé de
       Lumieres, &amp; toutes les Maisons de la Ville illuminées, depuis la Porte de Kalemberg
       jusques au Chasteau. On doit se délasser aujourd’huy à une Comédie intitulée</hi> La Jobin,
      fameuse Devineresse, <hi rend="i">pendant qu’on prépare les Machines pour représenter</hi> Les
      Amours de Jupiter &amp; de Semelé. <hi rend="i">De tous les Divertissemens qu’on a donnez à la
       Reyne, aucun n’a paru plus agreable à tout le beau monde, que la Comédie Françoise, &amp; les
       Balets.</hi></p>
     <p><hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> le Landgrave que l’on attendoit icy, n’y est point encor
       venu. Madame l’Electrice de Saxe a un Train fort magnifique. On se dispose à partir dans
       quelques jours pour aller à Zell, où tout est prest pour y recevoir la Reyne. Je seray de ce
       voyage, &amp; vous rendray compte de ce qui s’y passera.</hi></p>
    </quote>
   </div>
   <div type="article" xml:id="MG-1681-09_25">
    <head>[Siege galant]</head>
    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1681 [tome 10], p. 25-49.</bibl>
    <p>Si le seul récit de ces grandes Festes donne du plaisir à ceux qui ne peuvent s’en former
     qu’une simple idée, jugez, Madame, combien elles doivent divertir quand le Spéctacle occupe les
     yeux, &amp; qu’on est témoin de ce que les plus exactes Relations ne représentent jamais que
     fort imparfaitement. Comme il est des Festes de toute nature, j’ay à vous parler d’une autre,
     dont la nouveauté vous surprendra. Quoy qu’il n’appartienne qu’aux Souverains de faire la
     guerre, des Particuliers n’ont pas laissé d’entreprendre un Siege ; &amp; ce qui vous paroistra
     le plus incroyable, ce Siege a esté formé par des Officiers de vostre beau Sexe. Diverses
     Societez s’estant faites à Die Ville de Dauphiné, pendant la saison du Carnaval, entre des
     Personnes fort considérables, chacune prit le nom d’un Regiment, selon qu’elles crûrent se le
     devoir imposer. On en nomma de Dragons, de Turenne, de Montclar, &amp; d’autres. Ce dernier
     estant demeuré en union, se signala par mille Parties galantes, qui le distinguerent avec
     beaucoup d’avantage. Il portoit le nom d’une Dame de fort grande qualité, Veuve d’un Seigneur
     de Montclar, &amp; proche Parente de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Lesdiguieres. Cette
     Dame, régalant un jour sa Troupe par un Repas magnifique, dit à M<hi rend="sup">r</hi> du Cros,
     qui estoit un Gentilhomme de cette Societé, Petit-Fils d’un Président de Grenoble de ce mesme
     nom, qu’elle avoit résolu d’aller l’assieger avec son Regiment, à Chamarges. C’est une Maison
     qu’il a à un quart-de-lieuë de Die. Ce Gentilhomme luy répondit agreablement qu’il acceptoit le
     défy, &amp; qu’il promettoit de bien s’acquiter de son devoir, pourveu que le Siege se fist
     dans les formes. Cette menace d’un Siege que vouloient faire des Dames, fournit beaucoup de
     matiere à la conversation, mais enfin d’une chose dite en plaisantant, on en fit une affaire
     sérieuse. Le Gentilhomme, en qualité de Gouverneur de la Place, assura qu’il donneroit tout le
     divertissement possible dans sa défence ; &amp; les Dames qui se promirent un fort grand
     plaisir d’une nouveauté de cette nature, donnerent parole d’en entreprendre l’Attaque. La
     Partie ayant esté résoluë, chacun songea à s’y préparer, &amp; depuis le Carnaval jusqu’à
     l’exécution qui fut au commencement de Juin, on ne parla d’autre chose dans toute la Ville. Le
     Gouverneur de Chamarges, (c’estoit le nom que prenoit M<hi rend="sup">r</hi> du Cros) n’oublia
     rien de ce qui pouvoit donner de l’agrément à ce Siege, &amp; pour en augmenter le plaisir en
     le rendant régulier, il emprunta le secours de quelques Officiers de Cavalerie du Regiment de
     Crillon, &amp; de la Compagnie de M<hi rend="sup">r</hi> de Massot, qui estoient alors en
     quartier à Die. Ces Messieurs tracerent d’abord des Fortifications autour de la Place, &amp;
     quoy que l’ouvrage en fust fort leger, on ne laissoit pas d’y voir toute la figure des mieux
     travaillée. On y fit loger ensuite quelques petites Pieces de campagne, que M<hi rend="sup"
      >r</hi> de Ferriol Gouverneur de Die permist qu’on tirast de sa Citadelle. On fit composer
     grand nombre de Feux pour faire l’effet des Bombes, des Grenades, &amp; des Petards, &amp; on
     eut mesme le soin de faire creuser des Mines qui devoient enlever des bagatelles, afin de
     marquer la diversité des Attaques. Toutes ces choses estant disposées, on feignit une Lettre de
     cachet que M<hi rend="sup">r</hi> de Salieres, Commissaire d’Artillerie au Fort de Barraux,
     vestu en Courrier, porta au General Montclar. Elle contenoit un ordre exprés à ce General
     d’assembler ses Troupes pour le Siege de Chamarges, &amp; de prendre tout ce qui luy seroit
     necessaire entre les mains du Trésorier du Périer. (C’estoit une de ces Dames qu’on avoit
     chargée de cet employ.) Dés qu’il eut reçeu cet ordre, il le fit sçavoir aux autres Dames, qui
     devoient estre ses Officiers, &amp; leur ordonna de tenir leurs Compagnies prestes au jour
     qu’il leur seroit assigné. Elles se mirent dans un équipage fort brillant ; mais n’attendez
     point que je vous fasse la description de leur parure. Je vous diray seulement qu’il n’y en
     avoit aucune qui ne portast une Capeline en forme de Casque ombragé de Plumes, une Cravate d’un
     tres-beau Point, attachée par dessous d’un large Ruban ; des Juste-au-corps de diférentes
     couleurs, couverts de galon or &amp; argent, une Epée qui pendoit à un Baudrier en Broderie,
     &amp; une legere Pique à la main, dont le fer estoit doré, &amp; tout le reste garny de Rubans.
     Leurs Soldats estoient de jeunes Messieurs de la Ville proprement vestus, &amp; portant chacun
     une Pique ou un Mousqueton.</p>
    <p>Le jour marqué pour ce Siege estant arrivé, le General fit sonner la Trompete de fort grand
     matin ; &amp; les Troupes éveillées agreablement par ce bruit, furent diligentes à se rendre
     dans une Place qui est devant son Hostel. Là, des Officiers de Crillon, faisant la Charge de
     Major pour Madame Goder qui l’avoit en titre, les rangerent en Bataille. Cette Armée estant
     preste à partir, le General se mit à la teste, &amp; marcha jusques à la Porte de la Ville,
     ayant à ses costez le Capitaine de Gilliers, &amp; l’Intendant Chaluet, deux de ses Dames,
     l’une Femme d’un Conseiller du Parlement de Paris, &amp; l’autre d’un Conseiller de Grenoble.
     On auroit eu peine alors à discerner les Hommes parmy les Dames, tant il paroissoit de fierté
     sur leur visage. Cette petite &amp; galante Armée marcha de la sorte au son des Timbales, des
     Tambours, des Hautbois, &amp; des Trompetes, jusqu’à un endroit hors de la Ville, où le General
     monta sur un superbe Cheval parfaitement bien enharnaché. Les autres Dames qui luy servoient
     d’Officiers, monterent en mesme temps à cheval, &amp; à costé d’elles estoient les
     Gentilshommes, reçeus dés l’abord dans leur Regiment. L’un d’eux portoit un Etendard rouge, à
     franges or &amp; argent, avec ce mot, <hi rend="i">A L’INVINCIBLE</hi>. Leur marche continua
     jusqu’à ce que des Cavaliers l’ayant reconnuë, firent le coup de Pistolet, &amp; se retirerent
     au galop du costé de la Place. Ce fut alors que la feinte commença d’avoir des apparences de
     verité. Le General, comme s’il eust craint quelque surprise, fit promptement mettre pied à
     terre à ses Officiers, rangea toutes ses Troupes en bataille, en fit la reveuë, &amp; apres
     avoir tenu son Conseil de guerre, il envoya un Trompete sommer le Gouverneur de se rendre. Le
     refus qu’il attendoit, l’ayant obligé de se disposer à l’Attaque, il fit avancer cette belle
     Troupe, que tout le feu de l’Artillerie du Gouverneur ne pût ébranler. Cette décharge, dont on
     eust dit qu’elle alloit estre toute foudroyée, ne causa aucun dommage au Party du General ;
     &amp; l’ardeur de ses Soldats paroissant toûjours la mesme, il les fit approcher pour donner
     l’Assaut. Quelque Infanterie que le Gouverneur avoit le long des hayes, rendant l’abord de la
     Place extrémement difficile, on détacha Mesdemoiselles de Chabrieres &amp; de S<hi rend="sup"
      >t</hi>. Auban, Capitaines du Regiment de Dragons, qui firent faire une décharge si à propos,
     que l’Embuscade ne la pouvant soûtenir, se retira dans la Place en confusion. Les avenuës
     estant libres par ce moyen, on avança jusqu’à une Palissade qui alloit estre emportée, si le
     Gouverneur n’eust fait une Mine qui fit reculer les plus avancez. Dans le temps qu’il se tint à
     cette Attaque, on appliqua un Petard à la Porte. Il y accourut, &amp; tâcha de repousser
     Mesdemoiselles de Lautares &amp; d’Ambel, qui commandoient un Détachement de Piquiers pour la
     forcer, &amp; qui estoient soûtenuës par Mademoiselle de Gilliers, Capitaine de Grénadiers, qui
     devoit faciliter l’Attaque.</p>
    <p>Pendant que cette vaillante Troupe s’attachoit à ce Combat, le General qui estoit resté au
     Corps de Bataille avec les Compagnies de Mesdames de Lausaret &amp; de Cleles, &amp; de
     Mesdemoiselles de Chaluet &amp; de Rochefort, pour veiller utilement à ce qui estoit le plus
     necessaire pour ce Siege, prit garde que le Gouverneur avoit négligé un endroit de la Place,
     qui sembloit inaccessible. Il alla le reconnoistre, &amp; l’ayant jugé facile à estre emporté,
     il commanda les Volontaires Massot, Pelicier, &amp; Catelet, Officiers de Crillon, Brignon,
      S<hi rend="sup">t</hi>. Laurens, Maubec, Champqueira, &amp; les deux Soilleres, &amp; leur
     ordonna, sur peine de la vie, d’occuper ce Poste. Ce commandement eut tout le succés qu’on en
     attendoit. Ces Braves estant entrez dans la Place par ce passage, pousserent jusqu’au
     Gouverneur qui estoit encor attaché au Combat avec ces Amazones, &amp; renverserent tout ce qui
     se présenta à eux pour se défendre. Cette surprise, à laquelle il s’attendoit le moins,
     l’étonna de telle sorte, qu’abandonnant tout, il se retira dans le Donjon de sa Place, &amp;
     donna par là une grande facilité au General de faire avancer son Armée victorieuse jusques au
     pied de ses Murs, &amp; d’y planter son Etendard. Comme il avoit de la peine à se confesser
     vaincu, il fit lancer sur les Assaillans ce qui luy restoit de Feux, &amp; eust fait une
     résistance plus opiniâtre, si le General ne l’eust sommé luy-mesme de se retirer, en luy
     promettant une tres-honneste Composition. Des offres si genéreuses l’ayant obligé de
     parlementer, on capitula, &amp; on convint de tous les Articles. Vous jugez bien qu’estant
     acceptez de part &amp; d’autre, on n’eut pas besoin d’Otages pour en assurer l’exécution. On
     mit bas les armes. On se salüa comme Amis. Les Dames raccommoderent ce que l’ardeur du Combat
     avoit causé de desordre à leur parure. On n’entendit plus ny Trompetes, ny Timbales, ny
     Tambours. Les Violons avec les Hautbois, prirent la place de ces Instrumens de guerre, &amp;
     tous les desseins d’attaque &amp; de défence furent changez aussitost en ceux de goûter tous
     les plaisirs qui leur estoient préparez. La belle Maison où se passa cette fameuse Journée,
     estoit bien capable d’en fournir. Elle est bastie dans une Plaine, au confluent de deux
     Rivieres, dont on voit les bords couverts d’une infinité d’Arbres, qui forment de tres-belles
     Promenades. Elle a d’ailleurs tout ce qui peut faire l’ornement d’une Maison de Campagne, comme
     Parterres, Fontaines, Allées, &amp; Vergers. Ce fut dans ces divers Lieux que se dispersa
     confusément une Troupe qui jusque-là avoit observé tant d’ordre. Elle y attendit sans peine un
     magnifique Repas qui fut servy avec beaucoup d’abondance &amp; de propreté. La partie du jour
     que la chaleur rendit la plus incommode, se passa dans la Maison en dances, en jeux, &amp; en
     conversations spirituelles. On proposa des Enigmes, on fit des Inpromptus, on remplit des
     Boutsrimez, &amp; ces diférens plaisirs occuperent agreablement les Dames jusques à l’heure de
     la promenade. Si-tost qu’elle fut venuë, on alla prendre le frais, &amp; la nuit commençant à
     s’approcher, le Gouverneur termina la Feste par une splendide Collation qui fut servie sous un
     grand Berceau, &amp; accompagnée d’une Musique champestre qu’on écouta avec beaucoup de
     plaisir. Apres cela, cette belle Troupe, fort satisfaite d’une si galante reception, retourna à
     Die dans le mesme ordre qu’elle estoit venuë. Elle y entra au bruit des Timbales, des Tambours,
     &amp; des Trompetes, &amp; à la clarté de tant de Flambeaux, qu’on eust crû que le Soleil avoit
     ramené le jour. Le Peuple, attiré par ce Spéctacle, combla d’acclamations l’heureux succés de
     ce Siege ; &amp; l’Armée victorieuse, plus fatiguée des divertissemens que du travail de la
     guerre, ayant rendu ce qu’elle devoit au General qu’elle accompagna jusqu’en son Hostel, alla
     prendre le repos qui luy estoit nécessaire.</p>
   </div>
   <div type="article" xml:id="MG-1681-09_58">
    <head>Le Triomphe de l’Amour. Epithalame</head>
    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1681 [tome 10], p. 58-71.</bibl>
    <p>La Piece qui suit, a esté faite depuis peu de temps à l’occasion du Mariage d’une tres-belle
     Personne. C’est M<hi rend="sup">r</hi> Baugé qui en est l’Autheur. Plusieurs Ouvrages de luy
     vous ont déja fait connoistre la facilité de son Génie.</p>
    <quote>
     <label>LE TRIOMPHE DE L’AMOUR.<lb/>EPITHALAME.</label>
     <lg>
      <l><hi rend="i">L’amour vouloit soûmettre une jeune Rebelle,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Qui bravoit son pouvoir, &amp; défendoit son cœur ;</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Mille Amans soûpiroient pour elle,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Sans pouvoir adoucir son extréme rigueur ;</hi></l>
      <l>  <hi rend="i">Et la Cruelle</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Qui n’écoutoit que sa froideur,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Traitoit leurs soins &amp; leur ardeur</hi></l>
      <l>  <hi rend="i">De pure bagatelle,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et les abandonnoit à leur douleur mortelle.</hi></l>
      <l><hi rend="i">L’Amour au desespoir, les yeux étincelans,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Concevant à la fois cent desseins violens,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Ne respire que la vangeance.</hi></l>
      <l>Je fais trembler, <hi rend="i">dit-il,</hi> le celeste Sejour,</l>
      <l>Et je ne puis vaincre la résistance</l>
      <l>Qu’une simple Mortelle oppose à ma puissance ?</l>
      <l>Il faut qu’avant la fin du jour</l>
      <l> Je punisse son insolence,</l>
      <l> Ou cesse enfin d’estre l’Amour.</l>
      <l><hi rend="i">Un Berger possedoit tout ce qu’il faut pour plaire ;</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Le Berger voyoit la Bergere</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Sur le pied d’Amy simplement.</hi></l>
      <l> <hi rend="i">L’Amour se sert de stratagéme</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Pour venir plus facilement</hi></l>
      <l> <hi rend="i">A bout de la froideur extréme</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Qui le bravoit impunément.</hi></l>
      <l>Des soûpirs indiscrets, des helas je vous aime,</l>
      <l>Ne font, <hi rend="i">dit-il,</hi> qu’effaroucher un cœur</l>
      <l>  À qui l’Amour fait peur.</l>
      <l> Le Berger a toute l’estime</l>
      <l>De l’orgueilleux Objet qui méprise mes Loix ;</l>
      <l>Il faut que l’amitié me preste icy sa voix,</l>
      <l>Et que pour satisfaire au couroux qui m’anime,</l>
      <l>Elle immole à mes vœux cette illustre Victime.</l>
      <l><hi rend="i">Il part au mesme instant, &amp; vole se loger</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Dans le cœur du jeune Berger.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Il y traîne avec luy ses ardeurs les plus vives,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Il s’arme en Dieu vangeur, de redoutables traits,</hi></l>
      <l><hi rend="i">D’impétueux desirs, de flâmes excessives,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et flate son dépit d’un glorieux progrés.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Mais pour ne rien gaster, il voile la Tendresse</hi></l>
      <l><hi rend="i">Du dehors indolent de sa Sœur l’Amitié,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Et cette bonne Déesse</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Pour son Frere s’intéresse,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et du chemin fait au moins la moitié.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Le Berger tout remply du Dieu qui le possede,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Ignore cependant ce que luy veut son cœur,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et suivant le panchant de sa boüillante ardeur,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Sans connoistre son mal, en cherche le remede.</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Un ascendant impérieux</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Porte ses pas en mille lieux.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Tout le Bois retentit du nom de la Bergere ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Il la cherche, &amp; sans bien connoistre ce qu’il sent,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Il court, &amp; la rencontre en un Lieu solitaire,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Nonchalamment assise au bord d’une Onde claire,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Qu’un Zéphire coquet caressoit en passant.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Jadis à son aspect son cœur restoit tranquile,</hi></l>
      <l><hi rend="i">D’aucun trouble jamais il n’estoit agité ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Il ne peut aujourd’huy soûtenir sa Beauté,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Il reste en la voyant, inquiet, immobile,</hi></l>
      <l><hi rend="i">La parole luy manque, &amp; malgré ses desirs,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Un timide respect étouffe ses soûpirs.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Il connoit à l’instant la cause de son trouble,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et mille mouvemens qu’on ne peut exprimer,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Luy disent tous, qu’il faut aimer.</hi></l>
      <l><hi rend="i">À ces refléxions son desordre redouble.</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Si la Bergere eust raisonné,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Elle auroit bientost deviné</hi></l>
      <l><hi rend="i">D’où naissoit l’embaras du Berger qu’elle inspire.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Elle auroit prévenu la suite de ses feux,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Mais la raison, les sens, contr’elle tout conspire,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Et le Berger doit estre heureux.</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Libre encor, &amp; sans défiance,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Elle voit ce nouvel Amant</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Qui triomphe insensiblement</hi></l>
      <l> <hi rend="i">De sa cruelle indiférence.</hi></l>
      <l><hi rend="i">L’Amour insinué jusques aupres du cœur,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Quitte de l’Amitié la nonchalante ardeur,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Il paroist ce qu’il est, il tonne, il intimide,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Et plein du couroux qui le guide,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Il porte par tout la terreur.</hi></l>
      <l> <hi rend="i">La jeune Bergere surprise,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Tâche, mais un peu tard, de suivre sa franchise.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Fierté, dédain, mépris, viennent à son secours,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Que dira-t-on s’en mesle, &amp; réveille l’Audace,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Qui veut conserver une Place,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Dont les Dehors sont tous occupez des Amours.</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Le Cœur dans ce desordre extréme</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Souffre tout ce qu’on peut souffrir ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Le Berger à ses yeux sans cesse vient s’offrir,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Digne d’estre aimé comme il aime.</hi></l>
      <l> <hi rend="i">L’Estime parle en sa faveur,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et par mille conseils fortement sollicite</hi></l>
      <l><hi rend="i">De subir le pouvoir de l’aimable Vainqueur</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Dont elle vante le mérite.</hi></l>
      <l> <hi rend="i">La Raison d’un autre costé</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Dit que c’est assez résisté,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Qu’on doit appréhender un Vainqueur qu’on irrite,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Que c’est en vain qu’on se défend,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Que l’Amour en tous lieux est toûjours triomphant,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et que l’heure d’aimer est une heure prescrite</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Que personne n’évite.</hi></l>
      <l> <hi rend="i">La Liberté presque aux abois,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Avec une mourante voix,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Presse le Cœur de se défendre.</hi></l>
      <l>Veux-tu me voir périr, <hi rend="i">dit-elle,</hi> &amp; par ma mort</l>
      <l> Estre aussitost réduit en cendre ?</l>
      <l>Fais pour me conserver un génereux effort.</l>
      <l> Tu sçais combien je possede de charmes,</l>
      <l>Tu les goûtes encor, &amp; peux les conserver.</l>
      <l>Tâche à vaincre l’Amour, luy seul peut t’en priver,</l>
      <l> Et t’accabler de larmes.</l>
      <l> Mon Ennemy doit-il avoir pour toy</l>
      <l> Plus de douceurs que moy ?</l>
      <l><hi rend="i">À ces mots, la Fierté, l’Orgueil, l’Indiférence,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Suivant l’Audace &amp; le Mépris,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Enlevent des Dehors de tres-grande importance,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Que les Amours avoient surpris.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Doux Yeux, tendres Soûpirs, cedérent à l’Orage,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">La Fierté les dissipa tous.</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Ce succés enfle son courage,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Et chatoüille son vain couroux.</hi></l>
      <l><hi rend="i">L’Amour plein de dépit, &amp; boüillant de colere,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">S’oppose à cette Teméraire ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Il la met en déroute, &amp; ralliant les Siens,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Il pousse ses progrés, &amp; court à la Victoire.</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Tout conspire à sa gloire,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Le Mépris est dans les liens,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Et l’Audace étoufée</hi></l>
      <l><hi rend="i">Eleve par sa mort un illustre Trophée</hi></l>
      <l><hi rend="i">Au Dieu qui la surmonte, &amp; dont tout suit les Loix.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Ce bonheur impréveu jette par tout la crainte ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">En vain les Ennemis ont recours à la feinte,</hi></l>
      <l><hi rend="i">La Fierté ne peut plus résister aux Exploits</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Du Vainqueur qui la presse ;</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Et l’Indiférence aux abois</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Expire aux yeux de la Tendresse,</hi></l>
      <l>  <hi rend="i">Et la Rigueur</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Abandonne le Cœur</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Au pouvoir du Vainqueur.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Il entre triomphant dans cette belle Place,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Il étouffe d’abord l’Insensibilité,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Un douce tendresse en chasse</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Les fiers mépris qu’y fit régner l’Audace ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et le Cœur trop content de sa captivité,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Ne chérit plus la Liberté.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Pleine du doux plaisir d’aimer &amp; d’estre aimée,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">La jeune Bergere animée</hi></l>
      <l><hi rend="i">Des violens transports qui pressoient son Héros,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Sacrifie à l’Amour une Pudeur critique,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Dont l’éloquence chimérique</hi></l>
      <l><hi rend="i">Le dépeignoit un Monstre ennemy du repos ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Desormais sans scrupule elle aime, &amp; l’ose dire,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Elle entend soûpirer, elle-mesme soûpire.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Ce subit changement étonne avec raison ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">L’Amour pour maintenir les droits de son Empire,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Et prévenir la trahison,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Met l’heureux Berger qu’il inspire</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Chez la Bergere en garnison.</hi></l>
     </lg>
    </quote>
   </div>
   <div type="article" xml:id="MG-1681-09_77">
    <head>Querelle de Paris, et de la Province</head>
    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1681 [tome 10], p. 77-102.</bibl>
    <p>L’ingénieux Dialogue que vous allez voir, servira de preuve à ce que je vous dis. Il est du
     Berger Fleuriste, &amp; fait pour une belle Provinciale, venuë à Paris depuis peu de temps.</p>
    <quote>
     <label>QUERELLE DE PARIS, ET DE LA PROVINCE.</label>
     <quote>
      <label>LA PROVINCE.</label>
      <p>Que je suis à plaindre ! J’ay perdu ce que j’avois de plus beau &amp; de plus aimable ; ce
       qui faisoit mes delices &amp; ma gloire, &amp; ce qui m’attiroit le cœur &amp; les yeux de
       tout le monde. Je ne suis plus présentement qu’une malheureuse Décriée, dont les galans
       Hommes ne font plus d’état, qu’ils jugent indigne de leur attachement, &amp; qu’ils
       abandonnent &amp; fuyent de toutes parts. Que feray-je pour me remettre en honneur ? Par quel
       avantage réparer ma perte ? Et d’où attendre le rétablissement de mon bonheur, ou la
       consolation de mon infortune ?</p>
      <quote>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Cloris, belle Cloris, ne reviendrez-vous pas ?</hi></l>
        <l><hi rend="i">Sans vous, helas, je suis sans appas &amp; sans lustre,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Et de moy tout le monde est las.</hi></l>
        <l><hi rend="i">Avec vous on me traite &amp; d’aimable, &amp; d’illustre ;</hi></l>
        <l><hi rend="i">De grace, rendez-moy mon lustre &amp; mes appas.</hi></l>
       </lg>
      </quote>
     </quote>
     <quote>
      <label>PARIS.</label>
      <p>Que tes désirs sont injustes, &amp; tes plaintes importunes ! Eh, quoy ? Auroit-il esté
       raisonnable que Cloris que les Dieux n’ont renduë si belle &amp; si parfaite, que pour faire
       admirer leur puissance, &amp; adorer leur bonté, eust esté cachée toute sa vie aux yeux du
       beau &amp; du grand monde, sans qu’elle parust jamais sur le Théatre de la gloire, &amp; dans
       les lieux où l’on sçait donner le prix qui est deû à toutes choses ? Comment l’aveugler assez
       pour croire que cette sage Personne, apres avoir languy dans ton sein depuis tant d’années,
       se remette de nouveau sous ton imprudente conduite, &amp; retourne s’exposer volontairement
       au martyre que tu luy faisois soufrir chaque jour ?</p>
      <quote>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Si tu la hais, tu peux demander sa présence.</hi></l>
        <l><hi rend="i">Mais l’aimes-tu ? croy-moy, desire son absence,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Car enfin rien ne manque en mon heureux sejour.</hi></l>
        <l><hi rend="i">C’est celuy de la mode &amp; de la bienséance,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Du beau port, du bel air, des beaux mots, du beau tour,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Des jeux, des ris, &amp; de l’amour,</hi></l>
        <l><hi rend="i">De la douceur, &amp; de la complaisance ;</hi></l>
        <l><hi rend="i">Au lieu que l’on ne trouve en ta plus noble Cour,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Que rudesse, qu’orgueil, &amp; beaucoup d’ignorance.</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Apres cela, t’attendre à son retour,</hi></l>
        <l><hi rend="i">N’est-ce pas te flater d’une folle espérance ?</hi></l>
       </lg>
      </quote>
     </quote>
     <quote>
      <label>LA PROVINCE.</label>
      <p>Cruel, est-ce ainsi que tu console une Infortunée à qui tu as ravy la meilleure partie de
       son bien, &amp; n’y auroit-il pas plus de genérosité à la plaindre qu’à l’insulter ? Quel
       défaut as-tu remarqué dans Cloris qui te fasse blâmer ma conduite, &amp; quelles choses ne
       sçait-elle pas qui te porte à m’accuser d’ignorance ? Ne l’ay-je pas élevée avec toute la
       grace &amp; toute la politesse possible ? N’ay-je pas remply son esprit de toutes les
       lumieres qui le pouvoient embellir, &amp; n’est-ce pas l’élever autant que je dois, &amp;
       rendre justice à son mérite, de la priser un peu moins que les Divinitez, &amp; beaucoup plus
       que tout ce qui est mortel ? Mais, dis-moy, toy qui présume si fort de ta suffisance, comment
       te laveras-tu de la faute que tu as faite, de ne luy avoir pas épargné l’incommodité d’un
       long voyage pendant d’insuportables chaleurs, en amenant, pour la voir &amp; l’admirer où
       elle estoit, tout ce grand monde dont tu tires tant de vanité, &amp; qui te rend insolente
       dans tes avantages ? As-tu jamais eu sujet de me reprocher des incivilitez si honteuses &amp;
       si grossieres ?</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>PARIS.</label>
      <p>Quoy, pauvre Etourdie, tu ne t’es donc pas aperçeuë que le chagrin que tu apportois chaque
       jour à cette admirable Personne, par les complimens importuns, par les cerémonies
       contraintes, par les libertez badines, par les assemblées confuses, par les conversations
       ennuyeuses, &amp; par toutes les affectations ridicules, a poussé enfin sa patience à bout,
       &amp; l’a obligée de s’exposer a toutes les fatigues du voyage dont tu la plains, pour te
       fuir, pour mettre son esprit en repos, &amp; pour trouver aupres de moy un azile assuré
       contre l’odieux usage de tes sotes &amp; ridicules maximes ? J’avouë qu’il y a sujet de
       s’étonner qu’elle ne se ressente pas de tes defauts ordinaires, &amp; qu’on ne remarque rien
       en elle qui tienne de ton air &amp; de tes façons, apres avoir succé ton lait, &amp; pris son
       éducation dans ton sein ; mais c’est sans-doute par miracle seulement qu’elle est autre que
       toutes les Personnes que tu éleves ; &amp; elle ne doit jamais te revoir, si elle veut
       empescher que tes mauvais exemples ne fassent enfin sur elle des impressions desavantageuses
       à ses loüables &amp; nobles façons de parler, d’agir, &amp; de paroistre par tout avec
       succés.</p>
      <quote>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Amour, qui bien souvent avec elle se jouë,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Luy disoit encor hyer tout-bas,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Cloris, vous avez sçeu vous tirer de la bouë,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Et tout le monde vous en louë ;</hi></l>
        <l><hi rend="i">Donnez ordre à n’y rentrer pas,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Vous feriez tort à vos appas.</hi></l>
       </lg>
      </quote>
     </quote>
     <quote>
      <label>LA PROVINCE.</label>
      <p>Si j’ay sçeu l’amener jusqu’à sa dix-huitiéme année, sans qu’elle ait pris aucune habitude
       que ta critique puisse condamner ; maintenant qu’elle est dans un âge moins tendre, je la
       conduiray plus loin, sans qu’elle coure de risque ; &amp; si tu en doutes, tu n’as qu’à me la
       rendre pour en voir l’épreuve, puis que d’ailleurs tu ne peux sans injustice retenir un bien
       qui m’appartient, &amp; que je destine à me servir de modelle, pour élever desormais toutes
       les autres Personnes de qualité, dont le Ciel confiera la nourriture à mes soins.</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>PARIS.</label>
      <p>Je te le dis encor une fois, ne t’attens point à son retour. Tes persécutions l’ont forcée
       de te quitter, &amp; mes douceurs m’ont fait mériter le choix de sa retraite. Je la garderay
       avec plus d’exactitude que les Troyens ne garderent l’Image de la Déesse, à qui les Destins
       avoient attaché l’heureuse fortune de leur Ville. Tu sçais la maniere dont tu l’as nourrie ;
       profite de ta mémoire s’il t’est possible ; mais je seray bien trompé, si l’on voit jamais
       sortir de tes mains une autre Personne aussi accomplie qu’elle. Pour moy qui mets chaque jour
       de jeunes Merveilles au monde, je me tiendrois bien glorieux si celle-là me devoit les soins
       de son éducation. Tu te flates de cet avantage. (Je me trompe, il ne t’est pas deub.) Elle
       n’en est redevable qu’au Ciel, qui a joint aux charmes dont il l’a pourveuë, un esprit noble,
       grand, éclairé, &amp; incapable des moindres fautes.</p>
      <quote>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Ainsi de la Nature elle tient sa beauté ;</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Les Graces furent ses Nourrices,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Les Vertus ont reglé ses mœurs &amp; sa bonté.</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Province, quels sont tes services ?</hi></l>
       </lg>
      </quote>
     </quote>
     <quote>
      <label>LA PROVINCE.</label>
      <p>Dieux, souffrirez-vous que ce méchant, apres m’avoir ravy ce que j’avois de plus prétieux,
       m’oste encor un honneur qui m’est si légitiment acquis ? Accordez-moy, de grace, assez de
       force pour tirer vangeance de ses outrages, ou punissez-le vous-mesme de son injustice &amp;
       de son envie.</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>PARIS.</label>
      <p>Les Dieux n’ont point d’oreilles pour les prieres que la Colere leur adresse ; &amp; puis
       quand ils t’écouteroient favorablement, il me seroit facile de me consoler de tous les maux
       qu’ils me feroient endurer, pourveu qu’ils me laissassent la belle Cloris,</p>
      <quote>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Cloris, dont l’aimable présence</hi></l>
        <l><hi rend="i">Pourroit enchanter la souffrance,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Cloris, dont…</hi></l>
       </lg>
      </quote>
     </quote>
     <quote>
      <label>LA PR. <hi rend="i">l’interrompant.</hi></label>
      <p>Que tu es ingénieux dans tes malices ! Tu feins sans-doute d’avoir beaucoup d’estime pour
       elle, afin d’augmenter mon déplaisir, en me représentant avec adresse l’importance de ma
       perte.</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>PARIS.</label>
      <p>Pour te faire voir ton erreur &amp; ma franchise, je te jure que si j’estois réduit à la
       fâcheuse necessité de te la rendre, ou de perdre ce que j’ay de plus beau &amp; de plus
       brillant, lors que je me montre au Cours dans mes jours de parade, je ne balancerois point
       dans mon choix. Je sacrifierois toutes choses pour la conserver,</p>
      <quote>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Et je croirois dans cette seule Blonde</hi></l>
        <l><hi rend="i">Avoir plus de vertus, de graces, &amp; d’attraits,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Que je n’en eus jamais,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Et que n’en a tout le reste du monde.</hi></l>
       </lg>
      </quote>
     </quote>
     <quote>
      <label>LA PROVINCE.</label>
      <p>Helas, que la nature du Bien est étrange ! On ne le connoist jamais mieux que lors qu’on en
       est privé.</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>PARIS.</label>
      <p>Tu vois neantmoins que je connois assez bien celuy que mon heureuse fortune me fait
       posseder. A la verité pendant qu’il estoit à toy, mes charmes n’aprochoient pas des tiens ;
       &amp; à la premiere contestation que nous aurions euë ensemble sur le prix de la Beauté,
       j’aurois reconnu qu’il t’apartenoit.</p>
      <quote>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Mais tout cede aujourd’huy sur la terre &amp; sur l’onde</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Aux charmes dont je suis pourveu.</hi></l>
        <l><hi rend="i">Cloris n’a rien d’égal, Cloris est sans seconde,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Rien de si beau n’a jamais esté veu.</hi></l>
       </lg>
      </quote>
     </quote>
     <quote>
      <label>LA PROVINCE.</label>
      <p>Ingrat, tu m’en as l’obligation, &amp; il seroit de ton devoir de la reconnoistre.</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>PARIS.</label>
      <p>Cà, je le veux, parlons d’accommodement. Quelle reconnoissance prétens-tu me demander ? Je
       te donnerois volontiers douze de mes plus aimables Nymphes. Neantmoins, comme je sçay,
       qu’encor qu’elles ne fussent pas des plus belles, ny des plus spirituelles, elles ne laisseroient pas de t’attirer beaucoup
       de plaisir &amp; d’honneur ; il vaut mieux ce me semble pour ton avantage, que je t’en offre
       vingt-cinq du second rang, que douze du premier.</p>
      <quote>
       <lg>
        <l>  <hi rend="i">Combien tant de Beautez</hi></l>
        <l>  <hi rend="i">Feront de tous costez</hi></l>
        <l>  <hi rend="i">Retentir tes loüanges !</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Combien de Vers &amp; de Portraits</hi></l>
        <l><hi rend="i">Se feront de leur air, de leur teint, de leurs traits !</hi></l>
        <l><hi rend="i">Peintres, Rimeurs, Galans, les prendront pour des Anges.</hi></l>
       </lg>
      </quote>
     </quote>
     <quote>
      <label>LA PROVINCE.</label>
      <p>Ah piquant Railleur, tu m’accuses de mauvais goust. Je l’ay aussi fin que toy. Il n’y a
       point de milieu, je veux ou Cloris, ou rien.</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>PARIS.</label>
      <p>Hé bien, que rien te demeure, puis que tu ne veux point démentir ta mauvaise coûtume de
       passer sans cesse aux extrémitez, &amp; de faire toûjours l’absoluë &amp; l’opiniastre. Pour
       moy je garderay ta Cloris, qui me tiendra lieu de tout. Apres un partage si juste, &amp; si
       proportionné à nos mérites,</p>
      <quote>
       <lg>
        <l> <hi rend="i">Il nous siéroit mal d’estre en guerre,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Et dans un temps encore, où nostre Grand LOUIS</hi></l>
        <l> <hi rend="i">A, par ses Exploits inoüys,</hi></l>
        <l>  <hi rend="i">Mis la paix par toute la Terre.</hi></l>
       </lg>
      </quote>
     </quote>
     <quote>
      <label>LA PROVINCE.</label>
      <p>N’espere pourtant point de repos, que je ne revoye Cloris dans mon sein. Tu me la rendras
       par force, si la douceur n’obtient rien de toy. Je t’investiray de toutes parts, &amp; te
       presseray de telle maniere qu’il faudra enfin que tu me fasses justice.</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>PARIS.</label>
      <p>Je t’assure que nous n’aurons point de diférend pour la justice que tu me demandes, car
       pour te la faire toute entiere, j’auray toûjours tres-mauvaise opinion de toy ; &amp; quant à
       la belle Cloris, comme je suis persuadé qu’elle ne me sçauroit quitter qu’avec peine, si je
       la laisse jamais aller, ce ne sera pas sans résistance. Mais, adieu, console-toy, si tu le
       peux,</p>
      <quote>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Tandis qu’avec l’adorable Cloris</hi></l>
        <l><hi rend="i">Je te prendray pour l’objet de nos ris,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Qu’on me verra triompher avec elle</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Des Beautez de tout l’Univers,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Et qu’on dira par tout, sur nos charmes divers,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Ah, que Paris est beau ! Dieux, que Cloris est belle !</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Puisse leur union devenir eternelle.</hi></l>
       </lg>
      </quote>
     </quote>
     <quote>
      <label>LA PROVINCE.</label>
      <p>L’Insolent me brave. Il se retire tout glorieux de mon illustre dépoüille, &amp; j’ay le
       cruel déplaisir d’en estre maltraitée de toutes façons. Hélas ! à qui auray-je recours dans
       mon malheur ? Cloris a peut-estre de l’aversion pour moy ; les Personnes qui se piquent de
       bel esprit ont toûjours paru me mépriser, &amp; les grandes Divinitez sont aujourd’huy
       sourdes à mes vœux. Je ne connois que le temps dont je puisse esperer de l’assistance ; mais
       qu’il est lent dans tout ce qu’il fait, &amp; que ses remedes sont éloignez pour des maux
       présens !</p>
      <quote>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Dieu léger, qui prens soin de ramener les Fruits,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Les beaux Jours, les Zéphirs, les Jasmins, &amp; les Roses ;</hi></l>
        <l><hi rend="i">Si tu prenois pitié de mes cruels ennuis,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Tu quitterois le soin de tant de choses,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Et pour me vanger de Paris,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Tu me ramenerois promptement ma Cloris.</hi></l>
       </lg>
      </quote>
     </quote>
    </quote>
   </div>
   <div type="article" xml:id="MG-1681-09_103">
    <head>[Cerémonies faites à Chaumont en Vexin]</head>
    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1681 [tome 10], p. 103-138.</bibl>
    <p>Apres le plaisir que doit vous avoir causé cette galante Querelle, je croy, Madame, que vous
     voudrez bien soufrir que j’entre dans une matiere toute sérieuse. Je m’en flate d’autant plus,
     que ce qui regarde la Religion, vous est toûjours tres-considérable, &amp; que je sçay qu’en
     plusieurs rencontres, des Cerémonies de pieté vous ont attirée en beaucoup de Lieux, où vous
     n’avez pû vous cacher parmy la foule. Celles qui ont esté faites à Chaumont, Ville du Véxin
     François, pour un Corps Saint qu’on y transféra dans les derniers jours du mois de Juillet,
     méritent sans doute que vous en soyez instruite. La Lettre qui suit vous en fera sçavoir le
     détail. Elle est d’un Particulier à une Dame de ses Amies, &amp; quoy que tombée un peu tard
     entre mes mains, elle n’a pas moins dequoy satisfaire vostre curiosité. La Relation est
     tres-exacte, &amp; l’on n’y peut rien souhaiter de plus pour l’ordre des circonstances. Vous
     verrez d’abord que feu M<hi rend="sup">r</hi> de Monceaux a beaucoup contribué à ce qui a donné
     lieu aux Solemnitez qu’elle nous explique ; &amp; pour rendre à sa mémoire la justice qu’on luy
     doit, il est à propos de vous le faire connoistre. Ce Gentilhomme, mort le 31. d’Octobre de
     l’année derniere, âgé de 42. ans, estoit d’une Noblesse des mieux confirmées. Il s’appelloit
     Gilles-Odo de Charron, Seigneur de Monceaux lez-Paris, Rucourt, Liencourt, &amp; tiroit son
     origine des anciens Fondateurs de la Ville d’Amiens, que M<hi rend="sup">r</hi> de Charron de
     Monceaux son Grand-Pere, dans l’Histoire qu’il a faite de l’Antiquité de la France &amp; de ses
     Rois, depuis le commencement du Monde, dit avoir esté bastie par une Légion de Soldats Grecs.
     Leur Chef portoit le nom de Charron, &amp; c’est de luy que la Famille de M<hi rend="sup"
      >r</hi> de Monceaux est descenduë. Du costé de Dame Anne de Champhuon sa Mere, il estoit venu
     de Messire Gilles de Champhuon, Seigneur du Ruisseau, Conseiller d’Etat, Fils d’un Chancelier
     d’Ecosse sous la Reyne Marie Stüart. Le premier employ qu’il eut, fut celuy d’Enseigne
     Colonelle dans le Regiment du Roy, lors de sa creation. On le fit en suite Lieutenant, &amp;
     puis Capitaine dans le mesme Regiment. Il estoit Ecuyer de la Grande Ecurie, &amp; Valet de
     Chambre ordinaire de Sa Majesté, laquelle en considération de trente années de services aupres
     de sa Personne, &amp; de ceux qu’avoient rendus ses Ancestres aux Roys ses Prédecesseurs depuis
     plus de 380. ans successivement de Pere en Fils, &amp; sans aucune interruption, c’est à dire,
     depuis le Roy Philippes le Hardy Fils de S<hi rend="sup">t</hi>. Loüis, a eu la bonté de
     conserver cette Charge de Valet de Chambre à sa Famille, l’ayant renduë au Pere Jérôme de
     Monceaux, Vicaire des Capucins de Meudon son Frere, qui l’avoit précedé dans l’exercice de la
     mesme Charge avant qu’il eust renoncé au monde, pour en disposer par luy en faveur des Filles
     de feu M<hi rend="sup">r</hi> de Monceaux. Comme il n’a laissé aucuns Enfans mâles, on peut
     dire qu’il est le dernier de son Nom, &amp; de sa Famille, (alliée à celles de Boulainvilliers,
     d’Alincourt, &amp;c.) le Pere Jérôme Capucin, &amp; Messire Jacques de Charron, Seigneur de
     Liencourt, Chanoine du Royal Chapitre de S<hi rend="sup">t</hi>. Quentin, ses deux Freres,
     estant dans l’Etat Ecclesiastique. Voila, Madame, ce qui m’a paru devoir préceder la Relation
     que vous allez lire.</p>
    <quote>
     <label>A MADAME DE *** À Chaumont ce 8. Aoust 1681.</label>
     <p><hi rend="i">Vous vous plaindriez sans doute de ma négligence, si je diférois à vous faire
       part de ce qui s’est fait icy depuis quelques jours pour une Solemnité qui ne pouvoit estre
       plus éclatante. Avant que d’entrer dans ce détail, je dois vous faire sçavoir que nous avons
       un Convent de Religieuses de Sainte Elizabeth du Tiers-Ordre de S<hi rend="sup"
       >t</hi>. François, qui est dans tout le Païs en une fort grande estime. L’affection que feu
        M<hi rend="sup">r</hi> de Monceaux avoit pour cette Maison, dans laquelle quatre de ses
       Sœurs ont pris l’Habit, &amp; dont Madame de Boulainvilliers sa Cousine est Prieure,
       l’obligea il y a quelques années d’unir son crédit à celuy du Pere Jerôme de Monceaux
       Capucin, son Frere, pour obtenir un Corps Saint à ces vertueuses Filles. Ainsi ce Pere ayant
       esté envoyé à Rome, agit puissamment aupres de Sa Sainteté, afin qu’il luy plust de luy
       accorder quelques Reliques considérables. Ses prieres &amp; ses poursuites furent employées
       si heureusement, qu’il obtint le Corps entier de Sainte Fortunée Vierge &amp; Martyre, Fille
       de Fortuné Colonel Romain, qui à l’âge de vingt deux ans a donné sa teste pour la Foy l’an de
       grace 297. Cela est justifié par l’Ecrit que l’on a trouvé dans son Tombeau sur du cuivre,
       avec une Fiolle de son sang. Ce Corps fut apporté jusqu’icy par les soins du mesme Pere, qui
       prit en suite celuy de faire faire une Châsse digne d’enfermer ce riche Trésor. Toutes choses
       ayant esté préparées par les ordres de Sa Majesté ; &amp; la Reyne, Monsieur, Madame la
       Comtesse de Bethune, &amp; d’autres Personnes, ayant bien voulu contribuer à ce qui estoit
       necessaire pour rendre la Cerémonie plus solemnelle ; elle commença le Vendredy 25. de
       Juillet, apres que le Pere de Monceaux, selon la Commission qu’il avoit reçeuë de M<hi
        rend="sup">r</hi> l’Archevesque de Roüen, eust mis le Corps de la Sainte dans la Châsse où
       on le voit à présent. Elle est longue de cinq pieds &amp; demy, doublée de Brocard d’or,
       ainsi que le Matelas &amp; l’Oreiller, &amp; embellie de vingt Cristaux, qui laissent voir la
       Sainte Martyre vêtuë &amp; coifée à la Romaine. Elle est habillée d’une Etofe à fond
       d’argent, avec des Fleurs couleur de feu, &amp; sous cet Habit elle en porte un autre d’un
       Brocard d’or à grand ramage. Tous ses Vestemens, aussi bien que sa Coifure, sa Couronne,
       &amp; ses Souliers, brillent d’une infinité de Diamans &amp; de Perles. Sa teste est entiere,
       &amp; à sa grosseur il est aisé de juger qu’elle estoit de grande taille. Elle a presque
       encor toutes ses dents, &amp; les ossemens de ses pieds &amp; de ses mains paroissent au
       travers de ses Souliers &amp; de ses Gands, ce qui donne beaucoup de devotion à tous ceux qui
       la regardent. Tous les Ossemens de ce Saint Corps ayant esté mis en ordre par le Pere de
       Monceaux, en présence de deux habiles Chirurgiens de la Ville, il mit sur la Châsse le Sceau
       du Vicariat de Pontoise, &amp; la ferma avec deux Clefs dorées, dont il donna l’une à la
       Prieure, &amp; l’autre à l’aînée de ses Sœurs, Religieuse dans ce Monastere. En suite il la
       conduisit de grand matin</hi> incognito <hi rend="i">ce mesme jour 25. Juillet, en l’Abbaye
       de Gomerfontaine, d’où toutes les Pensionnaires vinrent au devant fort loin donner le Dais à
       la Sainte. Elle fut reçeuë par Madame de Grancey, Sœur de M<hi rend="sup">r</hi>
       l’Archevesque de Roüen, qui en est Abbesse, ce Pere l’ayant mise en dépost entre ses mains,
       par un Discours qu’il luy fit. Cette Abbesse qui estoit à la Grille, la Crosse à la main,
       accompagnée de Mesdames de Grancey ses Niéces, &amp; de toute sa Communauté, répondit d’une
       maniere pleine de respect envers la Sainte, &amp; de reconnoissance envers celuy qui vouloit
       bien luy confier ce Trésor, en attendant qu’on vinst l’enlever avec les honneurs qu’il
       méritoit. En mesme temps elle commença d’entonner le</hi> Te Deum, <hi rend="i">qui fut
       chanté par le Chœur &amp; par les Orgues. L’Eglise de Gomerfontaine estoit tenduë depuis le
       haut jusqu’au bas de tres-belles Tapisseries ; &amp; l’Argenterie qui ornoit l’Autel, ne
       pouvoit estre plus riche, ny en plus grand nombre. Au milieu de cette Eglise estoit un Lit de
       parade fort haut &amp; fort large, dressé en maniere de Lit d’Ange, avec un Reposoir couvert
       d’un Tapis de Satin en broderie d’or &amp; d’argent, sur lequel on mit la Châsse. Comme elle
       est fort magnifique, &amp; presque toute à jour, elle brilloit avec grand éclat. Tous ceux
       qui devoient servir à la transporter, s’estant rendus à Gomerfontaine, la Procession commença
       sur les trois heures. Voicy dans quel ordre. Apres un fort beau Discours que l’on fit sur ce
       sujet, M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Villetartre qui officioit, benit la Baniere de la
       Sainte, &amp; la mit entre les mains de l’Hermite de S<hi rend="sup">t</hi>. Eutrope pour la
       porter. Cela estant fait, il se plaça autour de la Châsse avec tout le Clergé, chanta
       quelques Hymnes, &amp; sitost qu’il eut finy, quatre Trompetes du Roy sonnerent la marche. La
       Baniere dont je viens de vous parler, qui estoit un tres-superbe Etendard, où l’on avoit
       peint la Sainte environnée de Trophées, fut la premiere qu’on vit avancer. Celles des Villes,
       &amp; de tous les Villages des environs, paroissoient en suite, &amp; apres elles, toutes les
       Croix des Paroisses. Elles precédoient une Compagnie nombreuse de Filles vêtuës de blanc, qui
       représentoient la pureté de la Sainte, &amp; que l’on voyoit suivies de plusieurs Anges vêtus
       magnifiquement, &amp; sur les Habits desquels il sembloit que la Broderie voulust disputer le
       prix aux Diamans &amp; aux Perles. Chacun d’eux avoit une Couronne de Fleurs sur la teste.
       Sitost qu’ils eurent passé, l’on apperçeut sur deux lignes deux Compagnies également lestes.
       Toutes deux marchoient Tambours batants &amp; Enseignes déployées, l’une de jeunes Gens
       mariez, &amp; l’autre toute de Garçons, les uns &amp; les autres tres-bien armez, &amp; fort
       proprement vêtus. La derniere avoit en teste M<hi rend="sup">r</hi> Carpentier, &amp; pour
       Lieutenant, M<hi rend="sup">r</hi> Padet, Fils du Président de l’Election de Chaumont. Cette
       Infanterie faisoit paroître tant d’ordre, &amp; de discipline si bien reglée, qu’on eust dit
       que ceux qui la composoient, avoient passé toute leur vie à l’Armée. Derriere eux estoient de
       jeunes Enfans habillez à la Romaine, pour représenter la Nation d’où la Sainte estoit. Les
       Recolets de Chaumont &amp; de Trie-Chasteau suivoient cette Troupe, &amp; marchoient devant
       les Mathurins Réformez, tant de Calloy, que de Nostre-Dame de Liesse de Gisors. Apres ces
       derniers venoient des Gentilshommes à cheval, habillez à la Romaine, en maniere de
       Hérauts-d’armes. Leurs Habits estoient fort riches, &amp; ils tenoient tous des Palmes
       garnies de Rubans couleur de feu. Les Fils de M<hi rend="sup">r</hi> de Liencourt estoient de
       ce nombre. Ils avoient pour Chef un jeune Parisien, d’une majesté charmante. Son Equipage
       estoit magnifique, tant pour son Habit &amp; la Housse de son Cheval, que pour son Capot,
       tout garny de Plumes &amp; de Pierreries. Ces Hérauts estoient suivis de quatre Trompetes du
       Roy qui alloient devant la Châsse. Les Plumes &amp; les Aigretes mises au dessus des
       Vases-dorez qui en faisoient l’ornement, luy donnoient beaucoup d’éclat. Elle estoit portée
       par huit Apostres couronnez de Fleurs, ayant de tres-belles Aubes avec de grandes Echarpes.
       Huit autres qui devoient les relever, marchoient à costé de ces premiers, &amp; portoient de
       gros Flambeaux de Cire blanche Des quatre coins de la Châsse pendoient des Echarpes en
       broderie, que tenoient autant de Diacres, l’un desquels estoit M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé
       de Liencourt, Chanoine de S<hi rend="sup">t</hi>. Quentin, Frere du Pere de Monceaux. Tous
       les Ecclesiastiques des environs venoient en suite, &amp; cette marche estoit terminée par
       les Officiers de la Cerémonie, dont le principal estoit M<hi rend="sup">r</hi> de
       Villetartre. C’est un Homme de qualité, Seigneur de tres-belles Terres, qui employe tout son
       Bien à faire établir des Missions, &amp; à secourir les Pauvres. M<hi rend="sup"
       >r</hi> Dorival Curé, qu’on avoit fait Maistre des Cerémonies, estoit toûjours sur les aîles,
       aussi-bien que le Pere de Monceaux, qui ne cessoit point de donner ses ordres pour empescher
       la confusion. Douze Hommes bien faits, armez chacun d’une Pertuisane, &amp; commandez par
        M<hi rend="sup">r</hi> Carpentier, faisoient sans cesse écarter la foule ; &amp; quoy
       qu’elle fust fort grande, on vit toûjours la Procession marcher sur deux lignes sans aucun
       trouble. Les Ecclesiastiques &amp; les Ordres Religieux chantoient tour-à-tour, &amp; ne
       commençoient jamais que les Trompetes n’eussent finy leurs fanfares. Apres trois quarts de
       lieuë toûjours en bel ordre, la Procession arriva en la Paroisse de S<hi rend="sup"
       >t</hi>. Martin, qui est à l’entrée du Fauxbourg de Chaumont. Le Curé la vint recevoir avec
       l’Encens, à la teste de ses Prestres. On fit reposer le Corps sur un Lit de parade fort
       propre, dressé dans l’Eglise qu’on trouva parée de ses plus beaux Ornemens. Quelques Prieres
       y furent chantées, &amp; l’on en partit au son des Trompetes pour entrer dans la Ville, dont
       l’on avoit embelly les Portes d’une maniere d’Arc de Triomphe. Dans ce moment, un fort grand
       nombre de Boëtes furent tirées, &amp; l’on apperçeut M<hi rend="sup">r</hi> du Mesnil,
       nouveau Lieutenant General, avec tout le Corps de Ville, &amp; les Officiers de la Justice,
       qui s’avançant vers la Châsse, firent paroître leur zele par toutes les marques de respect
       &amp; de venération imaginables. Ils luy donnerent un fort riche Dais, &amp; le porterent
       tout le reste du chemin, quoy qu’il fust fort difficile. M<hi rend="sup">r</hi> le Curé de
        S<hi rend="sup">t</hi>. Jean, Docteur de Sorbonne, qui estoit venu attendre le Corps de la
       Sainte, accompagné de tout son Clergé, luy donna de l’Encens à la Porte de la Ville, &amp; en
       suite la reçeut dans son Eglise, où l’on monta apres avoir traversé la premiere grande Ruë.
       Ce Vaisseau qui est tres-grand &amp; tres-beau, se trouva commode pour la grande multitude de
       Peuple que cette Solemnité avoit fait venir de toutes parts. De S<hi rend="sup">t</hi>. Jean
       l’on passa par une autre grande Ruë, jusqu’aux Peres Récolets, qui reçeurent la Relique avec
       les mesmes honneurs. Apres plusieurs Motets &amp; Prieres, l’on arriva au Convent des
       Religieuses, au bruit des Cloches &amp; du Carrillon de toute la Ville. On tira alors
       plusieurs autres Boëtes ; &amp; comme on les avoit placées dans un Lieu où il y a des Echo
       qui répondent plusieurs fois, ce fut un bruit qui dura longtemps. Il fut suivy de plusieurs
       Salves de toute la Mousqueterie, tant des Dames Religieuses, que des Compagnies d’Infanterie,
       qui estoient venuës de Gomerfontaine. On plaça la Châsse dans-la Court du Convent, parce que
       l’Eglise estoit trop petite pour contenir tout le Peuple. On avoit couvert ce Lieu d’une
       grande Toile verte, &amp; de tres-belles Tapisseries l’ornoient tout autour. On voyoit dans
       le milieu une maniere d’Alsove fort enrichy, dans lequel estoit un tres-beau Lit de Velours
       cramoisy à grande crêpine &amp; broderie d’or &amp; d’argent. Le Ciel estoit de la mesme
       sorte. Ce fut sous ce Ciel qu’on posa la Sainte sur une assez grande Estrade. Le Pere
       François Séraphin de Paris, ancien Lecteur en Theologie, monta en Chaire, &amp; eut un
       applaudissement general, tant pour la beauté de ses pensées, que pour la politesse de son
       discours. Le soir, on porta la Sainte dans l’Eglise, où l’on chanta le Salut. Cette grande
       Journée se termina par un tres-beau Feu d’artifice, que commencerent plusieurs décharges des
       Boëtes. M<hi rend="sup">r</hi> le Lieutenant General y mit le feu. Il estoit posé sur une
       Eminence, vis-à-vis d’une Montagne, où d’admirables Echo en firent fort loin retentir le
       bruit. Les Fusées volantes sembloient aller au dessus des nuës ; mais sur tout on admira les
       dernieres qui estoient faites exprés, &amp; qu’on appelloit de Sainte Fortunée.</hi></p>
     <p><hi rend="i">Le lendemain Samedy 26. de Juillet, les Trompetes vinrent dés le matin faire
       entendre leurs fanfares, parce que c’estoit le jour de la Feste de Sainte Anne, dont Madame
       de Boulainvilliers, Prieure de ce Convent, porte le nom. On tira aussi quantité de Boëtes,
       &amp; ce mesme bruit recommença à la grande Messe. Elle fut chantée d’une maniere surprenante
       par M<hi rend="sup">r</hi> Aubert, de la Musique du Roy. Plusieurs habiles Musiciens &amp;
       Symphonistes, le seconderent. Rien ne sçauroit estre plus agreable que le fut cette Musique.
       Ils la continuerent à Vespres, apres lesquelles le Pere Fribourg, ancien Docteur en Theologie
       aux Cordeliers de Pontoise, prescha avec beaucoup de succés.</hi></p>
     <p><hi rend="i">Le 27. qui fut un jour de Dimanche, les Musiciens se firent encor admirer.
       Apres les Vespres, M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Tombrel, Frere du Marquis de ce nom, fit
       paroître son éloquence, &amp; satisfit fort son Auditoire. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de
       Villetartre prescha les autres jours de l’Octave, d’une maniere si édifiante, que tous ceux
       qui l’entendirent en furent touchez. Le concours du Peuple redoublant de jour en jour, on fut
       obligé d’augmenter les Gardes pour s’opposer à la foule, parce qu’autrement les plus foibles
       auroient esté étoufez, quoy qu’on apportast le Corps de la Sainte dans la Court pour la faire
       voir plus aisément. On y preschoit aussi tous les jours pour satisfaire la devotion de tout
       le monde.</hi></p>
     <p><hi rend="i">Le Dimanche 3. d’Aoust ayant esté choisy pour la clôture de cette Cerémonie,
       &amp; pour resserrer la Châsse, des Peuples de toutes parts, &amp; de plus de trente lieuës,
       arriverent à Chaumont le jour precédent, &amp; dés minuit l’Eglise fut assiegée. Les Gardes
       tâcherent inutilement d’arrester la foule. Ils furent forcez ; &amp; pour empescher ce que la
       confusion pouvoit causer de desordre, il falut porter le Corps de la Sainte dans la grande
       Court du Convent, qui estoit encor plus superbement parée que les premiers jours. Elle fut
       toûjours remplie d’une infinité de monde jusqu’apres les Vespres qu’on fit la Procession dans
       le mesme ordre que la premiere avoit esté faite. Les Vierges vêtuës de blanc, les Anges, la
       Jeunesse sous les armes, les Enfans habillez à la Romaine, les Corps des Religieux, les
       Hérauts, tout le Clergé, &amp; Messieurs de Ville, accompagnerent la Châsse, qui fut portée à
       la Paroisse de Laislerie. De là on passa derriere la Ville, où l’on trouva à l’entrée un
       somptueux Reposoir chez Mademoiselle Lignier. Apres qu’on s’y fut arresté quelques momens, on
       passa par le milieu de la Ville au bruit des Salves de la Mousqueterie, qui furent réïterées
       quand la Châsse entra chez les Récolets. Ils la reçeurent comme ils avoient fait la premiere
       fois, &amp; la conduisirent jusque chez les Dames Religieuses, où le Pere Eloy, Prédicateur
       de la Reyne, Supérieur des Récolets de Versailles, prescha fort éloquemment. M<hi rend="sup"
        >r</hi> l’Abbé de Villetartre, qui avoit officié à la Procession, officia aussi au Salut.
       Quand il fut finy, on mit la Châsse entre les mains des Religieuses, qui la reçeurent à la
       Porte de leur Clôture, faisant une double haye, chacune un Cierge à la main, &amp; chantant
       le</hi> Te Deum. <hi rend="i">Depuis qu’elle est resserrée, il ne laisse pas de venir des
       Gens de plusieurs endroits pour implorer l’assistance de la Sainte, dont quantité de
       Personnes ont déja reçeu plusieurs signalées faveurs. Tous les ans, le 26. de Juillet, qui
       est le jour où la Feste de Sainte Anne est celébrée dans le Diocese de Roüen, on doit
       descendre la Châsse qui sera portée en procession avec de fort grandes cerémonies. On
       l’exposera pendant l’Octave, afin que les Peuples ayent plus de temps à la venir revérer. Je
       ne desespere pas que vous n’y veniez vous-mesme faire éclater vostre pieté. Elle vous invite
       à ce voyage, aussi-bien que les prieres de vostre tres, &amp;c.</hi></p>
    </quote>
   </div>
   <div type="article" xml:id="MG-1681-09_146">
    <head>Les Arbres. Idille</head>
    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1681 [tome 10], p. 146-150.</bibl>
    <p>Les cœurs sensibles s’empresseront sans doute à les soulager. Heureux qui ne l’est que pour
     les choses de cette nature. On ne seroit pas réduit à envier le bonheur des Arbres. Voyez,
     Madame, si celuy qui leur parle dans ces Vers, vous paroîtra digne d’estre plaint.</p>
    <quote>
     <label>LES ARBRES.<lb/>IDILLE.</label>
     <lg>
      <l><hi rend="i">Arbres, qui tous les ans par un retour certain,</hi></l>
      <l><hi rend="i">De vos charmes perdus retrouvez la verdure,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Que je porte d’envie à vostre heureux destin,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et que je veux de mal à l’injuste Nature !</hi></l>
      <l><hi rend="i">Vos feüilles, qui toûjours renaissent en Eté,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Me donnent moins de jalousie</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Que vostre insensibilité.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Mon cœur est déchiré par cette frénésie,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Et vous voyez tranquillement</hi></l>
      <l>  <hi rend="i">Dans vos plus noirs ombrages</hi></l>
      <l><hi rend="i">La petite Climene, &amp; mon perfide Amant,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Chercher le fond de vos Bocages.</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Ah, que ces affreuses images</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Me causent un rude tourment !</hi></l>
      <l> <hi rend="i">L’Ingrat, sçavant dans l’art de feindre,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">M’a juré mille &amp; mille fois</hi></l>
      <l><hi rend="i">Que de son changement je n’avois rien à craindre,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et qu’on verroit plutost les Hostes de vos Bois</hi></l>
      <l><hi rend="i">Nager parmy les eaux, que son amour s’éteindre.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Helas ! de ses sermens qui l’a pû dispenser ?</hi></l>
      <l><hi rend="i">Ces tendres amitiez dans les ames bien nées,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Qu’il est si doux de commencer.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et qui font des Humains les belles destinées,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Devroient-elles jamais cesser,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Et par des traits que les années</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Ne manquent jamais d’effacer,</hi></l>
      <l><hi rend="i">De durables attraits si nous sommes ornées,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Un veritable Amant peut-il y renoncer ?</hi></l>
      <l> <hi rend="i">C’est une longue connoissance</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Qui des cœurs fait la liaison,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Et leur parfaite intelligence</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Est un effet de la raison.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Oüy, la foible raison sans nous rendre plus sages</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Nous fait mieux ressentir l’amour.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Sans amour, sans raison, Arbres, Plantes sauvages,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Si vous passez, c’est pour un beau retour.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Vostre éclat renouvelle, &amp; vivant sur la terre</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Plus heureux mesme que les Dieux,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Vous n’appréhendez point la guerre</hi></l>
      <l><hi rend="i">Que l’Amour, ce Tyran, va porter jusqu’aux Cieux.</hi></l>
     </lg>
    </quote>
   </div>
   <div type="article" xml:id="MG-1681-09_150">
    <head>[Ce qui s’est passé le jour de S. Loüis à l’Académie Françoise, avec l’Eglogue qui a
     emporté le Prix des Vers]</head>
    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1681 [tome 10], p. 150-185.</bibl>
    <p>Je suis toûjours obligé de diférer jusqu’au Mois où nous sommes à vous parler de ce qui se
     passe tous les deux ans à l’Académie Françoise le jour de Saint Loüis, pour la distribution des
     Prix, parce que cette Feste tombant le 25. d’Aoust, je n’ay pas le temps d’avoir des Memoires
     justes pour ce curieux Article. Ces Prix, qui sont deux Médailles, chacune de cent écus, sont
     donnez par deux Académiciens, l’un mort, &amp; l’autre vivant. Je croy vous avoir déja mandé
     que le mort est M<hi rend="sup">r</hi> de Balzac, qui a laissé un Fond pour cela, avec des
     Matieres sur lesquelles on doit travailler en Prose. Le Vivant ne veut pas estre connu par
     modestie, &amp; cette raison est cause que M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Académie prescrivent
     eux-mêmes le sujet qu’on propose pour les Vers. Il est toûjours à la loüange de Sa Majesté. Ces
     deux Sujets ayant esté publiez par une Affiche particuliere qui se répand dans tout le Royaume,
     ceux qui travaillent pour avoir les Prix envoyent leurs Ouvrages au Secretaire de l’Académie.
     Ils n’y mettent point de nom, mais un Passage Latin, qu’ils mettent encor sur un Billet
     cacheté. C’est dans ce Billet qu’est écrit le nom. Ainsi aprés qu’on a décidé quelles Pieces
     doivent remporter les Prix, on en connoît les Autheurs en décachetant les deux Billets sur
     lesquels on trouve les mesmes Passages qui sont au bas de ces Pieces. Voila la regle. Je ne
     vous dis point si le secret est extrémement gardé. Il est rare dans le monde, &amp; je ne sçay
     s’il se trouve ailleurs que dans le Conseil du Roy. L’Académie se sépare en divers Bureaux pour
     juger de ces Ouvrages, &amp; c’est la pluralité des voix qui donne les Prix. Le jour de Saint
     Loüis on fait le matin le Panégyrique du Saint &amp; du Roy dans la Chapelle du Louvre. On y
     dit la Messe, pendant laquelle on chante un Motet. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Anselme, dont
     le nom &amp; le mérite vous sont connus, fit la derniere fois ce Panégyrique, &amp; fut admiré
     de tous les Illustres qu’il avoit pour Auditeurs. Je m’étendrois davantage sur ce qui regarde
     cet Abbé, si je n’avois à vous en parler bientost plus amplement. Le Motet qui fut chanté ce
     jour là estoit un Cantique en l’honneur de Saint Loüis, composé de divers Passages de
     l’Ecriture, appliquez à la Vie de ce Saint Roy. M<hi rend="sup">r</hi> Charpentier de
     l’Académie Françoise, les avoit joints pour en faire ce Cantique. Cela demande beaucoup
     d’érudition &amp; de lecture ; &amp; comme rien n’est plus difficile que de faire quelque chose
     de suivy avec plusieurs morceaux séparez, on peut se vanter d’avoir le discernement fort juste
     quand on réüssit dans ces Ouvrages. La Musique estoit de M<hi rend="sup">r</hi> Oudot, &amp;
     fut chantée par les plus belles Voix de l’Opéra. Elle plût beaucoup, &amp; chacun en sortit
     fort satisfait. L’apresdînée on s’assembla dans la Salle de l’Académie pour distribuer les Prix
     publiquement. L’Assemblée fut tres-illustre, mais moins nombreuse qu’elle n’eust esté si cette
     Salle eust pû contenir un plus grand monde. Vous sçavez qu’il y a tous les trois Mois un
     Directeur nouveau à l’Académie, &amp; que c’est le Sort qui fait ce choix. Il estoit tombé
     quelque temps auparavant sur M<hi rend="sup">r</hi> Doujat, Docteur Régent, Professeur du Droit
     Canon, &amp; Historiographe de Sa Majesté. Il ouvrit cette seance par un excellent Discours,
     qui fut applaudy de tout le monde, apres avoir dit que la glorieuse protection dont Sa Majesté
     honoroit leur Compagnie leur avoit fait choisir le jour de Saint Loüis pour celébrer la memoire
     d’un avantage si considérable. Il fit connoistre la conformité qu’avoit son Regne avec celuy de
     ce Modelle des Roys. Il dit <hi rend="i">que ces deux Héros estoient nez avec tout ce qu’on
      pouvoit desirer de nobles instructions &amp; d’excellentes qualitez dans une Ame veritablement
      Royale ; Que tous deux estant montez presque du Berceau sur le Trône, en avoient soûtenu la
      majesté avec la derniere vigueur ; &amp; que le pouvoir qu’ils avoient eu tous deux sur
      eux-mesmes, les avoit toûjours empeschez d’abuser de celuy que le Ciel leur avoit donné sur
      les autres</hi>. Il adjoûta, <hi rend="i">Qu’ils avoient d’abord trouvé des obstacles à leur
      autorité naissante, mais qu’ils les avoient surmontez par la prudente conduite de deux pieuses
      Meres, que l’Espagne avoit données pour Reynes à la France, &amp; qui avoient esté assistées
      des conseils fidelles de deux celebres Cardinaux ; Que la juste défence des Droits de leur
      Couronne contre l’invasion de leurs Voisins, avoit exercé la valeur de l’un &amp; de l’autre,
      mais qu’une genérosité dont fort peu de Souverains ont jamais esté capables, leur avoit fait
      toûjours préferer le repos general de la Chrestienté à leurs propres intérests ; &amp; que
      dans leur ame, la modération avoit toûjours esté victorieuse des mouvemens flateurs de
      l’ambition</hi>. Il fit voir <hi rend="i">que leur zele pour la Religion avoit mis
      perpétuellement la Pieté à la teste de leurs Entreprises ; Que si S. Loüis dompta par la force
      de ses armes les Herétiques de son temps, qui commençoient à prendre racine dans une partie de
      son Royaume</hi>, <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>
     <hi rend="i">qui a trouvé de nouveaux Herétiques dans tous les endroits de son Etat, &amp;
      tolérez mesme par les Edits de ses Predécesseurs, travailloit avec le plus grand succés qu’on
      pust espérer, à les ramener dans le sein de l’Eglise, par des voyes qui pour n’avoir rien de
      violent, n’estoient pas moins efficaces ; Que si le mesme S. Loüis, suivant la pieté de son
      Siecle, alla chercher les Ennemis de la Foy jusques aux extrémitez de l’Orient &amp; du Midy,
      pour essayer d’arracher de leurs mains impies la possession des Païs consacrez par les
      mysteres de nostre salut ; ce que le Roy avoit déja fait, &amp; ce qu’on luy voyoit faire tous
      les jours avec tant d’avantage contre les Pyrates, Ennemis jurez du Nom Chrestien, estoit
      comme un gage seûr, qu’apres qu’il aura achevé de rendre à la France ses anciennes Limites, la
      Providence réserve à la gloire de son Regne, ces Conquestes lointaines, que par des secrets,
      qu’il ne nous est pas permis de penétrer, elle a refusées dans les autres Siecles aux efforts
      de tant de Roys &amp; de tant d’Empereurs ; Que les vastes Mers qui sont entre les Infidelles
      &amp; nous, n’estoient pas des obstacles assez forts pour les dérober au courage de nostre
      invincible Monarque ; &amp; que celuy qui avoit trouvé l’art de joindre deux Mers éloignées à
      travers les Terres qui s’opposoient à ce dessein, sçauroit bien avec ses Flotes nombreuses, si
      bien armées &amp; si bien conduites, aborder les Terres les plus reculées, &amp; les approcher
      par les mesmes Mers qui les séparent</hi>. Ce qu’il dit en suite me paroist trop beau, pour
     n’en faire qu’un Extrait. Voicy les termes dont il se servit. <hi rend="i">Je croy, Messieurs,
      que le raport de ces deux Regnes fameux vous semblera jusqu’icy assez juste. Que sera-ce, si
      nous y adjoûtons cette constante égalité d’esprit, qui estant à l’Ame ce que le tempérament
      exquis est au Corps, accorde ensemble une continuelle Activité avec une Tranquillité parfaite
      que rien ne sçauroit troubler ? Cette vertu si rare, plutost vantée que possedée par les
      anciens Philosophes, mais inconnuë à nostre Siecle, hors de l’Ame du</hi>
     <hi rend="sc">Grand Loüis</hi>, <hi rend="i">est sans-doute ce qui fait le veritable Héros,
      &amp; ce qui le rend maître de tout ce qui est hors de Luy, en le rendant maître de soy-mesme.
      Cette Tranquillité que S. Loüis conserva si admirablement dans tout le cours de sa vie, ne
      regne pas moins dans celle de</hi>
     <hi rend="sc">Loüis le Grand</hi>. <hi rend="i">Elle est la compagne inséparable &amp;
      l’ornement de ses autres vertus, &amp; fait le plus haut point de sa veritable grandeur. Par
      cette merveilleuse qualité qui en soy a quelque chose de divin, ce Prince incomparable
      agissant continuellement, joüit d’un repos aussi profond que ceux qui languissent dans une
      molle oisiveté. Il garde un calme parfait dans une action sans relâche, ou plutost il ne
      trouve du relâche, ou plutost il ne trouve du relâche que dans l’enchaînement de ces Projets
      surprenans &amp; de ces grandes Actions, qui font la destinée de l’Europe, &amp; l’étonnement
      de l’Univers. Il est toûjours occupé, il travaille incessamment, il prend soin de tout par
      Luy-mesme, mais ses occupations sont sans embarras, son travail sans empressement, ses soins
      sans inquiétude. Aussi quel trouble pourroit entrer dans une Ame si grande, qu’une prévoyance
      à qui rien n’échape, &amp; une magnanimité affermie, mettent hors de toute surprise, &amp; au
      dessus de toute sorte d’ornemens ? Son esprit élevé au dessus de la portée des Hommes, &amp;
      participant à la condition des Celestes Intelligences, voit sans s’émouvoir le mouvement qu’il
      imprime comme il luy plaist à tout ce qui mérite son application. Il est toûjours le mesme,
      parce que, quoy qu’il puisse arriver, il n’arrive rien qui luy soit nouveau. Enfin cet Esprit
      ferme est égal, ne change jamais de situation, tandis qu’il fait changer de face à tous les
      Etats qui l’environnent, comme s’il estoit fixe hors de nostre Sphere, &amp; qu’il eust trouvé
      ce point fatal qu’Archimede demandoit hors du Monde, pour en remuer à son gré toute la vaste
      Machine.</hi> Apres cet Eloge, M<hi rend="sup">r</hi> Doujat finit, en disant que l’Académie
     avoit marqué cette année pour Sujet de Prose, les Paroles de l’Ange à la Vierge lors qu’il la
     salüa <hi rend="i">Pleine de grace</hi>, &amp; que celuy de Poësie estoit ce qu’il venoit de
     montrer, <hi rend="i">Qu’on voyoit le Roy toûjours tranquille, quoy que dans un mouvement
      continuel</hi>. Ces deux grands Sujets avoient produit chacun trente-neuf Pieces, dont M<hi
      rend="sup">r</hi> l’Abbé Tallemant le jeune lût les deux, qui ayant eu le plus de suffrages,
     avoient emporté les Prix. Il commença par celle de Prose, qui reçeut beaucoup d’aplaudissemens.
     Elle est de M<hi rend="sup">r</hi> Toureil, Fils de feu M<hi rend="sup">r</hi> le Procureur
     General du Parlement de Toulouse. C’est un Homme fort peu avancé en âge, &amp; dont l’esprit
     est fort éclairé. Si vos Amis ont la curiosité de voir cette Piece, ils la trouveront chez M<hi
      rend="sup">r</hi> le Petit, qui l’a imprimée avec plusieurs autres d’Eloquence &amp; de Poësie
     qui ont disputé les Prix. Quoy que jusqu’icy on n’eût adjugé celuy des Vers qu’au stile
     héroïque, M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Académie ont trouvé à propos de donner pour cette fois
     la préference à une Eglogue qui fut aussi leuë par M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Tallemant. Les
     Vers estoient beaux d’eux-mesmes, &amp; il leur donna tant de grace, qu’on en remarqua jusques
     aux moindres beautez. Je vous en fais part, sçachant combien vous aimez ce qui sent le stile de
     la Pastorale.</p>
    <quote>
     <label>EGLOGUE.<lb/>CORYDON, DAPHNIS, POLYDOR.</label>
     <lg>
      <label>CORYDON.</label>
      <l><hi rend="i">Ornement de nos Bois, Daphnis, dont la Musete</hi></l>
      <l><hi rend="i">Par de sublimes tons surpasse la Trompete,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Dont la voix par des Airs tendres &amp; languissans,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Des immortelles Sœurs égale les accens.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Maintenant qu’à l’abry de tant &amp; tant d’orages,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Qui par tout abatoient les plus fermes courages,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Nos paisibles Moutons par tout errent sans nous,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Ne craignent plus l’assaut de ces terribles Loups,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Qui toûjours affamez &amp; toûjours en furie</hi></l>
      <l><hi rend="i">Fondoient de toutes parts sur nostre Bergerie ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Que tout rit en ces Lieux, que leur fécondité</hi></l>
      <l><hi rend="i">Seule peut s’égaler à leur tranquillité ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Qu’en ces aimables Lieux, si longtemps desirée,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Par les soins de LOUIS la Paix s’est retirée ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Que tardons-nous de dire, &amp; d’apprendre aux Echos</hi></l>
      <l><hi rend="i">À redire apres nous le nom de ce Héros ?</hi></l>
      <l><hi rend="i">Mais pour ne pas ternir par de peu nobles marques</hi></l>
      <l><hi rend="i">L’auguste majesté du plus grand des Monarques,</hi></l>
      <l><hi rend="i">De ce Chantre fameux, qui par des tons nouveaux</hi></l>
      <l><hi rend="i">Dans les Champs de la Thrace attirant les Troupeaux,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Faisoit au bruit charmant de ses accens champestres</hi></l>
      <l><hi rend="i">Dancer autour de luy les Ormes &amp; les Haistres,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et bondir comme Agneaux les Colines, les Bois ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">De ce Chantre imitons l’harmonieuse voix.</hi></l>
     </lg>
     <lg>
      <label>DAPHNIS.</label>
      <l><hi rend="i">À l’envy l’un de l’autre exerçons nostre Muse ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Contre mon Flageolet enfle ta Cornemuse.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Mais voicy nostre Juge en un combat si doux.</hi></l>
     </lg>
     <lg>
      <label>POLYDOR.</label>
      <l><hi rend="i">Quelle est vostre dispute, &amp; dequoy parliez-vous ?</hi></l>
     </lg>
     <lg>
      <label>DAPHNIS.</label>
      <l><hi rend="i">De LOUIS, de ce Roy qu’à tout autre on préfere.</hi></l>
     </lg>
     <lg>
      <label>POLYDOR.</label>
      <l><hi rend="i">Remplissez de son Nom l’un &amp; l’autre Hémisphere.</hi></l>
     </lg>
     <lg>
      <label>CORYDON.</label>
      <l><hi rend="i">LOUIS toûjours tranquile &amp; toûjours agissant,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Du Soleil toûjours vif, toûjours resplendissant,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Des vents &amp; des frimats reparant le dommage,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Dans le vaste Univers représente l’image.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Si cet Astre immobile à nos foibles regards</hi></l>
      <l><hi rend="i">Agit incessamment, brille de toutes parts ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Si du Dieu qui le meut la plus noble figure,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Il aime à ranimer la mourante Nature,</hi></l>
      <l><hi rend="i">À se répandre entier dans cet immense Corps,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Pour en faire sortir d’innombrables Trésors ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Si vainqueur des Hyvers tour-à-tour il couronne</hi></l>
      <l><hi rend="i">De Fleurs, d’Epis, de Fruits, Flore, Cerés, Pomone ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et si d’un culte ardent ainsi qu’aux Immortels</hi></l>
      <l><hi rend="i">Mille Peuples divers luy dressent des Autels,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Nostre invincible Roy dans sa noble carriere</hi></l>
      <l><hi rend="i">Voit-il moins de Climats adorer sa lumiere ?</hi></l>
      <l><hi rend="i">Est-il moins bienfaisant, moins tranquile, moins doux,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et pour nostre repos veille-t-il moins sur nous ?</hi></l>
     </lg>
     <lg>
      <label>DAPHNIS.</label>
      <l><hi rend="i">Theatre merveilleux de surprenans Spéctacles,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Dites-nous si jamais à travers tant d’obstacles</hi></l>
      <l><hi rend="i">Le Soleil auroit pû par ses vives clartez</hi></l>
      <l><hi rend="i">Dissiper les horreurs de vos Champs desertez,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Tirer tant de trésors de vos seches entrailles,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Ainsi, qu’a fait LOUIS, répondez-nous, Versailles ?</hi></l>
      <l><hi rend="i">Il parle, à sa parole, à son geste, je vois</hi></l>
      <l><hi rend="i">Vos Plaines, vos Valons, vos Montagnes, vos Bois,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Se couvrir de torrens, d’ondes inépuisables,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Ses ondes surmonter l’aspre soif de vos sables,</hi></l>
      <l><hi rend="i">En des plombs tortueux les unes s’enfermer,</hi></l>
      <l><hi rend="i">En de larges canaux les autres s’abîmer,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Y former des Etangs, des Fleuves, des Rivieres,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et les faire dans l’air jallir en cent manieres.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Que de Fleurs, que de Fruits, que de Bois toûjours verds,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et que de sombres jours dans les jours les plus clairs !</hi></l>
     </lg>
     <lg>
      <label>CORYDON.</label>
      <l><hi rend="i">De ces tranquiles Lieux mais encor plus tranquile,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Il part le Foudre en main, &amp; d’un Peuple indocile</hi></l>
      <l><hi rend="i">Renversant d’un seul coup les ramparts les plus hauts,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Des plus fiers Potentats il soûtient les assauts.</hi></l>
     </lg>
     <lg>
      <label>DAPHNIS<note resp="editor">Le nom du personnage manque dans le <hi rend="i">Mercure
         Galant</hi>. Texte complété grâce à l'édition de <hi rend="i">Pièces de poësie qui ont
         remporté le prix de l'Académie Françoise depuis 1671 jusqu'à 1757</hi>, Paris, Imprimerie
        de J. B. Coignard, 1747, p. 51.</note>.</label>
      <l><hi rend="i">Tel un Chesne aux longs bras, au front haut &amp; superbe,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Tandis que les Autans mettent plus bas que l’herbe</hi></l>
      <l><hi rend="i">Planes, Haistres, Tilleux, &amp; Sapins arrachez,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Tandis qu’on voit d’un Mont des Rochers détachez</hi></l>
      <l><hi rend="i">Rouler jusqu’aux Valons où tombent les Ravines,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Demeure ferme assis sur ses longues racines,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et malgré la fureur des Vents séditieux,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Ne porte pas moins haut son front audacieux.</hi></l>
     </lg>
     <lg>
      <label>CORYDON.</label>
      <l><hi rend="i">J’admire comme toy sa valeur, sa puissance,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Mais j’admire bien plus sa bonté, sa clémence.</hi></l>
     </lg>
     <lg>
      <label>DAPHNIS.</label>
      <l><hi rend="i">La Biche au pié léger volera dans les Airs,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Les Poissons sécheront dans les profondes Mers,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et les Cerfs des Lions affronteront l’audace,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Avant que de mon cœur son image s’efface.</hi></l>
     </lg>
     <lg>
      <label>CORYDON.</label>
      <l><hi rend="i">Ce qu’est un doux regard de la belle Cloris</hi></l>
      <l><hi rend="i">Au jeune Alcimédon de ses charmes épris ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Ce qu’est au Moissonneur dans la Plaine brûlante</hi></l>
      <l><hi rend="i">L’haleine des Zéphirs, l’onde fraîche &amp; coulante ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Ce qu’est aux tendres cœurs un chant délicieux,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Le doux bruit d’un Ruisseau ; LOUIS l’est à mes yeux.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Ce qu’est dans les chaleurs au Laboureur avide</hi></l>
      <l><hi rend="i">L’Onde errante à longs flots sur la Campagne aride ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Ce qu’est aux Jeux, aux Ris, aux Graces, aux Amours,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Aupres d’affreux Hyvers, le retour des beaux jours,</hi></l>
      <l><hi rend="i">L’Herbe tendre aux Agneaux, &amp; le Thin aux Abeilles,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Vos charmantes Chansons le sont à mes oreilles ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Leurs douceurs du Nectar surpassent les douceurs,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et tels sont les Concerts des Neuf sçavantes Sœurs.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Que si dans nos Hameaux, pour une telle offrande,</hi></l>
      <l><hi rend="i">On ne ceint pas vos fronts d’une riche Guirlande,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Allez la recevoir dans le sacré Valon,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Où le Prix vous attend de la main d’Apollon.</hi></l>
     </lg>
    </quote>
    <quote>
     <label>PRIERE POUR LE ROY.</label>
     <lg>
      <l> <hi rend="i">Grand Dieu, qui fais régner les Roys,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Si LOUIS a réduit l’Herésie aux abois,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Aboly le Duel, aboly le Blasphéme,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et toûjours soûtenu tes Autels &amp; tes Droits ;</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Fay que par ta bonté supréme.</hi></l>
      <l> <hi rend="i">À sa longue Posterité</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Il transmette la majesté</hi></l>
      <l> <hi rend="i">De son eternel Diadéme.</hi></l>
     </lg>
    </quote>
    <p>Cette Eglogue est de M<hi rend="sup">r</hi> du Périer, Gentilhomme Provençal. Il est fort
     connu par ses Vers Latins, &amp; l’on peut dire que dans ses Odes il a trouvé le beau tour
     d’Horace. Les gratifications qu’il en a reçeuës de Sa Majesté, justifient tout ce que je
     pourrois dire là-dessus, &amp; le Prix qu’il vient d’avoir par le jugement de l’Académie
     Françoise, fait voir que dans nostre Langue il s’est acquis l’heureux Art d’imiter Malherbe.
     C’est à quoy il s’attache particulierement. La Piece que vous venez d’achever de lire, doit
     faire connoistre s’il y réüssit. Les belles Inscriptions Latines qu’il a données pour le
     Louvre, auront sans-doute esté jusqu’à vous. Apres la distribution des Prix, M<hi rend="sup"
      >r</hi> Charpentier lût une Version, faite par luy-mesme en Vers François, du Cantique qui le
     matin avoit servy de Motet. Il n’est pas besoin que je vous parle de la beauté ny de la
     Justesse de cet Ouvrage. Il suffit que je vous aye nommé son Autheur. M<hi rend="sup"
     >r</hi> Regnier Desmarests, Prieur du Boucher, qui est de l’Académie Françoise, &amp; de celle
     de la Crusca, lût apres luy une autre Piece de Vers, d’une mesure nouvelle. Elle avoit pour
     titre, <hi rend="i">La foiblesse de la Raison</hi>. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Tallemant,
     dont le beau génie se fait admirer également en Vers &amp; en Prose, ferma l’Assemblée par une
     Fable qu’il recita sur les Eaux de Sceaux. Elle estoit si pleine de pensées brillantes, &amp;
     tournée si galamment, qu’on crût l’avoir mal loüée, en disant tout d’une voix qu’on ne pouvoit
     la loüer assez.</p>
   </div>
   <div type="article" xml:id="MG-1681-09_185">
    <head>Air nouveau</head>
    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1681 [tome 10], p. 185.<note resp="editor" place="margin">Lecerf de la Viéville attribue cet air à Lambert dans la seconde lettre de la « Comparaison de la musique italienne et de la musique françoise » (seconde éd., Bruxelles, François Foppens, 1705 [Reprint Minkoff, 1972], p. 198) :
     <hi rend="i">Il y a sur tout un viel air, &amp; un des moins brillans de Lambert, que Lulli avoit coûtume de chanter :
     Vous qui craignez tant que les loups
     N'entrent dans vôtre bergerie, &amp;c.</hi>
     En raison de son attribution incertaine, cet air ne porte pas de numérotation alpha-numérique dans le catalogue thématique établi par Catherine Massip. Il est néanmoins signalé en annexe. Voir Catherine Massip, <hi rend="i">Michel Lambert (1610-1696) : Contribution à l'histoire de la monodie française, deuxième partie, catalogue thématique</hi>, Thèse pour le doctorat d'Etat sous la direction de M.M. les Professeurs Norbert Dufourcq et Jean Mongrédien, Université de Paris-IV Sorbonne, 1985, p. 424.</note></bibl>
    <p>Il n’est point besoin de vous avertir qu’un des plus grands Maistres que nous ayons, a fait
     l’Air des Vers que vous allez lire. Vous le connoistrez aisément en les chantant.</p>
    <quote>
     <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par <hi rend="i">Vous qui craignez tant que les Loups</hi>, doit regarder la page 185.</note>
     <lg>
      <l> <hi rend="i">Vous qui craignez tant que les Loups</hi></l>
      <l> <hi rend="i">N’entrent dans vostre Bergerie,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">N’appréhendez-vous rien pour vous,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et ne craignez-vous point que l’Amour en furie</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Ne vous fasse sentir ses coups ?</hi></l>
     </lg>
    </quote>
    <ref target="images/1681-09_185.JPG">
     <figure>
      <graphic url="images/1681-09_185.JPG"/>
     </figure>
    </ref>
   </div>
   <div type="article" xml:id="MG-1681-09_186">
    <head>[Cerémonies faites à Marseille]</head>
    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1681 [tome 10], p. 186-191.<note resp="author" place="margin">Voir <ref target="MG-1681-08_305">cet article</ref> qui relate le baptème des cinquante nègres.</note></bibl>
    <p>Je vous entretins la derniere fois d’une Cerémonie faite à Marseille pour le Baptéme de
     cinquante Négres. J’en ay appris depuis ce temps-là des circonstances que je croy devoir
     adjoûter icy. M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal Duc de Vivonne les avoit fait instruire depuis
     six mois des Mysteres de nostre Religion, afin de les disposer à recevoir le Baptéme. Le jour
     choisy pour cela estant venu, on se rendit dans la grande Place qui est au devant de l’Eglise
     Cathedrale. On l’avoit toute couverte de Tentes en faveur des Spéctateurs que l’on vouloit
     garantir de l’excessive ardeur du Soleil. Les costez de cette Place étoient ornez de
     Tapisseries de haute-lisse, &amp; plusieurs des Banderoles qui servent aux Galeres pendoient au
     Clocher &amp; au Balcon qui regne le long du grand Portail de l’Eglise. Les cinquante Mores
     estoient habillez de bleu. M<hi rend="sup">r</hi> Bausset Prevost de la Cathédrale, &amp;
     Vicaire General du Diocese, revêtu d’une Chape, &amp; accompagné du Clergé, vint à l’entrée de
     l’Eglise leur faire les Exorcismes. Ils estoient divisez en cinq Quadrilles, &amp; rangez en
     demy-cercle autour de la Place. Les premieres Cerémonies estant achevées, M<hi rend="sup"
      >r</hi> le Vicaire General entra dans l’Eglise avec M<hi rend="sup">r</hi> de Vivonne, &amp;
     toute la Compagnie le suivit. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Caux fit alors un beau Discours
     sur les dispositions qu’il faut apporter à une action si sainte, &amp; prit pour son texte ces
     paroles de David : <hi rend="i">Lavabis me, &amp; super nivem dealbabor.</hi> Il fit ensuite un
     Compliment à M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal, sur ce que ne se contentant pas de servir le
     Roy dans ses Armées, il s’étudioit encor à seconder son zele pour la Religion. Le Sermon estant
     finy, on fit les dernieres cerémonies du Baptéme, apres lesquelles le Chœur de l’Eglise fut
     ouvert aux Mores. Ils y entrerent conduits par les Peres de la Mission qui avoient pris soin de
     les instruire, &amp; revêtus de Tuniques blanches, avec un Flambeau que chacun d’eux portoit
     allumé. Le <hi rend="i">Te Deum</hi> fut alors chanté par la Musique, qui est l’une des
     meilleures du Royaume. Le bruit des Cloches &amp; de deux cens Boëtes avertirent tous les Lieux
     voisins de la nouvelle conqueste que venoit de faire la Religion Chrestienne. J’ay oublié de
     vous dire qu’en arrivant dans la Place, M<hi rend="sup">rs</hi> les Commandeurs de
     Rochechoüart, de Lauzun &amp; Fachinetti, avoient eu soin de distribuer aux Dames qui se
     trouverent à cette Feste, de petites Bouteilles dorées, garnies de Rubans, &amp; remplies d’Eau
     d’Ange. Je croy qu’on fera souvent de pareils Baptémes, puis que le Roy a étably une Compagnie
     d’Afrique pour négotier dans la Coste de Guinée, Capvert, Senega, &amp; Négres.</p>
   </div>
   <div type="article" xml:id="MG-1681-09_211">
    <head>Sur la Fievre d’Amarante</head>
    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1681 [tome 10], p. 211-218.</bibl>
    <p>Je laisse les Nouvelles Etrangeres, pour vous en donner une de nos plus belles Provinces.
     C’est du Languedoc que je veux parler. Une jeune Dame, qui fait un des ornemens de la Capitale,
     ayant esté attaquée pendant quelques jours d’une Fievre lente, a veu tout le monde s’intéresser
     dans son mal. Au Portrait qu’on m’en a fait, elle mérite les vœux qu’on a faits par tout pour
     elle. Ce qui la met au dessus de beaucoup d’aimables Personnes de son Sexe, est une douceur qui
     enchante, une langueur, &amp; un je-ne-sçay quoy de tendre &amp; d’engageant dans les yeux,
     dans le visage, &amp; dans tout ce qu’elle fait, qu’on n’a jamais veu qu’en elle seule. Un
     galant Homme, qui a esté plus affligé luy seul de ce que sa Fievre luy faisoit soufrir, que
     tous les autres ensemble, n’eut pas plutost sçeu qu’elle estoit diminuée, que d’une extréme
     douleur, on le vit passer à une joye excessive. Les premiers transports que luy donna cette
     joye, furent trop forts pour luy laisser déguiser les sentimens de son cœur. Il les fit
     paroître dans ces Vers, que vous verrez aisément avoir esté inspirez par une Divinité qui sçait
     éclairer l’esprit. Je voudrois, Madame, vous en pouvoir envoyer souvent d’aussi agreables.</p>
    <quote>
     <label>SUR LA FIEVRE D’AMARANTE.</label>
     <lg>
      <l><hi rend="i">Enfin, tu peux à tes Loix,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Amour, soûmettre Amarante,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et vaincre, si tu m’en crois,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Son humeur indiférente.</hi></l>
     </lg>
     <ab type="ornament">***</ab>
     <lg>
      <l><hi rend="i">En apprenant le secret</hi></l>
      <l><hi rend="i">De surprendre cette Belle,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Souviens-toy du feu discret</hi></l>
      <l><hi rend="i">Dont mon cœur brûle pour elle.</hi></l>
     </lg>
     <ab type="ornament">***</ab>
     <lg>
      <l><hi rend="i">La Fievre depuis huit jours</hi></l>
      <l><hi rend="i">Chez cette aimable Bergere,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Au grand mépris des Amours,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Fait ce que tu devrois faire.</hi></l>
     </lg>
     <ab type="ornament">***</ab>
     <lg>
      <l><hi rend="i">Sans respect du Medecin</hi></l>
      <l><hi rend="i">Qui la sert de tout son zele,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Elle allume dans son sein</hi></l>
      <l><hi rend="i">Sans cesse une ardeur nouvelle.</hi></l>
     </lg>
     <ab type="ornament">***</ab>
     <lg>
      <l><hi rend="i">Garantis tant de trésors</hi></l>
      <l><hi rend="i">Du Destin qui les menace ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Chasse-la de ce beau Corps,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et va te mettre en sa place.</hi></l>
     </lg>
     <ab type="ornament">***</ab>
     <lg>
      <l><hi rend="i">Tu peux luy joüer ce tour</hi></l>
      <l><hi rend="i">Plus aisément qu’il ne semble,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Puis que la Fievre &amp; l’Amour</hi></l>
      <l><hi rend="i">Ont un grand raport ensemble.</hi></l>
     </lg>
     <ab type="ornament">***</ab>
     <lg>
      <l><hi rend="i">Va faire autant de fracas</hi></l>
      <l><hi rend="i">Que cette Hostesse cruelle ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Il n’est personne icy-bas</hi></l>
      <l><hi rend="i">Qui ne te prenne pour elle.</hi></l>
     </lg>
     <ab type="ornament">***</ab>
     <lg>
      <l><hi rend="i">Tes accés sont vehémens ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Tu jettes les plus rebelles</hi></l>
      <l><hi rend="i">Dans de grands redoublemens,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Apres des langueurs mortelles.</hi></l>
     </lg>
     <ab type="ornament">***</ab>
     <lg>
      <l><hi rend="i">Les flâmes &amp; les glaçons</hi></l>
      <l><hi rend="i">Sont de tes moindres boutades ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Les chaleurs &amp; les frissons</hi></l>
      <l><hi rend="i">Accompagnent tes Malades.</hi></l>
     </lg>
     <ab type="ornament">***</ab>
     <lg>
      <l><hi rend="i">Sans beaucoup dissimuler,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Tu peux entrer dans son ame ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Accoûtumée à brûler,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Elle soufrira ta flâme.</hi></l>
     </lg>
     <ab type="ornament">***</ab>
     <lg>
      <l><hi rend="i">Tu vois bien que sur son cœur</hi></l>
      <l><hi rend="i">Tes entreprises sont vaines ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Tu n’en seras le vainqueur</hi></l>
      <l><hi rend="i">Qu’en te glissant dans ses veines.</hi></l>
     </lg>
     <ab type="ornament">***</ab>
     <lg>
      <l><hi rend="i">Jusqu’icy tous tes appas</hi></l>
      <l><hi rend="i">N’ont rien pû sur sa franchise ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Encor, je n’en répons pas,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Si tu n’uses de surprise.</hi></l>
     </lg>
     <ab type="ornament">***</ab>
     <lg>
      <l><hi rend="i">Si tu veux donc t’assurer</hi></l>
      <l><hi rend="i">D’une si belle conqueste,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Prens le temps qu’à soûpirer</hi></l>
      <l><hi rend="i">Son mal la rend toûjours preste.</hi></l>
     </lg>
     <ab type="ornament">***</ab>
     <lg>
      <l><hi rend="i">Sers-toy de ces mesmes traits</hi></l>
      <l><hi rend="i">Qui causent mon mal extréme ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">On n’en échape jamais,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Je le connois par moy-mesme.</hi></l>
     </lg>
     <ab type="ornament">***</ab>
     <lg>
      <l><hi rend="i">À ton aimable poison</hi></l>
      <l><hi rend="i">Fais céder sa Fievre lente ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Ce sera la guérison</hi></l>
      <l><hi rend="i">De la divine Amarante.</hi></l>
     </lg>
     <ab type="ornament">***</ab>
     <lg>
      <l><hi rend="i">On ne voit que trop icy</hi></l>
      <l><hi rend="i">Que les Fievres sont mortelles ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Tes atteintes, Dieu mercy,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Ne font plus mourir les Belles.</hi></l>
     </lg>
     <ab type="ornament">***</ab>
     <lg>
      <l><hi rend="i">Tant de feu qu’il te plaira,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Quelque brûlant qu’il puisse estre,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Amarante en guérira,</hi></l>
      <l><hi rend="i">J’ay l’honneur de la connoistre.</hi></l>
     </lg>
    </quote>
   </div>
   <div type="article" xml:id="MG-1681-09_218">
    <head>[Histoire]</head>
    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1681 [tome 10], p. 218-260.</bibl>
    <p>Vous aurez sans-doute entendu parler de divers effets de l’Imagination dans les Femmes
     grosses. Ce qu’elle a produit depuis peu de temps dans la Femme d’un appellé Jean Cadoux
     Manœuvre, demeurant à Auxonne Ville de Bourgogne, est fort extraordinaire. Je l’ay appris d’une
     Lettre d’un habile Medecin de ce Païs-là, &amp; vais me servir de ses mesmes termes pour vous
     en faire la Relation, n’estant pas assez sçavant dans la Medecine pour vous parler moy-mesme
     sur ces sortes de Matiéres. Cette Femme s’estant sentie grosse, ne pût s’empescher de regarder
     fort souvent, &amp; avec une extréme attention, deux petits Anges qui sont peints dans un
     Tableau de l’Eglise des Capucins de la Ville. Ces Anges se touchent, &amp; entrelacent leurs
     bras &amp; leurs jambes. Cette idée s’imprima si fortement dans son esprit, que le 24. du
     dernier Mois estant dans son terme, elle accoucha de deux Filles qui moururent dans la
     difficulté du travail qui fut long &amp; dangereux. Elles estoient attachées l’une à l’autre
     par les costes &amp; par le ventre, depuis la region du cœur, ou au dessous des reins qui
     estoient apparens, jusques vers les os pubis, &amp; la partie superieure de la poitrine estoit
     entierement dégagée. Elles prenoient leur nourriture par un seul umbilic. Les tégumens du
     ventre, &amp; toutes les parties contenantes, estoient communes à l’une &amp; à l’autre, &amp;
     il n’y avoit aucune séparation entre celles qui y estoient contenuës. Ainsi on peut dire que ce
     n’estoit qu’un seul ventre, quoy que par l’ouverture qui en a esté faite en présence de M<hi
      rend="sup">r</hi> Cuchot Medecin (c’est celuy qui en a écrit icy,) &amp; à laquelle
     assistoient tous les Chirurgiens de la Ville, avec plusieurs Officiers de la Garnison, &amp;
     d’autres Personnes curieuses, il ait apparu que toutes les parties en estoient doubles, à la
     reserve du foye qui estoit unique, mais plus grand que le naturel ; car il occupoit tout
     l’espace qui estoit entre les hyppochondres des deux Enfans. Il n’avoit pas la rondeur que le
     foye doit avoir, estant bien plus long que large, &amp; assez plat. Cependant il n’avoit que
     deux lobes, sous lesquels estoient attachées deux vesicules du fiel. Il y avoit deux
     ventricules ou estomacs, deux rates, quatre reins, &amp; deux vessies. Tous les intestins
     estoient doubles. Les poitrines qui s’unissoient par les costes, se communiquoient
     intérieurement, &amp; finissoient par un seul cartilage xiphoïde ; mais chacune avoit sa
     capacité &amp; ses poulmons tres-bien composez. Il n’y avoit neantmoins qu’un cœur pour les
     deux. Il estoit tout plat, assez mal formé, presque aussi large en sa pointe qu’en sa base,
     &amp; n’avoit aucunement la figure pyramidale. On y trouvoit, comme dans les autres, deux
     oreilles, deux ventricules, &amp; quatre vaisseaux, deux desquels, sçavoir, la veine cave,
     &amp; l’altere pulmonaire, se distribuoient, &amp; se portoient par l’une des deux poitrines,
     &amp; les deux autres vaisseaux par l’autre, &amp; un seul diaphragme servoit pour les deux.
     Toutes les autres parties de ces Enfans estoient bien formées, bien nourries, &amp; bien
     distinctes. L’une avoit la teste un peu plus grosse que l’autre, &amp; les cheveux plus longs
     &amp; plus épais, &amp; l’un des visages ressembloit entierement à celuy de l’un des Anges que
     la Femme du Manœuvre avoit tant considérez dans le Tableau. Les cols, les épaules, les bras,
     les dos, les jambes, &amp; les autres membres inférieurs, avoient tous leur figure naturelle
     &amp; leur juste proportion, &amp; chaque Enfant en estoit assorty comme si l’union de leurs
     deux Corps n’en avoit pas fait un Monstre.</p>
    <p>Si les bizarres opérations de la Nature nous surprennent quelquefois, nous n’avons pas moins
     sujet d’admirer l’Amour dans ses diférens caprices. Ce que j’ay appris depuis quelques jours en
     est un exemple assez remarquable. Un Cavalier fort bien fait, estant arrivé dans une Ville où
     l’on celébroit une de ces Festes que les Chevaliers de l’Arc &amp; du Pistolet rendent fameuses
     en beaucoup d’endroits, alla sur le soir dans un Lieu de promenade qu’on luy dit estre
     l’ordinaire Rendez-vous des plus considérables Personnes de l’un &amp; de l’autre Sexe. Il
     aimoit les Belles, estoit hardy sans estre effronté ; &amp; comme rien ne luy plaisoit tant que
     l’occasion d’une Avanture, il chercha d’abord où s’adresser pour passer au moins quelques
     momens dans une agreable conversation. Il n’eut pas si-tost regardé de toutes parts, qu’il
     apperçût une Dame qui marchant seule à l’écart, sembloit prendre soin d’éviter le monde. Il
     alla soudain de ce costé-là, &amp; dans le dessein de l’aborder, il prit le tour qu’il falloit
     pour venir à sa rencontre. Sa Coëffe abaissée luy fit présumer qu’elle appréhendoit d’estre
     connuë, &amp; il en resta tout-à-fait persuadé, quand en s’approchant, il luy vit mettre son
     masque. Il la salüa fort civilement, &amp; luy dit en mesme temps, qu’il avoit bien lieu de se
     plaindre de l’injustice qu’elle faisoit à un Etranger, en luy cachant ce qu’il croyoit de plus
     beau dans toute la Ville. Ce compliment obligeant luy attira une réponse de la Dame qui luy fit
     noüer conversation ; &amp; il luy marqua tant de respect en la priant de soufrir qu’il luy
     tinst compagnie dans sa promenade, qu’elle parut n’estre pas fâchée de cette rencontre. Elle
     estoit vétuë modestement, mais en Femme de naissance, avoit la taille assez fine, &amp; un
     brillant dans les yeux qui donnoit lieu de penser qu’il y en avoit beaucoup dans tout son
     visage. L’Etranger impatient d’en estre éclaircy, la conjura tant de fois de se montrer,
     qu’enfin elle osta son masque, &amp; luy fit voir une Personne de vingt-deux ou vingt-trois ans
     toute pleine d’agrément. Il en fut touché, &amp; cet agrément qui rendit son cœur sensible luy
     tint lieu pour elle de tout le mérite qu’il eust pû luy souhaiter. Il luy demanda pourquoy il
     l’avoit trouvée ainsi Solitaire, &amp; il apprit qu’elle estoit Femme d’un Gentilhomme qui la
     faisoit vivre dans une entiere retraite ; qu’il ne laissoit pas d’aimer fort la Compagnie ; que
     les réjoüissances de la Feste qui devoit encor durer quelques jours, l’avoient mis d’un grand
     Repas ; qu’il devoit en suite aller au Bal, où il passeroit une partie de la nuit ; &amp; que
     tandis qu’il avoit d’agreables heures, elle avoit voulu joüir du frais, &amp; se divertir à
     examiner de loin sans estre connuë, tous ceux qui venoient à la promenade. Il comprit par là
     que son Mary estoit un bizarre ; &amp; comme une Femme qu’on traite avec tyrannie cherche
     quelquefois à se vanger, il se fust fait un plaisir de luy inspirer ce sentiment, s’il eust eu
     quelque prétexte pour s’arrester dans la Ville ; mais n’y connoissant personne, il n’y pouvoit
     faire un fort long séjour, &amp; l’espérance d’une conqueste incertaine ne méritoit pas qu’il
     perdist son temps. Quoy qu’il deust partir le lendemain, il ne laissa pas de se montrer charmé
     de la Dame. Son talent estoit de débiter des douceurs, &amp; il le mit en usage jusqu’à la
     profusion. Les réponses de la Belle luy faisoient connoistre qu’elle se plaisoit à l’écouter.
     Elle avoit l’humeur assez enjoüée ; &amp; si elle ne s’expliquoit pas toûjours en termes
     corrects, il imputoit ce défaut au peu d’habitude qu’elle avoit du monde. La nuit s’avançant,
     la Dame voulut congédier l’Etranger ; mais il s’obstina à la remener chez elle, &amp; lors
     qu’il fut à sa Porte, comme il avoit sçû que le Mary devoit revenir fort tard, il luy demanda
     permission de l’entretenir encor quelque temps. Elle luy fut accordée, &amp; une vieille
     Servante qui estoit venuë ouvrir, leur porta de la lumiere dans une Salle proprement meublée,
     d’où elle eut ordre de ne point sortir. La précaution le chagrina, mais il fallut qu’il prist
     patience, &amp; qu’il bornast ses prétentions à estre écouté favorablement. On luy témoigna
     qu’il plaisoit assez, &amp; que s’il estoit du voisinage, on pourroit trouver moyen de faire
     avec luy un commerce d’amitié ; mais qu’un Etranger n’ayant rien de stable, il estoit fort
     difficile de s’assurer de son cœur. Il répondit à cela par mille assurances, d’acheter du Bien
     aux environs ; &amp; à l’entendre, il estoit prest de passer une partie de l’année dans la
     Ville mesme sens divers prétextes que l’Amour luy fournissoit. Le heures coulant fort viste, la
     Belle craignit de se voir surprise, &amp; remit au lendemain à examiner ses offres, s’il
     vouloit luy rendre une seconde visite quand la nuit commenceroit. Elle l’assura que les
     plaisirs de la Feste occuperoient encor son Mary, &amp; qu’elle auroit liberté entiere de
     reprendre l’entretien où elle estoit obligée de le laisser. Vous pouvez croire que le
     Rendez-vous ne déplût pas. L’Etranger sortit remply d’espérance ; &amp; pour s’acquerir la
     Vieille qui estoit témoin de toute l’Intrigue, il luy fit un présent en la quittant. Il eut
     grand soin de bien remarquer la Porte, &amp; résolut de passer encor un jour en Auberge pour
     voir quelle fin auroit l’Avanture. Le lendemain comme il sortoit de sa Chambre sur les six
     heures du soir, il fut fort surpris de trouver sur l’Escalier un Gentilhomme de sa connoissance
     qui venoit chercher un Cavalier logé depuis quelques jours dans le mesme lieu. Plusieurs
     Campagnes qu’ils avoient faites ensemble dans le mesme Regiment, les avoient rendus amis, &amp;
     ne s’estant point veus depuis la Paix, ils ignoroient la fortune l’un de l’autre. Ils
     s’embrasserent avec beaucoup de marques de joye ; &amp; afin d’avoir le temps de s’entretenir,
     l’Etranger retint le Gentilhomme à souper. Le plaisir d’estre avec luy, l’obligea de luy
     sacrifier une grande Compagnie, avec laquelle il luy dit que les réjoüissances publiques le
     faisoient estre de societé ; &amp; sur la surprise que son Amy luy montra de le trouver
     habitant d’un Lieu où il sçavoit qu’il n’estoit pas né, il luy dit qu’y estant venu pour
     quelques affaires, il s’estoit laissé charmer d’une assez jolie Personne qui l’avoit bien voulu
     épouser, &amp; avec laquelle il luy promettoit de luy donner à dîner le lendemain. Cet
     engagement parut favorable à l’Etranger, qui ne cherchoit que l’occasion de s’arrester dans la
     Ville. On apporta le Soupé, qu’ils firent durer longtemps, en se rendant compte de mille choses
     qu’ils se demanderent. La nuit approchant, le Gentilhomme qui estoit bien aise de divertir son
     Amy, le voulut mener au Bal, ne doutant point qu’estant fort galant, il n’acceptast le party,
     par l’envie de voir ce que la Ville avoit d’aimables Personnes. Le refus qu’il fit de ce
     divertissement ayant étonné celuy qui le proposoit, il le pressa tant de luy en dire la cause,
     qu’il falut enfin que l’Etranger luy fist confidence du Rendez-vous qu’il avoit. Le récit de
     l’Avanture dans toutes ses circonstances donnant une curiosité entiere au Gentilhomme, il
     demanda qui estoit la Dame. L’Etranger luy protesta qu’il n’en connoissoit que la Maison ;
     &amp; son Amy l’y voulant accompagner, il le pria de soufrir qu’il fust discret, &amp; de ne
     point exiger de luy ce qu’il sçavoit n’estre pas d’un galant Homme. Le Gentilhomme sortit sans
     le presser davantage, &amp; le pria seulement de l’attendre le lendemain, parce qu’il viendroit
     le prendre pour le conduire chez luy. La nuit commençoit à estre obscure. Cela fut cause
     qu’ayant envie de sçavoir chez qui l’Etranger estoit attendu, il s’alla cacher à vingt pas de
     là, afin de le suivre quand il sortiroit. Il eut bientost ce plaisir, &amp; s’il marcha sur ses
     pas fort satisfait de n’estre point veu, il paya bien cher cette courte joye, lors que
     l’Etranger s’arresta devant sa Porte. Il y frapa. On luy vint ouvrir ; &amp; à la maniere dont
     le Gentilhomme vit qu’on le reçût, il fut convaincu de l’intelligence. La fureur d’abord
     s’empara de son esprit. Quelque assurance qu’il eust de la vertu de sa Femme, il crut qu’il
     estoit trahy, &amp; cette pensée troubla si fort sa raison, qu’il fut sur le point d’executer
     tout ce que la vangeance luy suggéroit pour le satisfaire. Cependant au milieu de ce grand
     trouble il se souvint que lors qu’il avoit quitté sa Femme, elle se paroit pour aller souper
     chez une Dame, à qui en suite on donnoit le Bal. Il se rassura par cette refléxion, &amp;
     rappellant aussitost les tendres marques d’Amour qu’elle luy avoit toûjours données, il se
     condamna luy-mesme de la connoistre assez mal pour la soupçonner, non seulement d’une lâche
     perfidie, mais d’estre capable de s’attacher à un Homme qu’elle n’auroit veu qu’une seule fois.
     La Maison où elle devoit avoir soupé estoit tout proche. Il y courut, &amp; trouva sa Femme
     fort brillante en Diamans, qui achevoit de dancer une Courante. Il ne sçût que croire de ce
     qu’il venoit de voir, &amp; cessa d’en estre en inquiétude. Il suffisoit qu’il n’eust aucun
     intérest au Rendez-vous, &amp; qu’il pust sçavoir qui l’avoit donné en faisant parler la
     vieille Servante. Tandis qu’il examinoit quelle conduite il devoit tenir dans cet
     éclaircissement, l’Etranger faisoit merveilles auprés de sa Belle. Il l’avoit trouvée fort
     propre &amp; fort ajustée, &amp; connut par là qu’elle avoit dessein de toucher son cœur.
     L’agrément de son visage augmenté par sa parure, produisit l’effet qu’elle s’en estoit promis.
     L’Etranger sentit augmenter sa passion, &amp; le plaisir de ses yeux l’occupant entierement, il
     ne songea qu’à les satisfaire. Ce que la Belle disoit n’avoit pas un tour fort fin, mais il
     estoit dit avec enjoüement ; &amp; dans une Femme dont la Personne a sçû plaire, les moindres
     choses passent pour esprit. L’entretien roula sur mille protestations d’amour que l’Etranger
     fit dans les termes les plus forts &amp; les plus capables de persuader la Belle. Il l’assura
     qu’une affaire qu’il s’estoit faite l’empescheroit de partir si-tost, &amp; que son bonheur
     estant de ne point s’éloigner d’elle, il n’auroit aucune peine à en trouver les moyens. La
     Belle ne fut point avare de réponses engageantes. Elle luy dit en le regardant fort tendrement,
     que pourveu qu’il sçûst aimer, il n’auroit point lieu de se repentir des soins qu’il vouloit
     luy rendre ; que l’occasion des Rendez-vous ne manqueroit pas, &amp; qu’il pourroit compter sur
     son cœur, si le sien estoit à elle. Une déclaration si obligeante dans un teste-à-teste accordé
     si librement, fit voir à l’Amant qu’il en devoit profiter. Il voulut prendre quelques
     libertez ; mais ce fut en vain qu’il s’oublia. La Belle, avec son air toûjours enjoüé, modéra
     sa passion ; &amp; quoy qu’il pust dire, comme ses Services devoient préceder la récompense, la
     plus grande liberté qu’elle luy soufrit fut de luy baiser quelquefois la main, encor fut-ce sur
     son Gand, qu’il n’eut jamais le pouvoir de luy faire oster. Cette régularité qu’il n’attendoit
     pas, ne fit que donner de l’ardeur à ses desirs. Il ne pouvoit se résoudre à quitter la Belle ;
     &amp; sur ce qu’elle luy dit trois ou quatre fois qu’il estoit temps de se séparer, il tira une
     Montre de sa poche, afin qu’elle fust certaine de l’heure. La Montre qui estoit des plus
     petites, plût fort à la Belle, qui la nomma un joly Bijou. Ce fut assez pour engager son Amant
     à la luy offrir. Elle en fit quelques refus, &amp; pour les faire finir il la laissa sur sa
     Table. On se dit enfin adieu, &amp; on se quitta apres des mesures prises pour se revoir avant
     qu’il fust peu. L’Etranger devoit estre instruit de l’heure par un Billet qu’on promettoit de
     luy envoyer. Il fut visité le lendemain par le Gentilhomme, à qui la vieille Servante s’estoit
     veuë contrainte de découvrir ce qu’il avoit soupçonné. La Suivante de sa Femme, qui estoit
     jolie &amp; fort enjoüée, s’estoit voulu divertir à la promenade, &amp; pour n’estre point
     connuë, elle avoit pris un Habit de sa Maistresse, &amp; joüé le Personnage dont l’Etranger
     estoit devenu la dupe. Son Amy en le voyant, luy demanda des nouvelles de son Rendez-vous,
     &amp; apprit de luy qu’il avoit trouvé plus de vertu dans la Dame que ses premieres démarches
     ne donnoient lieu d’y en croire ; mais que cependant apres les marques d’amour qu’il en
     recevoit, il ne doutoit point qu’un peu de temps n’achevast ce que le hazard avoit commencé. Le
     Gentilhomme ayant dit qu’il estoit bien aise qu’une intrigue d’Amourete luy fist esperer la
     joye de le posseder pendant quelque temps, adjoûta que peut-estre il trouveroit dequoy se
     desennuyer dans l’entretien de sa Femme ; qu’on luy croyoit de l’esprit, &amp; qu’il esperoit
     qu’aprés l’avoir veuë, il approuveroit son choix. En mesme temps il le conduisit chez luy,
     &amp; le fit entrer dans la mesme Salle où il sçavoit qu’il avoit esté reçeu par la Suivante.
     Jugez de l’étonnement de l’Etranger, quand il reconnut la Maison de son Amy pour le Lieu mesme
     où il avoit eu deux fois Rendez-vous. Tout luy faisoit croire que sa Femme estoit l’aimable
     Personne qui cherchoit à l’arrester ; &amp; son bonheur dépendant d’avoir avec elle de
     fréquentes entreveuës, il ne trouvoit rien de plus singulier que de s’en voir faciliter les
     occasions par son Mary mesme. La rencontre estoit si avantageuse à sa passion, qu’il n’en pût
     cacher sa joye. Elle parut dans ses yeux, &amp; le Gentilhomme qui l’observoit, eut le plaisir
     de lire dans ses pensées, &amp; de remarquer combien il s’applaudissoit de son prétendu
     triomphe. Il le quitta un moment pour aller voir si sa Femme estoit en état de le recevoir,
     &amp; revint presque aussitost pour le mener dans sa Chambre. Comme l’Etranger y croyoit
     trouver la Dame qui luy marquoit tant d’amour, il est aisé de juger du plaisir qu’il se faisoit
     de la Comédie qu’il alloit joüer en la salüant comme une Inconnuë. Il entra remply de cette
     pensée, &amp; se préparoit à luy faire un compliment qu’elle pust entendre sans que son Mary y
     découvrist rien de particulier, quand il apperçeut une Dame tres-bien faite qui s’avança
     quelques pas vers luy. La surprise de trouver une autre Personne qu’il ne s’estoit attendu de
     voir, le mit dans un si grand trouble, qu’il pût à peine luy dire deux mots. Le Gentilhomme en
     comprit la cause, &amp; la Dame qui n’avoit encor rien sçû de l’Avanture, imputa son embarras
     au sérieux qu’on garde d’abord avec les Personnes qu’on ne connoît point. Pendant qu’il tâchoit
     de se remettre l’esprit, la Suivante estoit dans un Cabinet tout proche, où elle cherchoit des
     Gands que sa Maistresse avoit demandez. Elle en sortit pour les apporter, &amp; n’eut pas fait
     quatre pas, que jettant les yeux sur l’Etranger, elle demeura toute interdite. Le desordre où
     il estoit l’empéchant de prendre garde à une Personne, dont l’Habit tres-negligé marquoit la
     condition, elle eust fuy fort aisément avant qu’il l’eust remarquée, si le Gentilhomme ne
     l’eust retenuë. Il la tira par le bras, &amp; la contraignant d’approcher de son Amy, il le
     pria de la regarder, &amp; de luy dire si sa Femme ne l’exposoit pas à luy manquer de fidelité,
     en gardant chez elle une si jolie Suivante. Jugez combien l’un &amp; l’autre fut déconcerté.
     Rien n’approcha du chagrin dont fut saisi l’Etranger, quand il reconnut la tromperie qu’on luy
     avoit faite. Son trop de crédulité sur une apparence de bonne fortune estoit pour luy une honte
     dont il se faisoit de cruels reproches, &amp; il ne trouvoit à s’en consoler que par la pensée
     que l’Avanture ne pourroit se découvrir. Le Gentilhomme qui en sçavoit le secret, joüissoit
     avec plaisir de tout l’embarras qu’il faisoit paroistre. Cependant la Suivante disparut. On se
     mit à table, &amp; quoy que pust faire l’Etranger, il resta toûjours resveur. Il prit congé le
     plutost qu’il put, &amp; partit ce mesme jour, apres avoir dit à son Amy, qu’une affaire fort
     pressée dont il s’estoit souvenu, le forçoit de renoncer à la douceur de ses Rendez-vous. Le
     Gentilhomme conta l’Histoire à sa Femme, à qui la Suivante ne déguisa rien. Comme elle avoit
     quelque esprit, elle tourna cette Intrigue d’une maniere plaisante, qui faisoit connoistre que
     son seul dessein avoit esté de se divertir de la vanité d’un Inconnu. Elle en gardoit une
     Montre, &amp; c’estoit dequoy se souvenir de luy à toute heure.</p>
   </div>
   <div type="article" xml:id="MG-1681-09_260">
    <head>[Tout ce qui s’est passé à Edimbourg depuis l’ouverture du Parlement d’Ecosse]</head>
    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1681 [tome 10], p. 260-280.</bibl>
    <p>Je vous manday la derniere fois que le Parlement d’Ecosse avoit commencé ses Séances à
     Edimbourg le Jeudy 7. d’Aoust. Quelques jours auparavant, M<hi rend="sup">r</hi> le Duc d’York,
     Grand Commissaire de Sa Majesté Britannique, &amp; les Seigneurs du Conseil Privé, avoient fait
     un Acte pour établir, selon l’ancienne pratique du Royaume, l’ordre de la Cavalcade qui se
     devoit faire à l’ouverture de ce Parlement, depuis l’Abbaye de Holyroode-Houle, ou Sainte
     Croix, jusqu’au Lieu de l’Assemblée. Cet Acte portoit,</p>
    <quote>
     <p>1. Que les Magistrats d’Edimbourg feroient mettre les Bourgeois bien armez, &amp; en
      tres-bon ordre, en haye depuis Ladysteps jusqu’à Netherbour, les Gardes de Sa Majesté faisant
      une autre haye depuis Netherbour jusques au Palais.</p>
     <p>2. Que les mesmes Magistrats ordonneroient, sous de grandes peines, qu’on ne fist aucune
      décharge d’Armes, qu’on ne déployast pas les Enseignes, qu’on ne batist point les Tambours
      durant la Cavalcade, &amp; qu’on ne vist aucun Carrosse dans Edimbourg jusqu’à ce que la
      Ceremonie fust entierement achevée ; Qu’ils feroient dresser deux Barres de bois dans l’enclos
      de l’Abbaye, &amp; autant à Ladysteds, pour monter &amp; descendre de cheval.</p>
     <p>3. Que le Constable ou Commissaire, avec ses Gardes armez de Pertuisanes, se mettroit en
      haye depuis Ladysteps, ceux-cy estant au dehors, &amp; ceux du Maréchal au dedans, à
      l’exception de six Pertuisaniers du Constable qui seroient dedans, selon l’ancienne
      pratique.</p>
     <p>4. Que tous les Membres du Parlement se trouveroient à la Cavalcade, sous peine d’amende,
      suivant l’Acte de 1662.</p>
     <p>5. Que lors qu’il y auroit double élection de Commissaires, aucun d’eux ne paroîtroit.</p>
     <p>6. Que la Noblesse marcheroit en Robes &amp; en Manteaux longs.</p>
     <p>7. Que les Officiers d’Etat qui n’estoient pas Gentilshommes, &amp; qui avoient des Robes
      affectées à leurs Charges, marcheroient avec ces Robes.</p>
     <p>8. Que les Membres ou Députez marcheroient couverts, excepté ceux qui porteroient les
      Honneurs.</p>
     <p>9. Que le Lyon Roy d’Armes, ses Hérauts, Poursuivans, &amp; Trompetes, marcheroient
      immédiatement devant les Honneurs ; le Roy d’Armes avec sa Cotte, sa Robe, sa Chaîne, &amp;
      son Bâton, seul &amp; immédiatement devant l’Epée ; les autres avec leurs Cottes &amp;
      Manteaux longs, nuë teste, selon l’ordre accoûtumé.</p>
     <p>10. Que deux Massiers du Conseil, &amp; les quatre Massiers de la Session, marcheroient des
      deux côtez des Honneurs, nuë teste, avec leurs longs Manteaux ; les deux premiers aupres de la
      Couronne, &amp; les quatre autres aupres du Sceptre &amp; de l’Epée.</p>
     <p>11. Que la place la plus honorable, seroit d’aller le dernier.</p>
     <p>12. Que chaque Duc auroit huit Laquais ; les Marquis, six ; chaque Comte, quatre ; chaque
      Vicomte, trois ; chaque Lord, trois ; chaque Commissaire pour un Comté, deux ; chaque
      Commissaire des Bourgs, un. Que chaque Seigneur auroit apres luy un Gentilhomme pour porter sa
      queuë ; &amp; que quand les Seigneurs entreroient à la Chambre, ces Gentilshommes se
      tiendroient hors de la Barre.</p>
     <p>13. Que les Archevesques &amp; Evesques marcheroient avec leurs Robes ordinaires &amp; leurs
      Manteaux longs ; que les premiers pourroient avoir huit Laquais, &amp; les derniers, trois,
      &amp; que chacun d’eux auroit un Gentilhomme nuë teste pour porter sa queuë.</p>
     <p>14. Que les Laquais des Nobles pourroient avoir sur leurs Livrées une Casaque de Velours,
      avec leurs Armes, leurs Timbres, &amp; leurs Devises gravées sur des Plaques d’argent, ou en
      broderie ; le tout conformement à l’ancienne Coûtume, ou qu’ils auroient seulement les Livrées
      ordinaires.</p>
     <p>15. Que le Constable ou Commissaire, &amp; le Maréchal iroient le matin prendre les ordres
      du Grand Commissaire, &amp; reviendroient sans cerémonie ; que le Constable visiteroit à pied
      tous les Lieux au dessus &amp; au dessous de la Chambre du Parlement ; que revêtu de sa Robe,
      &amp; son Bâton à la main, il se mettroit dans une Chaire à l’entrée de la Court du
      Ladysteps ; qu’il se leveroit pour salüer chaque Membre du Parlement à mesure qu’ils
      descendroient de cheval, &amp; les recommanderoit à ceux de sa Garde, pour estre conduits aux
      Gardes du Maréchal.</p>
     <p>16. Que le Maréchal assis sur une Chaise, &amp; son Bâton à la main, les traiteroit de la
      mesme maniere lors qu’ils entreroient dans la Porte.</p>
     <p>17. Que les Officiers de l’Etat qui estoient Nobles, marcheroient en Robes depuis l’Abbaye
      une demy-heure avant la Cavalcade, &amp; se rendroient à la Chambre du Parlement jusqu’à
      l’arrivée du Grand Commissaire. <hi rend="i">Quand un Sujet ordinaire à la Commission, le
       Chancelier prend dans sa main la Bource où cette Commission est enfermée, &amp; la tient
       élevée depuis la Barre jusqu’au Trône ; mais quand un Fils ou Frere légitime de Roy est
       Commissaire, il la tient élevée depuis la Porte.</hi></p>
     <p>18. Que tous les Membres iroient recevoir le Grand Commissaire à la Salle des Gardes, la
      Noblesse en Robes de cerémonie, les Valets &amp; les Chevaux restant dans la Court.</p>
     <p>19. Que le Roy d’Armes Lyon avec sa Cotte, sa Robe, sa Chaîne, &amp; son Bâton, accompagné de
      six Hérauts, de six Poursuivans, &amp; de six Trompetes, l’iroit aussi recevoir. <hi rend="i"
       >C’est luy qui ordonne toute la Cavalcade.</hi></p>
     <p>20. Qu’aussi-tost que le Grand Commissaire seroit prest, le Lord Garde des Registres, ou
      quelqu’autre marqué par luy, &amp; Lyon Roy d’Armes, estant ensemble, chacun un Rôle à la
      main, nommeroient deux des Seigneurs ou Députez, pour marcher chacun selon leur ordre ; qu’un
      Héraut seroit aupres de la Fenestre, criant la mesme chose ; &amp; un autre à la Porte, pour
      prendre garde si l’ordre seroit observé.</p>
     <p>21. Que les Membres marcheroient deux à deux, chaque Degré ou Ordre à part, &amp; à quelque
      distance, sans se mesler les uns avec les autres, en sorte que si quelqu’un se trouvoit seul
      dans son ordre, il marcheroit seul.</p>
     <p>22. Que le Lord Garde des Registres, feroit les Rôles du Parlement, tant pour marcher, que
      pour les autres fonctions, conformément aux Rôles du dernier tenu en 1669. dont il donneroit
      un Double à Lyon ; qu’on appelleroit les Membres selon cet ordre ; qu’ils marcheroient selon
      qu’ils seroient appellez ; &amp; que si quelqu’un croyoit soufrir préjudice, il pourroit
      protester, &amp; en suite se pourvoir au Parlement.</p>
     <p>23. Que les Honneurs seroient portez immédiatement devant le Grand Commissaire ; la Couronne
      par le Marquis de Douglas, &amp; en suite le Sceptre par le premier Comte qui se trouveroit
      présent ; l’Epée par le second Comte, &amp; qu’ils marcheroient un à un, la teste nuë.</p>
     <p>24. Que les Ducs &amp; les Marquis marcheroient apres le Grand Commissaire, à quelque
      distance neantmoins, selon l’ancien usage.</p>
     <p>25. Que le Grand Ecuyer marcheroit teste nuë apres le Grand Commissaire ; mais un peu à
      costé, lors que ce Grand Commissaire est Fils ou Frere légitime du Roy.</p>
     <p>26. Que l’Huissier, le Bâton blanc à la main, marcheroit nuë teste aupres du Grand
      Commissaire, devant &amp; à costé, de la mesme sorte, &amp; du mesme costé que le Grand Ecuyer
      se met derriere.</p>
     <p>27. Qu’aussitost que le Grand Commissaire décendroit de cheval, le Lord Constable le
      recevroit, &amp; le conduiroit jusqu’au Maréchal des Gardes, &amp; qu’en suite ils le
      conduiroient ensemble jusqu’au Trône, &amp; feroient la mesme chose au retour.</p>
     <p>28. Que lors que les Membres du Parlement décendroient de cheval, les Valets &amp; les
      Chevaux se retireroient dans la Place du Marché, jusqu’à ce que le Grand Commissaire fust
      prest de retourner au Palais.</p>
     <p>29. Que le retour au Palais seroit de la mesme sorte, à l’exception que le Constable &amp;
      le Maréchal marcheroient à cheval à costé du Grand Commissaire, le premier à la main droite,
      &amp; le second à la gauche ; que les Officiers de l’Etat qui seroient Nobles, ne monteroient
      à cheval qu’apres que le Grand Commissaire seroit party, &amp; qu’ils marcheroient à quelque
      distance des Gardes.</p>
    </quote>
    <p>Suivant cet Acte, qui a esté inseré dans les Registres du Conseil Privé, &amp; dans les
     Lettres du Roy d’Armes Lyon, la Cavalcade se fit dans l’ordre suivant.</p>
    <quote>
     <p>Deux Trompetes, avec leurs Cottes d’Armes &amp; leurs Bannieres, teste nuë.</p>
     <p>Deux Poursuivans, avec leurs Cottes &amp; Manteaux longs, teste nuë.</p>
     <p>Les Commissaires des Bourgs, deux à deux.</p>
     <p>Les Commissaires des Comtez, deux à deux.</p>
     <p>Les quatre Officiers de l’Etat qui n’estoient pas Nobles, deux à deux.</p>
     <p>Les Lords ou Barons, deux à deux.</p>
     <p>Les Evesques, deux à deux.</p>
     <p>Les Vicomtes, deux à deux.</p>
     <p>Les Comtes, deux à deux.</p>
     <p>Les deux Archevesques.</p>
     <p>Quatre Trompetes, nuë teste, deux à deux.</p>
    </quote>
   </div>
   <div type="article" xml:id="MG-1681-09_331">
    <head>[Suite des Divertissemens de Hanover]</head>
    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1681 [tome 10], p. 331-342.<note resp="author" place="margin">Voir <ref target="MG-1681-08_144">cet article</ref> et <ref target="MG-1681-09_13">cet article</ref> qui relatent ces mêmes divertissements de Hanovre.</note></bibl>
    <p>On m’a fait voir une seconde Lettre de Hanover, dont je vous envoye une Copie. Vous vous
     souviendrez que lors qu’on y parle de la Reyne, c’est de la Reyne Mere de Dannemark qu’on
     entend parler. Cette Lettre contient les derniers Divertissemens que l’on a donnez à Sa Majesté
     dans cette Cour-là. Comme ceux de Zell vont commencer, j’espere qu’on voudra bien me faire la
     grace de m’en apprendre les particularitez.</p>
    <quote>
     <label>A MONSIEUR DE ***<lb/>À Hanover ce 29. Aoust.</label>
     <p><hi rend="i">On donna Dimanche au soir nostre Balet champestre à la Reyne, avec la mesme
       dépense, &amp; la mesme somptuosité qu’on avoit fait la premiere fois ; mais le Theatre, la
       Plaine, &amp; la Perspéctive, furent encor éclairez de plus de Lumieres. Outre les douze
       Couverts de la Table de cette Princesse, il y en avoit trois cens autres sous diférentes
       Feüillées pour toute la Cour. Chaque Table fut chargée d’une abondance presque incroyable de
       toute sorte de Viandes, chair &amp; poisson. Il y en eut une particuliere pour les Princes
       &amp; Princesses, &amp; pour les Gentilshommes du Balet. M<hi rend="sup">r</hi> de la
       Barre-Matéi, Gentilhomme de la Cour de Hanover, fut reçeu à cette Table ; &amp; comme
       l’esprit se fait distinguer par tout, &amp; que le vif génie de ce Gentilhomme avoit fort
       contribué aux grands Divertissemens dont je vous ay écrit le détail, M<hi rend="sup">r</hi>
       le Prince de Holstein, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Raugrave Palatin, luy donnerent
       d’obligeantes marques de leur estime. Apres le Soupé, qui fut suivy du Balet, on fit joüer le
       Feu d’artifice. Ce Feu parut au fond du Theatre, &amp; on le trouva encor plus beau que le
       premier.</hi></p>
     <p><hi rend="i">Le soir du jour precédent, les Musiciens Italiens avoient fait marcher un grand
       Dragon dans la grande Ruë du Palais, accompagné d’une prodigieuse quantité de Flambeaux. Ces
       Flambeaux estoient portez par des Gens habillez de diférentes manieres, dont ceux qui joüent
       les Rôles Comiques dans les Pieces de Theatre, ont accoûtumé de se déguiser. Ce Dragon
       s’arresta devant le Balcon de la Reyne, &amp; s’estant ouvert par le côté, fit voir un Palais
       celeste, &amp; plusieurs Divinitez assises, qui chanterent les loüanges de Sa Majesté. Cette
       Machine donna un fort grand plaisir à toute la Cour, qui estoit aux Fenestres, sur les
       Galeries, &amp; sur les Balcons, où l’on passa la plus grande partie de la nuit.</hi></p>
     <p><hi rend="i">Enfin apres quatre Représentations d’Opéra, apres le Spéctacle de cette
       Machine, de plusieurs Comédies, &amp; de deux Balets dancez deux fois l’un &amp; l’autre,
       avec de tres-grandes dépenses, pendant plus de cinq semaines qu’il y a eu plus de soixante
       grandes Tables servies tous les jours soir &amp; matin, la Reyne a voulu partir, quelque
       effort que nostre Serénissime Maître ait pû faire pour la retenir jusqu’à la
       Représentation</hi> des Amours de Jupiter &amp; de Semelé, <hi rend="i">pour laquelle on
       préparoit un fort grand Theatre de Machines. Sa Majesté a promis de revenir dans huit ou dix
       jours pour voir cette belle Piece, &amp; cependant elle s’est renduë à Zell, où toute nostre
       Cour l’a suivie. Ce qu’il y a de plus surprenant, c’est qu’apres ces extraordinaires
       dépenses, S.A.S. a fait Elle seule plus de Présens, que toutes les autres Principautez n’en
       ont fait ensemble. Ce Prince a régalé toutes les Personnes de la Maison de la Reyne, &amp; de
       tous les autres Princes &amp; Princesses qui ont esté en sa Cour, &amp; a donné dans une
       mesme journée pour plus de quinze mille Ecus d’Argenterie, sans les Diamans &amp; les
       Portraits envoyez aux Grands Seigneurs. La Reyne fit présent à M<hi rend="sup">r</hi> de la
       Barre-Matéi, Autheur des deux Balets dancez devant Elle, d’un grand Vase de vermeil, &amp; de
       deux grands Flambeaux d’argent ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Landgrave de Hesse ne fut
       pas moins libéral pour luy. Ce Gentilhomme doit estre bien glorieux de l’estime que luy ont
       fait paroître par là une grande Reyne &amp; un Prince qui mérite celle de tout le monde. En
       effet, ce jeune Landgrave, quoy qu’il n’ait esté que deux jours en cette Cour, n’a pas laissé
       d’y donner de grandes marques de sa libéralité. Rien n’est plus digne d’une Personne de cette
       naissance, &amp; c’est en quoy on ne sçauroit trop loüer nostre Serénissime Souverain. On luy
       a souvent entendu dire</hi>, qu’un Prince ne doit jamais faire de Présens, ou qu’il les doit
      faire plus grands qu’on n’a sujet de les espérer, &amp; que c’est la vraye maniere de les
      rendre agreables à celuy qui les reçoit, &amp; dignes de celuy qui les fait. <hi rend="i">Rien
       n’estoit plus beau à voir que la marche du départ de la Reyne. Cette Princesse avoit un
       Cortege de plus de quarante Carrosses ornez de Sculpture, &amp; tous brillans de dorure. Un
       grand nombre de Chevaux de main, avec des Housses en broderie, attiroient les yeux par leur
       fierté. Il y avoit quantité de Gardes &amp; de Gentilshommes à cheval, &amp; beaucoup
       d’Infanterie sur tous les passages dedans &amp; dehors la Ville. Le bruit du Canon fut joint
       à celuy des Trompetes &amp; des Timbales, &amp; on n’oublia aucune des choses qui peuvent
       servir à rendre les Cerémonies de cette nature plus éclatantes. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc
       de Zell, Frere aîné de nostre Prince, impatient de régaler la Reyne à son tour dans ses
       Etats, est venu au devant d’Elle. Nos six Princes &amp; nostre belle Princesse, ont sans
       flaterie emporté le prix &amp; la gloire de la Dance. Ils sont tous parfaitement bien faits,
       &amp; c’est un charme de voir &amp; d’entendre le plus petit, qui à l’âge de six ans dit des
       choses qui surprennent les plus sages. Il a fait sa Cour tres-régulierement à la Reyne, qui
       le chérit fort, &amp; qui voudroit bien l’emmener avec elle en Dannemark. Il a tout l’esprit
       de Madame la Duchesse de Hanover sa Mere, qui au jugement de tous ceux qui la connoissent,
       est une Princesse tres-accomplie.</hi></p>
    </quote>
   </div>
   <div type="article" xml:id="MG-1681-09_349">
    <head>Air nouveau</head>
    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1681 [tome 10], p. 349-350.<note resp="editor" place="margin">L'attribution de cet air à Lambert est possible grâce au <hi rend="i">XXV Livre d'airs de differents autheurs [...]</hi> (Paris, C. Ballard, 1682) et aux sources manuscrites F-Pn/ Res. Vma. ms. 958 et F-Pc/ Res. 584.</note></bibl>
    <p>Voicy une seconde Chanson d’un des plus grands Maistres que nous ayons.</p>
    <quote>
     <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par <hi rend="i">J’adore une Beauté si fiere &amp; si cruelle</hi>, doit regarder la page 350.</note>
     <lg>
      <l><hi rend="i">J’adore une Beauté si fiere, si cruelle,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Qu’elle feroit soufrir une peine mortelle,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Quand on ne l’aimeroit qu’un jour.</hi></l>
      <l><hi rend="i">Pour l’Ingrate, pour l’Inhumaine,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Je cherche dans mon cœur du mépris, de la haine,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et je n’y puis trouver que de l’amour.</hi></l>
     </lg>
    </quote>
    <ref target="images/1681-09_349.JPG">
     <figure>
      <graphic url="images/1681-09_349.JPG"/>
     </figure>
    </ref>
   </div>
   <div type="article" xml:id="MG-1681-09_364">
    <head>Enigme</head>
    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1681 [tome 10], p. 364-365.</bibl>
    <p>J’ay reçeu en mesme temps deux Enigmes, l’une du Berger Fleuriste, &amp; l’autre de la
     Bergere Caliste.</p>
    <quote>
     <label>ENIGME.</label>
     <lg>
      <l><hi rend="i">J’enchante si bien par mes charmes</hi></l>
      <l><hi rend="i">Ceux qui m’adressent leurs regards,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Que je leur fais rendre les armes,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Fussent-ils plus braves que Mars.</hi></l>
     </lg>
     <ab type="ornament">***</ab>
     <lg>
      <l><hi rend="i">Lors qu’ils sont desarmez, je les charge de chaînes,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et je les brûle à petit feu ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Souvent j’ay pitié de leurs peines,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et souvent je les tourne en jeu.</hi></l>
     </lg>
    </quote>
   </div>
   <div type="article" xml:id="MG-1681-09_365">
    <head>Autre Enigme</head>
    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1681 [tome 10], p. 365-366.</bibl>
    <quote>
     <label>AUTRE ENIGME.</label>
     <lg>
      <l><hi rend="i">Je suis telle qu’il plaist à celuy qui m’adore,</hi></l>
      <l><hi rend="i">Je ressemble à la Nuit, je ressemble à l’Aurore,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">Je ressemble à tout ce qu’on veut ;</hi></l>
      <l><hi rend="i">Et pour me posseder, on s’empresse, on soûpire,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">On pleure, on brûle, on soufre le martire,</hi></l>
      <l> <hi rend="i">On fait enfin tout ce qu’on peut.</hi></l>
     </lg>
    </quote>
    <p>Je ne vous envoye point l’Explication des deux dernieres Enigmes. Vous la trouverez dans ma
     quinziéme Lettre Extraordinaire que vous recevrez le 15. d’Octobre, avec tous les noms de ceux
     qui ont découvert le sens de l’une &amp; de l’autre.</p>
   </div>
   <div type="article" xml:id="MG-1681-09_366">
    <head>[Tout ce qui s’est passé à Fontainebleau pendant le sejour de Leurs Majestés]</head>
    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1681 [tome 10], p. 366-379.</bibl>
    <p>Je finis par les Divertissemens que la Cour a eus à Fontainebleau. Je ne vous décriray point
     toutes les Promenades qui se sont faites tantost à cheval autour du Canal, tantost sur le mesme
     Canal avec la Collation &amp; la Musique, &amp; tantost en Carrosse dans le Parc &amp; à
     Franchart, où les Dames ont esté en Cavalcade, &amp; où elles ont soupé sous des Feüillées à la
     clarté de cinq ou six mille Lumieres, placées sur les pointes de tous les Rochers des environs.
     Ces Rochers estant plus bas que ce Lieu, le faisoient paroistre tout environné de Lumieres ;
     &amp; comme il en estoit luy-mesme remply, on eust crû de loin voir une Montagne toute
     lumineuse. Voicy les noms des Dames qui ont presque toûjours esté de ces Cavalcades. Madame,
     Madame la Princesse de Conty, Mademoiselle de Nantes, Madame la Comtesse du Plessis, Madame de
     Grancé, &amp; Mesdemoiselles de Tonnerre, Laval, de Biron, Gontault, Jarnac, de Poitiers, de
     Loubes, &amp; de Chausserée. Leur Equipage estoit magnifique, &amp; rien ne pouvoit estre plus
     agreable, que de les voir toutes en Cavalieres avec des Capelines. Le mesme Equipage leur a
     souvent servy à la Chasse. Je ne vous dis rien de la bonne mine &amp; de l’ajustement des
     Hommes dont elles estoient accompagnées. La Cour de France est connuë, &amp; l’on sçait qu’elle
     n’abonde pas moins en Hommes galans, qu’en Braves. On a fait aussi plusieurs Courses de Chevaux
     autour du Canal &amp; à Moret, qui est à deux lieuës de Fontainebleau. La plus belle de toutes
     a esté faite autour du Canal. Un petit Anglois, Officier de l’Ecurie, couroit pour Monseigneur
     le Dauphin ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de la Valée, Ecuyer du Roy, pour M<hi rend="sup"
      >r</hi> le Grand. Ces Courses ne se faisoient point sans un fort grand nombre de Parys. Ils
     firent deux fois le tour du Canal. Dans l’une &amp; dans l’autre Course le petit Anglois laissa
     prendre le devant à M<hi rend="sup">r</hi> de la Valée ; &amp; lors qu’il passoit devant le
     Roy, il poussoit son Cheval si adroitement, qu’il reprenoit le devant. Ainsi Monseigneur le
     Dauphin gagna le Prix. Toute la Cour estoit placée sur une Terrasse en forme de Balcon, au
     dessus &amp; un peu à costé de la Cascade. L’assemblée du Peuple estoit fort grande, &amp; on
     avoit fait ranger tous les Spectacteurs dans les Allées, en sorte que les deux costez du Canal
     demeuroient libres. La Promenade a esté souvent suivie du divertissement de la Comédie, tantost
     Françoise, &amp; tantost Italienne. Les Acteurs qui occupoient l’Hôtel de Bourgogne avant la
     jonction des deux Troupes, ont esté choisis pour divertir le Roy les premiers. Pendant qu’ils
     ont esté à Fontainebleau, ils ont representé beaucoup de Piéces de M<hi rend="sup">r</hi> de
     Corneille l’aîné &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> Racine, avec une Tragédie nouvelle, appellée
      <hi rend="i">Oreste</hi>. On assure qu’elle est de deux Autheurs, tous deux de l’Académie
     Françoise, &amp; tous deux fameux par d’excellentes Productions. Ce sont Messieurs le Clerc
     &amp; Boyer. M<hi rend="sup">r</hi> le Clerc a fait autrefois plusieurs Piéces de Theatre,
     &amp; la <hi rend="i">Virginie Romaine</hi>, qui en son temps réüssit beaucoup, a esté son coup
     d’essay. Il est l’Autheur d’une belle Traduction du Tasse, que vend le Sieur Barbin. Les
     Ouvrages de M<hi rend="sup">r</hi> Boyer sont si connus &amp; en si grand nombre, qu’il n’est
     pas besoin de vous vanter son mérite. Il n’y a personne qui ait perdu la memoire de sa belle
     Piéce de Machines <hi rend="i">des Amours de Jupiter, &amp; de Semelé</hi>. Si des Autheurs se
     disputent quelquefois la gloire des Ouvrages ausquels ils ont travaillé ensemble, les deux que
     je viens de vous nommer se la donnent l’un à l’autre au regard d’Oreste ; mais ils demeurent
     d’accord que ce qu’il y a de plus beau dans cette Piéce est dû aux lumieres, aux conseils,
     &amp; à l’esprit de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Richelieu. On y a sur tout admiré une
     grande quantité de beaux Vers, <hi rend="i">la Reconnoissance d’Oreste</hi>, &amp; <hi rend="i"
      >une Déclaration d’Amour</hi>. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Richelieu n’est pas le seul
     qui ait donné un Divertissement nouveau au Roy. M<hi rend="sup">rs</hi> les Ducs de Nevers
     &amp; de Vivonne ont régale Sa Majesté d’un Opéra, dont M<hi rend="sup">r</hi> de Nevers a
     composé luy-mesme les Vers Italiens. Il est impossible d’exprimer l’empressement avec lequel
      M<hi rend="sup">r</hi> de Vivonne a donné ses soins pour la prompte exécution de cet Ouvrage.
     Il semble qu’il ait destiné tous les momens de sa vie, pour servir le Roy, ou dans les grands
     Emplois, ou dans ce qui regarde ses plaisirs, ou en d’autres choses qui luy peuvent estre
     agreables, comme estoit le superbe Carrosse dont il luy fit présent il y a un an ou deux. Quand
     l’Employ de ce Maréchal a demandé qu’il se meslast des plaisirs du Roy, il sembloit que ses
     ordres les fissent naître sur l’heure, tant son zele qui n’avoit pas moins d’activité que
     d’ardeur, en inspiroit à ceux que l’on employoit pour travailler. Aussi a-t-on veu en six
     semaines <hi rend="i">le Balet des Muses</hi> augmenté par ses soins de quatre Divertissemens
     nouveaux, qu’on mesla les uns apres les autres dans ce Balet, &amp; dont chacun en pouvoit
     composer un assez grand pour estre veu seul. Il a fait la mesme chose pour l’Opéra dont j’ay
     commencé à vous parler. Quoy que des Spéctacles beaucoup moindres pûssent occuper plusieurs
     mois ceux qui ont le plus d’application à les préparer, il a neantmoins tout fait faire en huit
     jours, jusqu’aux Habits qu’il a inventez, &amp; qui ont esté trouvez merveilleux. On avoit
     dressé un Theatre exprés dans la Galerie des Cerfs. Rien ne pouvoit estre plus galant. Il
     estoit tout de Portiques de verdure naturelle, &amp; de Fleurs, entre lesquels pendoient
     plusieurs Lustres de cristal. Au dessus de ces Portiques estoient quantité de Vases remplis de
     Fleurs, &amp; d’autres Vases formoient une Perspéctive. L’Opéra estoit une Pastorale Italienne,
     dont M<hi rend="sup">r</hi> Lorenzani avoit fait la Musique, qui fut admirée de toute la Cour,
     aussi-bien que la Symphonie. Vous vous souvenez, Madame, que je vous ay parlé plusieurs fois de
      M<hi rend="sup">r</hi> Lorenzani. C’est celuy que M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de
     Vivonne a amené de Messine, &amp; qui est présentement Maistre de Musique de la Chapelle de la
     Reyne. Voicy le Sujet de la Pastorale. Nicandre &amp; Filene se proposent l’un à l’autre le
     Mariage de leurs Filles. Elles refusent sur divers prétextes de suivre la volonté de leurs
     Peres. Toutes deux aiment Lidio, jeune Amant volage qui court apres toutes les Bergeres.
     Plusieurs incidens arrivent, &amp; enfin Philis épouse l’inconstant Lidio ; &amp; Cloris, pour
     se vanger de ses infidélitez, se marie avec Eurille. Le Prologue de cette Piece se fit par
     quatre Hommes qui estoient à table, &amp; qu’on suposoit sur la fin de leur repas, par les
     débris restez sur la Nape. Ces quatre Hommes, que les fumées du Vin devoient avoir rendus un
     peu gays, estoient M<hi rend="sup">rs</hi> Poisson, Rosimont, Scaramouche, &amp; Arlequin, tous
     bizarrement vêtus. Vous en jugerez par ce que je vay vous dire de l’Habit d’Arlequin. Le fonds
     estoit de Satin blanc ; &amp; à l’égard des pieces, des quatre couleurs qui le composent
     toûjours, sçavoir, le bleu, l’aurore, le feüille-morte, &amp; le rouge, c’estoient quatre
     Fleurs ; une Rose, pour le rouge ; une Tulipe, pour la feüille-morte ; un Soleil, ou Fleur de
     Soucy, pour le jaune ; &amp; un Barbeau pour le bleu. Ces quatre excellens Comiques
     commencerent à disputer touchant la beauté des Opéra Italiens &amp; François. M<hi rend="sup"
      >rs</hi> de la Grange &amp; Cinthio voyant que leur querelle alloit jusqu’aux coups, vinrent
     pour les séparer ; &amp; afin qu’on pust juger qui d’entr’eux avoit raison, Cinthio leur
     proposa un petit Opéra Italien ; ce qu’ils accepterent. Le premier Acte finy, Arlequin vint
     faire une tres-plaisante Scene avec Scaramouche. Il contrefit le Berger &amp; la Bergere qui
     venoient de paroistre sur la Scene ; &amp; en voulant loüer l’Opéra, il le critiqua d’une
     maniere fort agreable. Apres le second Acte, M<hi rend="sup">rs</hi> Poisson &amp; Rosimont
     blâmerent l’Opéra Italien, &amp; se jetterent sur les beaux endroits des Opéra François,
     ausquels ils donnerent des loüanges meslées d’un peu de Satyre. La dispute recommença entre
     tous les quatre, quand le dernier Acte eut esté représenté. M<hi rend="sup">r</hi> de la Grange
     les mit d’accord, en parlant des avantages de la Comédie &amp; de la Musique, &amp; conclut,
     que rien n’estoit plus capable de contenter tous les Spéctateurs qu’une Piece de Theatre meslée
     de Musique. Il joüa cette Scene d’une maniere qui charma toute l’Assemblée. Le Roy fut fort
     satisfait des Intermedes, Il admira la propreté des Habits des Musiciens &amp; des Acteurs,
     &amp; dit qu’il n’avoit rien veu de si propre &amp; de si noble que ce Spéctacle. Je vous
     envoye un Livre de cet Opéra Italien, dont la Traduction, qui est fort fidelle, a esté
     tres-estimée. Sa Majesté en a vû deux Représentations. Quelque temps avant que l’on donnast la
     premiere, la Troupe, appellée de Guenegaud, à cause du Quartier où elle jouë, releva celle qui
     a quitté l’Hostel de Bourgogne. Comme les Acteurs de cette derniere Troupe ont toûjours joüé
     les Pieces de feu Moliere, &amp; que ce merveilleux Homme avoit luy-mesme pris soin de donner à
     chacun d’eux les tons necessaires pour leurs Personnages, ils en ont représenté plusieurs qui
     ont tres fort diverty la Cour.</p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
