<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1689-03b">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, mars 1689 (seconde partie), Affaires du temps (tome 5).</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1689-03b</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>mars 1689</date> (seconde partie), Affaires du temps (tome 5).</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1689-03"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>mars 1689 (seconde partie), Affaires du temps (tome 5).</head>
        <div type="article" xml:id="MG-1689-03b_193" resp="wordpro">
          <head>[Mesures prises par le Prince d’Orange concernant l’impression de récits de guerre]*</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>mars 1689 (seconde partie ), Affaires du temps (tome 5), p. 193-196.</bibl>
          <p/>
          <p>Comme il y avoit beaucoup de gens de bien en Angleterre qui n’osoient éclater contre l’injustice. la tirannie ; &amp; l’usurpation du pouvoir souverain, il courut beaucoup d’écrits à Londres, qui faisant voit trop clairement toutes ces choses, &amp; les prouvant avec trop de force, donnerent beaucoup de chagrin au Prince d’Orange, non pas qu’il se piquast d’honneur là-dessus, mais parce que ces Ecrits, quand la verité s’y trouve bien exprimée, font ouvrir les yeux aux peuples, &amp; les font rentrer dans leur devoir. Cela obligea ce Prince à faire publier ce qui suit, &amp; il en fit mesme renouveller plusieurs fois la publication.</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">D’autant qu’on imprime &amp; qu’on publie tous les jours plusieurs livres scandaleux, seditieux &amp; remplis de faussetez, ainsi que plusieurs feuilles volantes de nouvelles &amp; plusieurs Libelles, contenant de fausses &amp; ridicules relations de ce qui se passe avec des reflexions malicieuses sur plusieurs Personnes, ce qui trouble la paix publique ; &amp; ces écrits estant publiez sans aucune autorité ou permission, ce qui est contraire aux Loix faites sur ce sujet, son Altesse Monseigneur le Prince d’Orange a trouvé à propos d’ordonner &amp; de commander aux Maistres &amp; Gardes de la Compagnie des Libraires, &amp; à Robert Stephens, cy-devant Messager de la Presse, de chercher exactement dans toutes les Imprimeries &amp; autres lieux, &amp; de s’assurer de tous Auteurs, Imprimeurs, Libraires, Colporteurs &amp; autres qui seront trouvez imprimant, vendant ou dispersant lesdits écrits, &amp; de les mener devant le plus prochain Juge de paix, afin qu’ils puissent estre poursuivis selon les Loix. Et pour mieux executer ce que dessus, tous Maires, Juges de paix, &amp; autres Officiers, sont requis d’aider lesdits Maistre &amp; Gardes de la Compagnie des Libraires &amp; ledit</hi> Stephens, <hi rend="i">&amp; de leur prester main-forte, selon que l’occasion le requierera.</hi></p>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1689-03b_504" resp="wordpro">
          <head>[Annonce du prochain volume des <hi rend="i">Affaires du temps</hi>]*</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1689 (seconde partie), Affaires du temps (tome 5), p. 504.</bibl>
          <p/>
          <p>Comme j’ay enfin rejoint le Prince d’Orange malgré toute la précipitation avec laquelle il a couru vers le Trône, vous n’aurez que dans trois mois la sixiéme Partie des Affaires du temps. Cette histoire où je me permets le raisonnement, estant plutost pour remarquer ce que l’on peut dire sur les grands évenemens, que pour donner des nouvelles, je croy que vous vous contenterez jusque-là de mes Lettres ordinaires, que vous aurez toujours au commencement de chaque mois, &amp; qui contiendront ce qui se sera passé de plus important.</p>
        </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
