<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1706-03">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, mars 1706 [tome 3].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1706-03</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>mars 1706</date> [tome 3].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1706-03"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
                <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, mars 1706 [tome 3].</head>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-03_12">
                    <head>[Feste aussi rare que curieuse, avec un tres beau discours, remply
                        d’érudition sur le sujet de cette feste]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1706 [tome 3], p. 12-43.</bibl>
                    <p>On trouve rarement des occasions de faire des Festes semblables à celle dont
                        je vous envoye la description, ceux qui pourroient se donner cette
                        satisfaction n’en faisant presque jamais. Vous trouverez dans la Relation de
                        celle que je vous envoye, un Discours rempli d’érudition, &amp; de remarques
                        curieuses sur ce sujet, dont la lecture vous fera plaisir.</p>
                    <quote>
                        <p><hi rend="i">Le vingt-deuxiéme Février M<hi rend="sup">r</hi> Titon,
                                Directeur General des Fabriques &amp; Magasins d’Armes de Sa
                                Majesté, finissant, par une grace du Ciel, particuliere, la
                                cinquantiéme année de son mariage avec sa même &amp; unique Femme,
                                crut devoir en rendre à Dieu des actions de graces solemnelles,
                                &amp; pour ce sujet, il assembla dans sa belle Maison du Fauxbourg
                                Saint Antoine, tous ses enfans &amp; ses petis enfans,
                                &amp; en presence de Monsieur le Sourd, Curé de Saint Paul, 
                                de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Anselme, &amp; de plusieurs personnes
                                de distinction ; on dressa un Acte de ce renouvellement de Mariage,
                                qui fut fait &amp; passé par devant Pierre Savalette, Notaire au
                                Chastelet.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">L’Acte ayant esté signé par toute l’Assemblée, on mena
                                solemnellement le Marié &amp; la Mariée, de la Salle à la Chapelle
                                domestique ; où s’estant mis à genoux au pied de l’Autel, &amp;
                                s’estant relevez aprés quelques courtes Prieres, pour se preparer à
                                la Ceremonie. Le Pere Titon, leur second fils, Chanoine Regulier de
                                Saint Augustin de la Congregation de Sainte Geneviéve, &amp; Prieur
                                de Saint Germain de Dourdan, Diocese de Chartres, leur fit debout le
                                Discours qui suit.</hi></p>
                    </quote>
                    <p>Heureux les yeux qui voyent ce que vous voyez ; car en verité je vous dis que
                        plusieurs ont desiré voir ce que vous voyez, &amp; ils ne l’ont pas vû, <hi rend="i">en S. Matthieu ch.</hi> 15.</p>
                    <p>Lesquels dois-je le plus feliciter dans cette sainte &amp; joyeuse ceremonie,
                        ou de vous, Monsieur &amp; Madame, ou de cette nombreuse posterité qui vous
                        environnent ; ils voyent un Pere &amp; une Mere de qui ils ont reçu la vie,
                        renouveller ensemble ce beau &amp; sacré lien, par lequel ils
                        sont &amp; se font honneur d’estre vos enfans : ils voyent ce que peut la
                        force d’un temperament sage &amp; bien reglé, qui vous a conduit tous deux
                        jusqu’à l’âge de ce precieux renouvellement, avec toute la vigueur d’esprit,
                        &amp; toute la santé des corps les plus robustes : ils voyent enfin la
                        tendresse de l’union conjugale, si rare aujourd’huy entre les personnes
                        mariées, perseverer neanmoins dans vos deux cœurs, malgré le nombre des
                        années, avec toutes les graces des premiers jours de vostre Foy, &amp; venir
                        prendre encor de nouvelles forces aux pieds des Autels. <hi rend="i">Beati
                            oculi qui vident quæ vos videtis ?</hi></p>
                    <p>N’est-on pas heureux d’avoir de si beaux exemples domestiques, &amp; ce
                        bonheur est-il accordé à toutes les familles ? Combien y en a-t-il qui ont
                        desiré de voir ce que nous voyons icy, qui ne l’ont jamais vû &amp; qui ne
                        le verront jamais ? Le Ciel vous a fait cette grace, Monsieur &amp; Madame,
                        &amp; vous finissez aujourd’huy l’année cinquantiéme de vostre mariage :
                        Année jubilaire si sacrée dans l’Ecriture sainte, si solemnelle dans les
                        fastes des Romains, si privilegiée dans nos usages, &amp; si digne de
                        reconnoissance devant Dieu.</p>
                    <p>C’estoit cette année qu’on annonçoit par ordre exprés du Seigneur au son des
                        trompettes, comme pour réveiller la joye des peuples, &amp; pour leur faire
                        oublier les maux, les pertes, les querelles, les inimitiez, en un mot toutes
                        les miseres par où ils avoient passé jusqu’à ce temps. Il n’estoit permis à
                        personne d’estre triste à l’ouverture de cette Année sainte. Seroit-il libre
                        icy, Monsieur &amp; Madame, à quelqu’un des Conviez de l’estre à l’ouverture
                        de vos nôces jubilaires ? le nom seul en inspire de la joye &amp; nous
                        promet un veritable &amp; innocent plaisir par le bon ordre que vous y avez
                        donné : goûtez-le donc, cet innocent plaisir, puisque vous estes les
                        principaux sujets de la Feste, &amp; réjoüissez-vous dans le Seigneur de ce
                        que tous les ennuis, les embaras, &amp; les traverses du mariage
                        sont passez pour ne jamais revenir.</p>
                    <p>Quelque joye qu’il y ait eu dans vos premieres nôces, elle n’a pû aprés tout
                        estre entiere cette joye, &amp; plusieurs idées de tristesse pouvoient la
                        troubler en même temps. Il suffisoit alors de penser aux douleurs mortelles
                        de l’enfantement, aux risques du Baptême, &amp; au peril du salut des ames
                        qui pouvoient perir en venant au monde. Il suffisoit de penser aux peines de
                        l’éducation d’une famille, à l’incertitude des routes bonnes ou mauvaises
                        qu’elles pouvoient prendre : Il suffisoit enfin pour troubler la joye de vos
                        premieres nôces de sentir un grand cœur pour la gloire des Armes de son Roy,
                        &amp; de craindre que ce beau &amp; noble projet ne pust jamais réüssir.</p>
                    <p>Mais aujourd’huy dans vos nôces jubilaires, toutes ses apprehensions sont
                        dissipées, &amp; toute idée de tristesse cessée, pour faire place à la joye
                        pure &amp; universelle de voir tous vos vœux accomplis ; des enfans vraiment
                        Chrestiens &amp; tournez au bien ; une famille bien élevée
                        &amp; bien établie ; une fortune solide &amp; bien appuyée, enfin la gloire
                        d’avoir servi l’Etat pendant quarante ans, &amp; d’avoir merité l’estime du
                        Monarque &amp; de ses Ministres.</p>
                    <p>Rejoüissez-vous donc dans le Seigneur, qui a esté vôtre force durant ces
                        cinquante années. <hi rend="i">Exultate Deo adjutori nostro.</hi> Poussez
                        des cris d’allegresse vers le Dieu Jacob. <hi rend="i">Jubilate Deo
                            Jacob.</hi> Vous avez le même bonheur que ce Patriarche ; &amp; vous
                        voyez comme luy les peines &amp; les travaux de vostre mariage recompensez
                        de la joye la plus parfaite qui puisse estre accordée à des hommes sur la
                        terre. N’est-elle pas aussi pour nous cette joye, Messieurs &amp; Mesdames,
                        &amp; n’avons-nous pas quelque part à cette Feste joyeuse ? Voicy l’ordre
                        que nous donne le Seigneur d’Israël ; <hi rend="i">Buccinate in Meomenia
                            tuba.</hi> Sonnez de la Trompette dans ce jour du renouvellement de
                        mariage, joignez la douceur des fluttes &amp; des hauts-bois à l’harmonie de
                        l’orgue, la majesté des trompettes au bruit guerrier des tymbales, &amp; que
                        l’air retentisse icy des plus beaux chants de Musique dans ce jour si
                        remarquable de nostre solemnité, <hi rend="i">in insignis die solemnitatis
                            vestræ.</hi></p>
                    <p>C’estoit dans ce grand jour que les Romains assembloient chez eux tous les
                        descendans de leur mariage. Le pere &amp; la mere distribuoient à chacun de
                        leurs enfans une Medaille pour les engager de se ressouvenir à jamais de
                        cette Feste : il se faisoit ensuite un grand repas, durant lequel le Marié
                        &amp; la Mariée portoient chacun sur leur teste une Couronne de fleurs :
                        &amp; cette année s’appelloit par excellence, <hi rend="i">l’Année
                            de la Couronne</hi>, à cause du triomphe glorieux, qu’en recevoit leur
                        mariage.</p>
                    <p>N’avons nous rien de semblable à ces innocentes ceremonies dans nos divines
                        Ecritures ; &amp; il n’y a-t-il pas encore une année digne de Couronne pour
                        les personnes mariées ? Oüy, Seigneur, vous en avez preparé une à ceux que
                        vous aimez sur la terre, &amp; vostre Prophete Royal m’apprend que c’est
                        vous-même qui benissez la Couronne de cette Année de faveur.
                        <hi rend="i">Benedices Coronæ Anni benignitatis tuæ.</hi> En effet, n’est-ce pas une
                        belle Couronne, Monsieur &amp; Madame, que ce grand nombre d’enfans qui est
                        autour de vous, entre les Benedictions que l’Ecriture Sainte promet à celuy
                        qui craint le Seigneur. La principale est qu’il n’aura qu’une seule femme
                        dans toute sa vie, qui vivra avec luy autant que luy, &amp; qui le fera pere
                        de tant d’enfans &amp; de petits enfans, qu’il pourra en former le cercle
                        d’une Couronne autour de sa Table ; <hi rend="i">uxor tua sicut vitis
                            abundans : filii tui sicut novellæ olivarum in circuitu mensæ tuæ.</hi>
                        Vous n’en voyez icy qu’une partie, Monsieur &amp; Madame, le plus grand
                        nombre de vos enfans est dans le Ciel autour du Thrône de l’Agneau ; il
                        acheveroit icy l’autre moitié de vostre Couronne ; &amp; il pourroit s’il
                        eût vécu vous faire voir la quatriéme generation de vostre sang, mais il
                        vaut encor mieux qu’il demande pour vous dans le Ciel une Couronne de gloire
                        immortelle : aussi bien celle dont nous voudrions icy vous couronner, ne
                        seroit qu’une Couronne de fleurs sujette à se fletrir.</p>
                    <p>Achevez plûtost vous-mesme le reste de la ceremonie des Romains en donnant
                        une Medaille à chacun de vos enfans, &amp; nous la mettrons cette Medaille,
                        ou comme un cachet sur nôtre cœur, <hi rend="i">ut signaculum super
                        cor</hi> ; pour aimer à jamais celuy dont elle represente l’image ; ou comme
                        un brassellet au tour de nostre bras <hi rend="i">ut signaculum super
                            brachium</hi>, pour nous ressouvenir toute nostre vie de la joye que le
                        Ciel vous a preparée dans ce beau jour.</p>
                    <p>C’est par ces cinquante années de mariage que vous acquererez droit sur tous
                        les privileges si souvent accordez par l’Eglise &amp; par nos Rois, en
                        faveur des veterans, &amp; des jubilaires : car ils sont exempts de toutes
                        les peines &amp; de tous les exercices de leur état sans en perdre les
                        honneurs &amp; les droits. Les droits de vôtre mariage, Monsieur &amp;
                        Madame, c’est le respect, la tendresse, la complaisance, &amp; la
                        reconnoissance de vos enfans, c’est à eux de vous débarasser de
                        tous les soins de la vie, &amp; à se charger de tous les poids de vos
                        affaires, afin que vous n’ayez plus qu’à joüir du fruit de vos travaux, à
                        remercier Dieu des graces qu’il vous a faites, &amp; à le prier sans cesse
                        pour la conservation du Roy qui vous comblé de tant de biens, &amp; qui vous
                        a fait aujourd’huy tant d’honneur.</p>
                    <p>Vostre remariage ne sera pas mesme privé du fruit ordinaire de ce Sacrement :
                        car si vous avez donné à l’Eglise des enfans dans vos premieres noces ;
                        l’Eglise dans vos noces jubilaires vous en promet un bien plus excellent,
                        &amp; plus miraculeux que l’enfant qui fut promis par ces trois Anges à
                        Sara, &amp; à Abraham, dans l’extremité de leur vieillesse ; puisque c’est
                        l’enfant Jesus qui doit estre le fruit de vostre mariage : vous l’enfanterez
                        sans douleur, Madame : vous l’éleverez sans peine, Monsieur ; mais vous
                        l’aimerez, s’il vous plaist, comme vostre cher Isaac, Il vous demande que
                        vous le partagiez comme un de vos enfans, &amp; que vous acheviez de donner
                        aux pauvres la part de sa légitime.</p>
                    <p>C’est la plus belle reconnoissance que je puisse vous inspirer pour Dieu dans
                        ce grand jour. N’est-il pas juste aussi, Messieurs &amp; Mesdames, que nous
                        le remercions icy de tout nostre cœur, pour cet agreable &amp; rare
                        spectacle qu’il nous accorde. <hi rend="i">Beati oculi qui vident quæ vos
                            videtis</hi>. Quand on a obtenu du Ciel une guerison ou quelque faveur
                        miraculeuse, on a coûtume d’en faire un Tableau qui represente le miracle :
                        on l’attache par forme de vœux dans quelque Eglise à côté d’un Autel, ou
                        bien on le suspend dans le lieu le plus noble &amp; le plus apparent de la
                        maison, pour servir de memorial à toute la famille.</p>
                    <p>Y eut-il jamais grace plus singuliere que celle que vous recevez aujourd’huy,
                        Monsieur &amp; Madame, &amp; y eut-il faveur dont la memoire merite plus
                        d’estre laissée à la posterité. Gravez la donc, s’il vous plaist, ou sur le
                        marbre ou sur la toile, mais n’en laissez pas perdre la memoire. Pour moy,
                        je me charge d’en remercier Dieu à l’Autel toute ma vie ; &amp; puisque j’ay
                        eu l’honneur, quoy que tres-indigne, d’avoir esté choisi seul entre tous vos
                        enfans pour estre Ministre du grand sacrifice de nostre Religion, je vais
                        l’offrir au Seigneur pour vous, Monsieur &amp; Madame, pour la santé du Roy
                        nostre bon Maistre, pour la prosperité de ses Armes, &amp; pour toute cette
                        illustre Assemblée, afin que nous meritions tous d’estre assis un jour aux
                        Nôces de l’Agneau qui sont preparées dans le Ciel, &amp; qui dureront dans
                        toute l’éternité des siecles. Ainsi soit-il.</p>
                    <quote>
                        <p><hi rend="i">Ce Discours estant fini, M<hi rend="sup">r</hi> Titon,
                                Prieur, benit sur l’Autel une grande Medaille d’or representant d’un
                                costé le Portrait de M<hi rend="sup">r</hi> Titon, avec ces paroles
                                latines.</hi> Maximilianus Titon, armis cudendis Præfect. 
                            <hi rend="i">qui signifient l’Office &amp; le Titre que le Roy luy a
                                donné ; &amp; dans le revers de la Medaille, est une Pyramide ornée
                                de Trophées d’armes, de toute sorte d’instrumens de guerre, avec
                                Mars &amp; Bellonne aux deux côtez, &amp; au bas de la Pyramide,
                                l’écusson aux Armes de M<hi rend="sup">r</hi> Titon, avec cette Devise latine.</hi>
                            Jovis parat arma triumphis. <hi rend="i">C’est-à-dire</hi> :</p>
                        <quote>
                            <lg>
                                <l>Il prepare à son Roy, des armes pour sa gloire.</l>
                            </lg>
                        </quote>
                        <p><hi rend="i">Cette Benediction estant finie, on commença la Messe,
                                pendant laquelle on chanta un excellent Motet, sur ces paroles du
                                Pseaume</hi> 80. Exultate Deo adjutori nostro. Jubilate Deo Jacob.
                            Sumite psalmum &amp; date tympanus psalterium jucundum cum cithara ;
                            buccinnate in Neomenia tuba in insigni die Solemnitatis vestræ quia
                            præceptum in Israël est. <hi rend="i">Ces paroles avoient esté mises en
                                Musique par le celebre M<hi rend="sup">r</hi> Marchand, Organiste ;
                                &amp; elles furent chantées par des Musiciens de la Chapelle de Sa
                                Majesté, accompagnez de M<hi rend="sup">rs</hi> Philidor freres, &amp; par leurs
                                enfants, Hautsbois de Sa Majesté, &amp; par des Trompettes &amp; des
                                Tymbales de la Chambre.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">À l’Offertoire M<hi rend="sup">r</hi> Titon, Prieur
                                Celebrant, donna la Paix à baiser au Marié &amp; à la Mariée, dans
                                la main de laquelle M<hi rend="sup">r</hi> Titon mit la piece d’or
                                qui venoit d’estre benite.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">La Messe finie on chanta en Musique &amp; au son des
                                Instrumens</hi>, Domine salvum fac Regem. <hi rend="i">Puis le
                                Celebrant dit à l’Autel le Verset &amp; l’Oraison ; ensuite de quoy
                                on rentra solemnellement dans la Salle, où M<hi rend="sup">r</hi> Morel,
                                    fils de M<hi rend="sup">r</hi> Morel Conseiller au
                                Parlement, &amp; petit-fils de Monsieur &amp; de Madame Titon, leur
                                presenta les Vers suivans.</hi></p>
                        <quote>
                            <label>EPITHALAME.</label>
                            <lg>
                                <l> <hi rend="i">Aprés dix lustres écoulez,</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Dans les parfaits plaisirs d’un Heureux
                                        Hymenée ;</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Aux Autels vos sermens vos vœux renouvellez,</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Vont encor de vos cœurs unir la destinée ;</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Déja, pour éclairer un spectacle si
                                        beau,</hi></l>
                                <l> <hi rend="i">L’Hymen rallume son flambeau,</hi></l>
                                <l><hi rend="i">L’Amour le suit, non tel que dans vostre
                                        jeunesse</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Il parut entouré des plus ardens desirs :</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Mais il vient, loin de vous bannissant les
                                        soupirs,</hi></l>
                                <l> <hi rend="i">Ajoûter à vostre tendresse</hi></l>
                                <l> <hi rend="i">Ce qu’il retranche à vos plaisirs.</hi></l>
                                <l> <hi rend="i">Si de ses flammes amoureuses</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Vous ne ressentez plus tous les emportemens</hi></l>
                                <l> <hi rend="i">Vous aurez des nuits moins heureuses</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Mais vos jours seront plus charmans.</hi></l>
                                <l> <hi rend="i">Puisse la Parque qui les file</hi></l>
                                <l><hi rend="i">En prolonger le cours &amp; le rendre
                                        tranquile !</hi></l>
                                <l> <hi rend="i">Jadis par des nœuds glorieux</hi></l>
                                <l> <hi rend="i">Tithon s’unissant à l’Aurore,</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Cessa d’estre Mortel, joüist du sort des
                                        Dieux :</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Ce que l’Hymen a fait, il le doit faire
                                    encore,</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Pour un nouveau Titon, digne d’un si doux
                                        sort ;</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Hymen, daigne montrer ton pouvoir &amp; ton
                                        zele !</hi></l>
                                <l><hi rend="i">Fais que ces deux Epoux dont tu formes
                                        l’accord,</hi></l>
                                <l><hi rend="i">puissent revoir encor une Feste si belle.</hi></l>
                            </lg>
                        </quote>
                        <p><hi rend="i">Ces Vers ayant esté lûs plusieurs fois &amp; admirez par la
                                Compagnie, M<hi rend="sup">r</hi> Titon distribua sa Medaille
                                d’argent à chacun des sept enfans, qui furent tous
                                appellez dans leur rang par M<hi rend="sup">r</hi> Savalette Notaire ; il
                                en distribua de bronze au reste de la Compagnie : &amp; Madame Titon
                                donna à chacun de ses douze petits-enfans, une bourse remplie de
                                quarante Demy-louis d’or.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Dans le même temps on servit trois tables avec la même
                                magnificence, &amp; pendant tout le repas il y eut un grand concert
                                de Trompettes &amp; de Tambours.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Le reste de la journée se passa en réjoüissance, où se
                                trouverent plus de trois cent personnes de distinction venuës de
                                tous les quartiers de Paris, &amp; sur les huit heures du soir, on
                                tira un feu d’artifice dans le Jardin de cette belle Maison, dont le
                                dedans, &amp; les dehors estoient illuminez avec des lampes tout
                                autour des allées du parterre &amp; du grand bassin d’eau ;
                                vis-à-vis duquel estoit placé le feu, qui réüssit beaucoup. Pendant
                                ce temps-là les Trompettes &amp; les Tymbales formerent un bruit de
                                guerre qui répondoit à celuy des boëttes, dont on tira un grand
                                nombre.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Le feu estant tiré, on servit aux Dames une Collation
                                magnifique, aprés laquelle toute l’Assemblée but la santé du Roy à
                                diverses reprises, &amp; au son des Hautbois, des Flutes, de
                                Trompettes, &amp; des Tymbales, qui formoient des échos
                                merveilleusement bien concertez ; ce qui dura jusqu’à onze heures du
                                soir ; aprés quoy chacun se separa, en portant envie au bonheur de
                                Monsieur &amp; Madame Titon ; &amp; plusieurs faisant des vœux au
                                Ciel pour qu’il leur en arrivast un pareil.</hi></p>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-03_46">
                    <head>[Critique de la nouvelle Grammaire Françoise]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1706 [tome 3], p. 46.</bibl>
                    <p>Un Auteur Anonime a rendu publique une Critique de la nouvelle Grammaire
                        Françoise, dont on a donné l’extrait dans les Memoires de Trevoux, du mois
                        de May 1705. Cette Critique est remplie de traits singuliers, il critique
                        l’Alphabeth de la nouvelle Grammaire Françoise, ainsi que la
                        maniere de s’en servir.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-03_49">
                    <head>[Publication de l’Apocalypse de Saint Jean]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1706 [tome 3], p. 49-52.</bibl>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> Vitringa, Professeur à Frankere, vient de publier en
                        latin, <hi rend="i">l’examen de l’Apocalypse de Saint Jean, dans lequel il
                            recherche les vrayes Hypotheses pour l’expliquer, &amp; où il examine ce
                            que M<hi rend="sup">r</hi> Bossuet, Evêque de Meaux a supposé dans son
                            Commentaire sur cette Prophetie.</hi></p>
                    <p>Ce Commentaire qui est un mélange de critique, de mystique, d’histoire, &amp;
                        de controverse sert en quelque maniere à l’Apologie de M<hi rend="sup">r</hi> 
                        Jurieu, accablé sous les coups de feu M<hi rend="sup">r</hi>
                        l’Evêque de Meaux, qui a fait voir la fausseté de ses prédictions. Cette
                        Apologie n’est pas meilleure que l’ouvrage auquel elle sert de deffense. On
                        y trouve par tout de fausses comparaisons, des similitudes forcées, ou
                        outrées. <hi rend="i">La Beste de l’Apocalypse</hi>, dit-il,
                        <hi rend="i">vint au monde sous le Pontificat de Gregoire VII …. L’une des sept
                            testes de cette Beste orgueilleuse fut frappée d’une playe, lorsque
                            l’Empereur Frederic Barberousse resista aux prétentions immenses
                            d’Alexandre III.</hi> Le Commentateur applique aux Cardinaux, aux
                        Docteurs, &amp; aux Predicateurs de l’Eglise Romaine, mais particulierement
                        aux Dominicains &amp; aux Religieux de Saint François les proprietez de la
                        seconde Beste dont il est parlé au chap. 13. v. 11. il est glorieux à ces
                        deux Ordres d’estre privilegiées dans l’esprit du Ministre &amp; distinguez
                        entre les vengeurs de la Primauté du Saint Siege : mais il ne siéra jamais à
                        nostre Auteur de donner place à Jean Hus, à Jerôme de Prague, &amp; à leurs
                        disciples, parmy les Joüeurs de Harpe, qui chantoient un Cantique nouveau,
                        &amp; qui ne s’estoient pas soüillez avec les femmes. Un homme de bon sens
                        n’auroit pas associé à des Joüeurs Vierges une multitude de gens mariez ou
                        corrompus ; &amp; un Calviniste ennemi de la Transubstantiation, ne devoit
                        pas recevoir une leçon du Transubstantiateur Jean Hus. Cet Auteur
                        tres-visionnaire abandonne en plusieurs choses Grotius &amp; les meilleurs
                        Interpretes même de son party.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-03_257">
                    <head>[Suite des divertissemens de Clagny]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1706 [tome 3], p. 257-265.</bibl>
                    <p>Comme on parle souvent de Commedie en parlant de Mariage,
                        l’Article qui suit se trouvera naturellement placée.</p>
                    <p>Je vous ay déja parlé des divertissemens de Clagny ; mais il s’en faut bien
                        que je n’aye épuisé la matiere. Madame la Duchesse du Maine y a donné encore
                        deux representations de Joseph. Monseigneur le Duc de Bourgogne, Madame la
                        Duchesse de Bourgogne, Monseigneur le Duc de Berry, Madame, Monsieur le
                        Prince, Madame la Princesse, &amp; Mademoiselle d’Anguyen, se sont trouvez à
                        la premiere de ces deux representations, &amp; Monseigneur honora la
                        derniere de sa presence. Jamais aucun spectacle n’a tiré plus de larmes, ny
                        reçû plus d’applaudissemens. La beauté de la piece fut dignement soutenuë
                        par l’excellence du Jeu. Madame la Duchesse du Maine continua à se faire
                        admirer dans le rôlle d’Azaneth. L’imagination ne sçauroit aller
                        au delà de toute la Noblesse, de la finesse &amp; du naturel dont cette
                        Princesse anime &amp; soûtient ce caractere. M<hi rend="sup">r</hi> le
                        Baron, pere, fit encore sentir de nouvelles beautez, dans le rôle de Joseph,
                        &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Malezieu joüa celuy de Juda, si
                        exellemment, que les connoisseurs avoüerent, tout d’une
                        voix, que jamais l’action Theatrale, n’avoit esté poussée plus loin. Aprés
                        avoir fait verser tant de larmes, Madame la Duchesse du Maine jugea à propos
                        de donner à Madame la Duchesse de Bourgogne, un divertissement bien
                        different. Elle fut invitée de se trouver à Clagny le 8. de ce mois ; cette
                        Princesse s’y rendit sur les sept heures du soir, accompagnée de Son Altesse
                        Royale Madame, &amp; suivie de tout ce qu’il y a de plus distingué à la
                        Cour. Madame la Duchesse du Maine luy donna une Comedie-Ballet, intitulée,
                            <hi rend="i">la Tarentole</hi>, de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> de Malezieu. Il
                        m’est impossible de vous faire icy le détail de tous les agrémens de ce
                        spectacle : ce que je puis vous dire, c’est qu’il n’y a pas deux avis sur le
                        merite de cette piece. Toute la Cour s’est récrié sur la conduite, sur
                        l’invention &amp; sur la nouveauté du sujet, qui ameine naturellement la
                        Danse &amp; la Musique : l’esprit y brille par tout. Les regles de l’Art y
                        sont observées dans la derniere rigueur, &amp; au lieu que dans la plûpart
                        des Comedies Ballets, on voit des gens qui dansent, &amp; qui chantent sans
                        qu’on sçache pourquoy. Dans cette piece le chant &amp; la danse naissent
                        tellement de l’intrigue qu’elle ne pourroit subsister sans ces
                        accompagnemens. M<hi rend="sup">r</hi> Matho, ordinaire de la Musique du
                        Roy, a fait voir, en cette occasion, de quoy il est capable. Pour répondre à
                        l’intention de l’Auteur, il falloit des Airs de differents mouvemens ; il en
                        falloit dans le goust Italien, enfin il en falloit de tous les caracteres,
                        &amp; c’est ce qu’il a merveilleusement executé. Mr Balon ne s’est pas moins
                        distingué par la beauté des Ballets, dont il a entremêlé ce spectacle,
                        &amp; où il s’est fait admirer encore par l’execution, avec Mrs du Moulins.
                        Madame la Duchesse du Maine joüa le rôle d’une Suivante, qui a grand part à
                        toute l’intrigue. Cette Princesse fit voir qu’elle n’estoit pas moins
                        excellente Actrice dans le Commique que dans le Serieux. Mlle de Morase qui
                        représentoit sa Maistresse, &amp; qui pour tromper son pere contrefaisoit la
                        muette, &amp; paroissoit avoir des mouvemens convulsifs, fit des merveilles
                        dans son rôle, qui est d’une execution fort difficile. Mr le Baron le pere,
                        sous le nom de Mr de Pincemaille, joüoit le rôle du pere de la Malade. C’est
                        un vieillard fort timide, fort avare &amp; begue. Il est impossible de rien
                        dire d’assez fort, pour donner une idée parfaite de l’excellence de son jeu,
                        &amp; peut-estre n’a-t-on jamais rien vû de comparable à la maniere dont il
                        joüa. Mr de Malezieu qui traittoit la Malade en qualité de Medecin
                        Empyrique, s’en acquitta dans la derniere perfection. Mrs ses fils, Mr de
                        Caramont &amp; Mr de Dampierre, Gentilshommes de Monsieur le Duc du Maine,
                        qui avoient des rôles de carracteres fort differens, &amp; qui
                        avoient grande part à l’intrigue, reçurent aussi de grands applaudissemens,
                        &amp; l’on rit autant à la <hi rend="i">Tarentole</hi>, qu’on avoit pleuré à
                            <hi rend="i">Joseph</hi> ; &amp; les vieux Courtisans s’écrierent plus
                        d’une fois, <hi rend="i">qu’on avoit rien vû de pareil depuis Moliere, &amp;
                            que Madame la Duchesse du Maine, sans sortir de sa maison, avoit trouvé
                            le moyen de rappeller la memoire de ces divertissemens, où
                            l’on voyoit toûjours reigner le bon goust, l’esprit &amp; la
                            magnificence.</hi></p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-03_265">
                    <head>[Extrait d’un Mandement de M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de
                        Noailles]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1706 [tome 3], p. 265-271.</bibl>
                    <p>La varieté ne plaisant pas moins à l’esprit qu’aux yeux, je puis faire suivre
                        l’Article que vous venez de lire, d’un Article bien different, &amp; qui ne
                        dois pas moins inspirer de charité que le precedent a causé de plaisir &amp;
                        de joye. Il fera voir l’attention de M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal de
                        Noailles pour ce qui regarde le culte Divin. Je vous envoye, pour cet effet,
                        l’extrait d’un Mandement de Son Eminence. Je ne vous en dis point le sujet,
                        ce que vous allez lire vous le fera connoître.</p>
                    <quote>
                        <p><hi rend="i">L’Eglise de S. Marcel de Paris est une des plus illustres de
                                nôtre diocese tant par son antiquité que par le merite du S. dont
                                elle porte le Nom, &amp; dont elle renferme le tombeau ; c’est le
                                Patron de cette grande Ville en faveur de laquelle il
                                a signalé par tant de Miracles sa Protection speciale auprés de
                                Dieu : nous sommes donc particulierement obligés de procurer à cette
                                Eglise les secours necessaires pour en prévenir la chût. La nuit
                                du</hi> 15. <hi rend="i">au</hi> 16. <hi rend="i">Decembre dernier
                                des mains sacrileges en volerent generalement toute l’argenterie,
                                avec la meilleur partie des ornements ; les reparations qu’il a
                                fallu faire depuis quelques années l’ont épuissée ; un de
                                ses principaux Domaines vient d’être ruiné par incendie ; Elle est
                                sans Vases sacrez ; il ne luy reste que quelques Ornemens fort usez,
                                encore moins de linges ; de sept Cloches qui sont dans le Clocher il
                                n’y en a que deux en estat de sonner ; ses revenus sont si mediocres
                                qu’ils ne suffisent pas à beaucoup prés pour le simple necessaire
                                des Chanoines qui la desservent. Toutes ces Considerations marquent
                                assez les bessoins pressans de cette Eglise &amp;
                                l’obligation indispensable d’y pourvoir. À ces causes, Nous la
                                recommandons instamment aux charitez des Fideles. Mandons aux Curez
                                Prédicateurs de cette Ville d’exhorter dans leurs Prônes &amp;
                                Prédications, les Personnes qui sont en état de faire l’aumône, à
                                donner en cette occasion des marques de leur zele pour la maison de
                                Dieu ; sans quoy il seroit impossible d’y continuer le Culte divin :
                                afin d’exciter davantage à une si bonne œuvre, Nous accordons,
                                pendant le reste de ce saint temps de Carême &amp; jusqu’au jour
                                de</hi> Quasimodo <hi rend="i">inclusivement, quarante jours
                                d’Indulgences à Ceux &amp; Celles qui étant purifiez de leurs pechez
                                par le Sacrement de Penitence ou du moins par la Contrition,
                                visiteront devotement ladite Eglise, &amp; y feront quelque aumône.
                                Donné à Paris le quatriéme jour de Mars, mil sept cens six.</hi></p>
                    </quote>
                    <p>Les Aumônes seront mises dans le Tronc qui sera posé à cet effet en ladite
                        Eglise, ou entre les mains de Madame la Maréchale de Lorge, de Madame la
                        Premiere Presidente du Grand Conseil, de Mesdames les Presidentes de
                        Nesmond, &amp; de Lamoignon, de Madame Roulier la Conseillere d’Estat, Isle
                        Nôtre-Dame, de Madame de la Hoguette, ruë de l’Université, de Madame Voisin
                        Conseillere d’Estat, ruë du Chassemidy, de Madame Daguesseau la Conseillere
                        d’Etat, de Madame Trudenne prés les Enfans rouges, &amp; de Madame de
                        Richebourg S. Ange, ruë de Touraine au Marais.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-03_271">
                    <head>[Visite renduë par S.M.B à M<hi rend="sup">r</hi> le Nonce, pour voir sa
                        Bibliotheque, &amp; plusieurs Instrumens regardant diverses Sciences]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1706 [tome 3], p. 271-283.</bibl>
                    <p>Je vous ay souvent parlé du Roy d’Angleterre, &amp; vous avez dû connoistre,
                        par tout ce que je vous ay dit de ce Monarque, que ses lumieres, sur toutes
                        choses, sont infiniment au dessus de son âge, &amp; que ce Prince cherche
                        tous les jours à s’instruire, afin de ne rien ignorer, de tous ce qui peut
                        rendre un homme parfait. Comme il y avoit long-temps qu’il entendoit parler
                        de M<hi rend="sup">r</hi> le Nonce, comme d’un homme profond, en
                        toutes sortes de sciences, qui estoit uniquement appliqué à l’estude, &amp;
                        chez qui on faisoit tous les jours quantités d’experiences, digne de la
                        curiosité des plus grands hommes, ce Monarque qui n’a en vûë que des choses
                        relevées, &amp; qui ne fait ses plaisirs, que de ce qui peut estre utile,
                        soûhaita d’aller chez M<hi rend="sup">r</hi> le Nonce, pour satisfaire sa
                        curiosité : de maniere qu’il choisit un jour pour venir chez ce Prelat,
                        &amp; pendant qu’il se formoit par avance l’idée du plaisir qu’il devoit
                        avoir ce jour là, M<hi rend="sup">r</hi> le Nonce, de son côté, n’oublioit
                        rien de tout ce qui croyoit necessaire, pour repondre à l’attente qu’on
                        avoit de luy &amp; à l’honneur qu’un Grand Monarque luy devoit faire, en
                        venant chez luy. Il envoya à la Porte de S. Honoré, deux de ses plus beaux
                        carosses attelez de huit chevaux chacun. S.M.B. se mit dans l’un de ses
                        carosses avec les personnes les plus distinguées de sa suite.
                        M<hi rend="sup">r</hi> le Nonce reçût ce Monarque à la descente de son
                        carosse. Le dîné fut servi peu de temps aprés son arrivée, la table n’estoit
                        que de six ou sept couverts. Il y eut cinq services de vingt-cinq plats
                        chacun. Il est aisé de s’imaginer que la profusion regnoit dans ce repas,
                        avec la delicatesse, &amp; que tout ce que la saison peut produire d’exquis
                        n’y fut pas oublié. Il y eut un sixiéme service de fruits fins ; mais qui
                        parurent si naturels qu’ils tromperent toute l’Assemblée. S.M.B. visita tous
                        les appartemens à l’issuë du dîné. On passa dans la Bibliotheque de M<hi rend="sup">r</hi> le
                        Nonce, qui est remplie d’un fort grand nombre de Livres curieux, &amp; dont
                        plusieurs se trouvent difficilement, parce qu’ils sont fort rares. S.M.B. en
                        ouvrit plusieurs, &amp; fit connoistre de la maniere qu’elle en parla, que
                        non seulement ces Livres ne luy estoient pas inconnus ; mais qu’elle sçavoit
                        tout ce qu’ils contenoient &amp; que le jugement qu’elle en portoit, étoit
                        juste. Monsieur le Nonce luy fit voir plusieurs instrumens de
                        Matematique dont l’on se servit sur le champ pour diverses
                        experiences : on en fit sur tout une sur le vuide qui attira l’attention de
                        ce Monarque, &amp; on se servit pour cet effet d’une nouvelle machine d’une
                        grande utilité pour s’assurer au juste des experiences qu’on fait en
                        Phisique avec la machine du vuide, au défaut de laquelle on a éprouvé qu’il
                        arrive souvent que ces experiences n’estant repetées qu’au hazard, faute de
                        s’appercevoir des instances qu’on obmet ; on ne retrouve point
                        ce que d’habiles Phisiciens assurent qu’ils ont trouvé, ce qui fait qu’on
                        les accuse de foux : assez legerement, ceux qui se servirent de cette
                        machine en presence du Roy d’Angleterre, luy firent remarquer que dans les
                        experiences ordinaires de la machine du vuide, on ne pompoit qu’au hazard
                        &amp; sans autre regle que celle de ses forces ; qu’on ne faisoit attention,
                        ny au nombre des coups de pompe, ny à la capacité de la pompe &amp; du
                        bâton, ny à l’espace que le piston parcourt dans la pompe, &amp; que par
                        consequent on ne pouvoit répondre en aucune maniere à quel point de
                        rarefaction on avoit porté l’air de la machine pneumatique par rapport à
                        l’air exterieur, d’où il arrivoit que les experiences passées perdoient
                        beaucoup de leur utilité, au lieu qu’au moyen de la nouvelle machine, on a
                        trouvé une methode facile &amp; generale pour découvrir au juste le rapport
                        de l’air naturel à l’air rarefié, dans la nouvelle machine du vuide, le
                        rapport du recipient ou balon de cette machine à sa pompe, &amp; le nombre
                        des coups de Pompe ou de piston necessaires dans toutes les suppositions
                        possibles de ces rapports. On fit voir ensuite au Roy d’Angleterre quelques
                        medailles anciennes dont il y en avoit de la famille <hi rend="i">Furia</hi>.
                        On luy en fit voir une fort belle de Sence Pompée.</p>
                    <p>Sa Majesté Britanique aprés avoir examiné avec attention tout ce qu’elle
                        avoit vû, &amp; avoir fait paroistre beaucoup d’esprit dans tout ce qu’elle
                        dit &amp; dans toutes les demandes qu’elle fit pour estre instruite de
                        beaucoup de choses, remercia Mr le Nonce avec la maniere toute gracieuse,
                        qui luy est naturelle : &amp; si ce Prélat fut charmée de l’esprit de ce
                        Monarque &amp; de ses manieres honnestes &amp; obligeantes, tous ceux qui
                        avoient esté presents à tout ce qui s’estoit passé, parurent extrêmement
                        surpris de tout ce qu’ils avoient entendus &amp; de la vivacité spirituelle
                        de ce jeune Monarque, qui ne cherche point ce qu’il veut dire, &amp; qui
                        répond sur le champ aux choses qu’on luy dit, avec autant de presence
                        d’esprit, que s’il avoit eu le temps de se preparer aux réponses qu’il fait,
                        &amp; aux choses obligeantes qu’il dit à ceux à qui il croit devoir faire
                        quelques honnêtetez.</p>
                    <p>Ce Prince, en sortant de chez Mr le Nonce, alla à la Foire de S. Germain :
                        &amp; comme il avoit resolu de ne s’y pas faire connoistre, il avoit caché
                        son Ordre ; mais sa Personne en découvrit plus que son Ordre n’auroit fait.
                        Il fut d’abord reconnu, &amp; dés que le bruit se fut répandu qu’il estoit
                        dans la Foire, son air &amp; ses manieres le firent d’abor remarquer. Ce
                        Prince se retira aussitost qu’il se fust apperçu que la foule commençoit à
                        se former autour de luy, &amp; l’empressement qu’on avoit à le voir alloit
                        devenir trop grand : &amp; comme un Prince ne doit pas ignorer tout ce qui
                        se fait dans un Païs étranger, sur-tout, lorsqu’il est sur les lieux, &amp;
                        qu’il doit, autant qu’il le peut, connoistre par luy-même ses usages &amp;
                        ses manieres. Ce Monarque entra, sortant de la Foire, dans un des lieux, où
                        les spectacles que l’on y donne, attirent une grande foule de monde. Il y
                        demeura pendant quelque temps, sans avoir esté reconnu ; mais s’étant
                        apperçu, que les Acteurs commençoient à luy faire un compliment, ce Prince
                        sortit, &amp; s’en retourna fort satisfait de l’employ de sa journée.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-03_390">
                    <head>Queste de Poisson</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1706 [tome 3], p. 390-399.</bibl>
                    <p>Je crois qu’aprés vous avoir parlé de la guerre, je puis vous en entretenir
                        de Poësie. Les Poëtes chantent souvent les plus belles actions des
                        Guerriers, &amp; les font connoistre à la posterité. La piece que je vous
                        envoye, est intitulée : <hi rend="i">Queste de Poisson.</hi> Je m’imagine
                        déja vous entendre dire, que tout Paris est rempli de cette piece, &amp;
                        qu’il y a déja long-temps qu’elle est tombée entre vos mains. J’en demeure
                        d’accord ; mais toutes les copies qui en ont esté faites n’ayant pas esté
                        tirées de l’original, il s’en trouve tant de défigurez, que j’ay cru devoir
                        vous en envoyer une copie correcte. D’ailleurs, des raisons d’une grande
                        importance, m’obligent de faire connoistre que l’original de cette piece,
                        n’a jamais esté plus long que la copie que je vous envoye. Il est rare de
                        trouver un ouvrage qui se saisisse de l’estime de tout Paris aussi-tost
                        qu’il commence à paroistre, ainsi qu’il est arrivé à celuy que je vous
                        envoye. Je n’en sçay point d’autres raisons, sinon que s’il est aisé de
                        faire de beaux ouvrages quand on employe une riche matiere, &amp; qu’on la
                        traite avec éloquence il est difficile de badiner sans tomber dans la
                        bassesse, &amp; sans que le badinage devienne fade. Nous avons des milliers
                        de volumes de Lettres ; mais il ne se trouve parmi tant de volumes que les
                        seules Lettres de feu Mr de Voiture, qui ayent esté admirées, à cause de
                        l’esprit que cet Autheur y a fait paroître, en badinant
                        agreablement.</p>
                    <quote>
                        <label><hi rend="i">QUESTE DE POISSON.</hi></label>
                        <lg>
                            <l>Quatre filles ? comment ay-je fait tout cela ?</l>
                            <l> Et maintenant qu’en puis-je faire,</l>
                            <l>Si quand l’ouvrage est fait on en demeuroit là ?</l>
                            <l> Ce seroit une bonne affaire,</l>
                            <l>Mais il faut les pourvoir, &amp; c’est où me voilà.</l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l> Les marier ! sans dot n’est plus d’usage,</l>
                            <l>Je trouverois ce mot aussi beau qu’Harpagon,</l>
                            <l> On l’a proscrit ; c’est grand dommage,</l>
                            <l> Que n’est-il encore de saison.</l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l> Les mettray-je au theatre, non.</l>
                            <l>Quand elles le voudroient pourrois-je le permettre,</l>
                            <l> Je suis trop sage, &amp; trop discret ma foy,</l>
                            <l>Ouy trop sage pour les y mettre,</l>
                            <l>Trop discret pour dire pourquoy.</l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l> Voyons donc ce que j’en dois faire ?</l>
                            <l>Guimpons les ; c’est le mieux, elles le veulent bien,</l>
                            <l>Mais on ne fait pas vœu de pauvreté pour rien,</l>
                            <l>Eh bien, Questons, la Cour me tirera d’affaire.</l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l>Commençons par le Roy, l’honneur des fleurs de lys,</l>
                            <l>Luy que pour l’imiter toute sa Cour contemple,</l>
                            <l>Et ne luy demandons que cinquante Loüis,</l>
                            <l> Seulement pour servir d’exemple.</l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l>Monseigneur si je l’ay diverty quelque fois,</l>
                            <l>Aux cinquante loüis, en ajoutera trente,</l>
                            <l>Et je luy garentis sur mon geste, &amp; ma voix,</l>
                            <l> Pour le moins mille ris de rente.</l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l>L’Epoux d’Adelaïde, est-il moins généreux,</l>
                            <l>Non, je sçais à donner combien sa pente est grande,</l>
                            <l>Mais il trouvera bon que je ne luy demande,</l>
                            <l> Que trente loüis pour eux deux.</l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l> J’en auray bien dix de son frere,</l>
                            <l> Tous biens sont communs entre amis,</l>
                            <l>Il est des miens, il me l’a bien promis,</l>
                            <l> Dix loüis l’épreuve est légére.</l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l>Voyons ce que Madame, à son tour donnera,</l>
                            <l>Les sœurs de son filleul meritent bien par là,</l>
                            <l>Que dans leur bon dessein, ses dons les favorisent,</l>
                            <l> Tenons nous en à ce qu’il luy plaira,</l>
                            <l>Mais non, ce seroit trop, dix loüis me suffisent.</l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l> Pour l’illustre Duc d’Orleans,</l>
                            <l>Sous peine d’un Eloge il donnera cent francs,</l>
                            <l>Prenons de sa moitié qui pour luy seul soupire,</l>
                            <l>Dix loüis Dieu luy rende en ce qu’elle désire.</l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l> Le digne fils du Grand Condé,</l>
                            <l> Sçait doner des festes superbes,</l>
                            <l>Il sçait faire sortir dés qu’il la commandé</l>
                            <l> Des festins de dessous les herbes :</l>
                            <l>Quoy qu’il n’ait point encor fait de petits presens,</l>
                            <l>Pour son apprentissage il va donner cent francs.</l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l>L’Intrepide Bourbon, &amp; son aimable Epouse,</l>
                            <l> Vont joindre leur present au sien,</l>
                            <l>Pour dix Loüis je les quitterois bien</l>
                            <l> Si la rime n’en vouloit douze.</l>
                            <l>Par la belle Conti mes vœux sont prévenus.</l>
                            <l> Une des Graces qui pour elle</l>
                            <l> On quitte la Cour de Venus.</l>
                            <l>M’apporte dix Louis, c’est une bagatelle,</l>
                            <l>Mais des mains d’une Grace, ils valent mil écus.</l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l>Conti, le grand Conti, qu’en vain l’affreuse mort. …</l>
                            <l>Eh, pourquoy m’embarquer dans ces grandes paroles,</l>
                            <l> Quel besoin de m’enfler si fort</l>
                            <l> Pour luy demander dix pistoles.</l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l>L’Aigle de Jupiter, du Maine, à qui Louis,</l>
                            <l> A confié le soin de son Tonnerre.…</l>
                            <l>Tout beau, de ces Objets mes yeux sont ébloüis</l>
                            <l>Moderons nostre essor, &amp; rimons terre à terre,</l>
                            <l>Que son Epouse &amp; luy m’aident dans mes besoins,</l>
                            <l>De vingt Louis pour eux, ce n’est pas une affaire,</l>
                            <l>Et ce sera sur l’état moins</l>
                            <l>De tous les biens que j’en espere.</l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l>Pour le grand Amiral, favory de Thetis</l>
                            <l>Qu’il mette dix Louis à la grosse avanture,</l>
                            <l> C’est moy qui les luy garentis</l>
                            <l> La Mer même n’est pas plus sûre.</l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l>Des Ducs, des Maréchaux, ne reglons point les rangs,</l>
                            <l>Ils donneront chacun cinquante francs.</l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l>Passons au Chef des Loix l’appuy de l’innocence</l>
                            <l>Ce sage à qui Themis a remis sa balance,</l>
                            <l> Qu’il mette d’un côté cent francs,</l>
                            <l> De l’autre, ma reconnoissance</l>
                            <l>Les cent francs, j’en suis seur, seront les moins pesans.</l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l>Jusqu’icy les effets ont suivi mes paroles</l>
                            <l>Des Ministres, j’attens un supplément nouveau,</l>
                            <l>Ils ne pourront entr’eux refuser vingt pistoles,</l>
                            <l>Ou la Seine pourra me refuser de l’eau.</l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l> Ma foy, voicy ma somme faite ;</l>
                            <l> Non, je croy qu’il y manque encor</l>
                            <l> À peu prés un demi-marc d’or.</l>
                            <l>Eh bien, c’est aux Prelats à la rendre complete.</l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l>Mais que la Charité qui n’aime qu’à donner</l>
                            <l> Ne prenne point pour un outrage</l>
                            <l>De ce qu’en la taxant je semble la borner</l>
                            <l>Ce que j’ay demandé ne la doit point gêner,</l>
                            <l> Elle peut donner davantage,</l>
                            <l> Je le prendray sans chicaner.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-03_400">
                    <head>[Article des Enigmes]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1706 [tome 3], p. 400-404.</bibl>
                    <p>Le mot de l’Enigme du mois passé, estoit le <hi rend="i">Limaçon</hi> ; ceux
                        qui l’ont trouvé, sont Mrs : l’Abbé Coffinier : Gaignat, le Senateur Latin :
                        Dubourg : Bequet du Pont Nostre-Dame, &amp; sa charmante voisine : le bon
                        pere du Hamel, &amp; son neveu Nion : Poisac, Chappelier du Roy :
                        Luc, ruë saint Honoré : Houlay, Sieur de Garabella : Loüis du grand
                        éclaire : le Prieur d’Anglefort, Coadjuteur de Mr Jarcellat : le Contrôleur
                        General de la premiere Caffetrie du monde : l’Agréable dans les
                        compagnies : le pere Jacob du Pont de Nostre-Dame, &amp; le Roy Jorand, du
                        mesme endroit : le Mouton de l’Hostel des Ursins, &amp; sa charmante
                        Belle-sœur : l’Amant secret des deux pilliers d’or de la ruë S. Jacques :
                        l’Amant du 31. Aoust 1705. l’engoüée Madame Vernier, &amp; l’agréable Me
                        Mirebault de l’Hôtel des Ursins : Cattin Toffiers, &amp; son Compere
                        Odiots : la belle Boursins de l’Hostel des Ursins, &amp; l’aimable
                        Bourelet : la voisine Mlle Rousseau de la ruë des Blancs-manteaux : la
                        Presidente de l’Election de Chaumont &amp; Magny : Barbe de Bantville :
                        l’Aimable &amp; spirituelle Louise, de la ruë neuve des Petits-Champs : la
                        Grosse &amp; son cher Marquis : la Maistresse de la jolie babiolle : la
                        petite Brune de la ruë des Lombards : Manon Ouvré : la Gouvernante joviale
                        de l’aimable &amp; toute spirituelle petite poulette de la ruë de Clery : la
                        belle à l’Anagrame, ses manieres fines, au delà de la Porte saint Honoré :
                        la belle blonde, de la ruë des Anglois : la Bergere Climene &amp; son Berger
                        Tircis : le prétendant à Marie-Anne de l’Aigle : Mlle Courbon : la Prude
                        amoureuse &amp; sa petite sœur l’Intrigante, rue des Noyers : la brillante
                        des enclos de la rue des Prouvaires : la petite devant le Palais, à
                        l’Anagrame : le fils du sieur Maindeseles, Drapier d’Orleans : Son Compere
                        de la Lance : Le gros tout rond de la Barbe d’or : le Maistre à la
                        Gaillarde, sa belle belle-mere, rue Jean-pain-molet, &amp; l’époux de la
                        Princesse : la belle Origy du petit Hostel d’Harcour : Mr de S.
                        Bigor, &amp; le beau frere de l’Abbé.</p>
                    <p>Je vous envoye une Enigme nouvelle.</p>
                    <quote>
                        <label>ENIGME.</label>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">J’altere la délicatesse,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Du lieu dont je suis l’ornement :</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je viens toujours tout doucement,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Et l’on me chasse avec vitesse.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">L’on seroit bien fâché de ne me point avoir ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Souvent on me desire avec impatience,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Et si-tost que je veux, prendre un peu ma
                                    croissance,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">On me traite avec violence,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Et dans le lieu de ma naissance,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">On ne sçauroit se resoudre à me voir.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">J’embelis, j’enlaidis, l’on m’aime, l’on me
                                    hait,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Et l’on me fait, lorsque l’on me défait.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Des gens de pieté profonde,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Pour me garder sortent du monde,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Tout le reste du genre humain,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Me traite tour à tour d’une façon severe,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Mais malgré tout ce qu’on peut faire</hi></l>
                            <l><hi rend="i">On me chasse aujourd’huy, je reviendray demain.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                </div>
            </body>
  </text>
</TEI>
