<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Extraordinaire du Mercure galant, quartier d’octobre 1679 (tome VIII).</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IREMUS</edition>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable d'édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable d'édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Édition numérique</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2015"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1679-12e/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, quartier d’octobre <date>1679</date> (tome VIII).</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1679-12"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="article" xml:id="MG-1679-12e_np" resp="mercure">
        <head>[Avis du libraire]</head>
        <bibl><title>Extraordinaire du Mercure galant</title>, <date>quartier d'octobre 1679</date> (tome VIII), p. [I-II].</bibl>
        <label>Le libraire </label>
        <label>au lecteur.</label>
        <p>AU LECTEUR.</p>
        <p>Vous aurez <hi rend="i">la Devineresse</hi> dans cinq ou six jours, &amp; je la debiteray comme je fais le Mercure. Quelques-uns disent qu’on la déjà veüe imprimée. Si cela estoit, on n’auroit pû faire cette impression que sur une Copie dérobée pendant les Représentations qu’on en a faites depuis deux mois, &amp; par conséquent tres-imparfaite, puis que si on a pû retenir l’ordre des Scenes, il est impossible qu’on les ait retenües toutes telles qu’elles sont joüées. Afin que personne ne soit surpris, ny à cette fausse Copie (s’il est vray qu’il y ait une Devineresse déjà imprimée) ny aux Impressions contrefaites qui s’en pourront faire, &amp; qui sont toûjours pleines de fautes ; je vous avertis que la veritable Impression de cette Comédie que l’Autheur fait faire présentement, &amp; que je vous promets tres-correcte dans peu de jours, aura le Titre de la premiere Page, composé des Caracteres suivans.</p>
        <label>La</label>
        <label>devineresse,</label>
        <label>ou les faux</label>
        <label>enchantemens.</label>
        <label>Comedie.</label>
        <p>Ces caracteres ne peuvent estre contrefaits, &amp; on doit tenir pour faux tous les Exemplaires où le Titre de la premiere Page ne sera point imprimé de la maniere que je vous marque.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
