<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1703-05">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, mai 1703 [tome 5].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1703-05</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>mai 1703</date> [tome 5].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1703-05"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, mai 1703 [tome 5].</head>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-05_5">
          <head>[Prélude]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1703 [tome 5], p. 5-6.</bibl>
          <p>Je suis persuadé que je ne puis mieux commencer ma Lettre que par les Vers suivans.</p>
          <quote>
            <label>AU ROY.</label>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Deux mots, Grand Roy, daignes m’entendre.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Tu ne fais rien qui puisse me surprendre.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">La raison ? je la vais donner :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Par mon étonnement, j’offencerois ta gloire.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Vas, cours au Champs de Mars, reviens sans la Victoire,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Et j’auray de quoy m’étonner.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Ces Vers sont de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Poissi. Ce qui suit estant à la gloire du mesme Monarque
            doit meriter vôtre attention.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-05_6">
          <head>[Madrigaux]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1703 [tome 5], p. 6-7.</bibl>
          <p>Presage sur la Campagne de la presente année 1703.</p>
          <quote>
            <label>AU ROY.</label>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Lorsqu’aprés soixante ans d’un Regne glorieux,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Je vois encore le feu qui brille dans tes yeux,</hi></l>
              <l><hi rend="i">GRAND ROY ? de tes projets j’ose tout me promettre.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Et vous ? tremblez fiers Ennemis ;</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Mon Roy, vous a cent fois soumis ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Son bras sçaura bien tost, encore vous soumettre.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-05_12">
          <head>Envoy du 2. May 1703</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1703 [tome 5], p. 12.</bibl>
          <quote>
            <label>Envoy du 2. May 1703.</label>
            <lg>
              <l><hi rend="i">C’Est un May que je vous envoye,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Il doit vous donner de la joye,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Puisqu’il parle d’un grand Heros</hi></l>
              <l><hi rend="i">Qui pour nos suretez immole son repos.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Vous ? qui depuis trente ans portez par tout sa gloire,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Et sur la terre &amp; sur les eaux :</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Mercure, aprestez vous par des chants de victoire,</hi></l>
              <l><hi rend="i">À vanter de Louis les triomphes nouveaux.</hi></l>
            </lg>
            <p><hi rend="i">DU LIVETY.</hi></p>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-05_71">
          <head>[Le Sort de la Langue Françoise]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1703 [tome 5], p. 71-90.</bibl>
          <p>On vend chez la Veuve Barbin au Palais, <hi rend="i">Le Sort de la Langue
              Françoise</hi> : c’est un petit Ouvrage composé par M<hi rend="sup">r</hi> de
            Lionniere. Il est dedié à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Bignon, c’est un espece de
            tribut qui luy est dû, puisqu’il se trouve à la teste des Gens de Lettres. L’Epitre
            dedicatoire est fort modeste. Elle est dans le goût du Magistrat, qui n’aime pas les
            loüanges. La Preface est tres longue ; c’est une Satyre continuelle contre les Medisans
            &amp; contre la Medisance. L’Auteur les ataque dans tous les estats, dans
            tous les âges &amp; dans tous les sexes ; en effet il peint les Medisans avec les
            couleurs les plus odieuses ; il appuye tout ce qu’il en dit par quantité d’excellens
            Passages Latins : Voicy comme il peint le faux Sçavant. <hi rend="i">Cet homme de
              lettres qui occupe un Poste éclattant plustost par brigue que par merite &amp; qui
              pour avoir fait quelques mauvais livres, qui ne sont ny de son caractere, ny de sa
              profession, est consulté comme un oracle, n’approuve que ce qui symbolise avec sa
              maniere d’écrire. Un stile noble &amp; élevé, est pour luy un phebus perpetuel, un
              lieu d’histoire éclaircy, un nouveau sentiment étably sur de solides fondemens, sont
              des sentiers détournez, il veut qu’on suive le grand chemin, &amp; ne permet pas qu’on
              répande nulle part aucune érudition, c’est se singulariser mal à propos. Pour luy
              plaire il faut l’imiter, estre toujours rampant, ne s’élever jamais, ou si l’on veut
              voler, ne faire que raser la terre, &amp; mépriser froidement comme luy, le rapide vol
              des Aigles qui fendent l’air, &amp; qui s’aprochent du Soleil, pour en
              voir fixement les brillantes beautez.</hi></p>
          <p>Cet Auteur nous dit ensuite <hi rend="i">que la prévention est dans la Litterature, ce
              que l’amour propre est dans la Morale, que comme celle cy est la source de tous les
              déreglemens du cœur, celle là est la cause de tous les égaremens de l’esprit : que par
              elle l’homme est opposé à luy même, qu’elle fait souvent tomber en des contradictions
              qui de toutes les fautes sont les moins excusables à un homme d’esprit. De quelle
              utilité ajoute-t-il peut estre une critique particuliere ; qu’importe qu’un ouvrage ne
              soit pas selon les regles ordinaires, il suffit qu’on le trouve beau, qu’il plaise,
              qu’il interesse, qu’il occupe agréablement &amp; se fasse lire avec plaisir, n’est ce
              pas là le but de l’Auteur, un livre n’a-t-il pas toute la perfection qu’on luy peut
              souhaiter quand il est marqué de tous ces caracteres, mais certains petits Maistres,
              Esclaves de l’Art, qui comme des écoliers ne s’éloignent jamais des regles &amp;
              suivent scrupuleusement les preceptes, trouvent que quelque belle que soit la peinture
              de cet ouvrage, elle ne doit pas estre regardée comme un chef-d’œuvre</hi>. Voilà le
            stile &amp; l’esprit de cette Préface.</p>
          <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Lionniere pretend qu’il y a un si grand rapport entre la
            Nation &amp; la Langue, que rien ne fait mieux connoistre une Nation que sa Langue, de
            même que rien ne contribuë davantage à la beauté d’une Langue que le genie de la Nation,
            que ce sont deux choses tellement liées ensemble, qu’elles ont les mêmes commencemens,
            les mêmes progrés, &amp; les mesmes resolutions. Sur ce principe l’Auteur en faisant
            l’histoire de la Langue Françoise a fait un petit abregé de celle de la Monarchie. Il
            nous apprend que ce qu’on a nommé dans la suite des temps <hi rend="i">la Langue
              Françoise</hi> n’estoit dans les commencemens <hi rend="i">qu’un jargon grossier</hi>
            &amp; l’expression confuse d’un mélange de plusieurs Peuples qui par la necessité du
            Commerce conformerent enfin leur langage. Ces peuples mêlez dont les langues se
            confondirent, furent les anciens Danois qui conduits par Pharamond firent la Conquête de
            la Frise-Westphalie, &amp; les Gaulois qui se joignirent à Merové contre les Romains
            aprés la mort de Clodion qui avoit conquis la Flandre, l’Artois &amp; une partie de la
            Picardie où il avoit étably le Siege de son Empire dans la ville d’Amiens. Les Colonies
            Romaines meslées ensuite avec les Gaulois firent un <hi rend="i">jargon</hi> du Gaulois,
            de l’Allemand, &amp; de la Langue Latine, &amp; ce <hi rend="i">jargon</hi> tiroit tous
            ses mots de la derniere de ces Langues. Telle fut la Langue Françoise sous la premiere
            Race de nos Rois où la France estant dans son enfance, son langage n’estoit aussi qu’un
            babil.</p>
          <p>Sous la seconde race de nos Rois, la France estant dans son adolescence <hi rend="i">
            son humeur boüillante se fixa</hi>, elle devint plus sociable &amp; plus propre pour
            le Commerce, ce fut aussi alors que Charlemagne qui avoit des <hi rend="i">qualitez
              immortelles</hi>, fonda l’Université de Paris : cependant le grand amour que les
            Sçavans eurent de ce temps là pour le Grec &amp; le Latin, l’affectation qu’ils avoient
            de parler ces deux Langues même dans le particulier, firent négliger la Langue Françoise
            à un point qu’elle sembloit <hi rend="i">étrangere dans son propre Pays</hi> : cependant
            malgré les ombres qui la cachoient malgré ou l’obscurité l’on la laissoit, 
            <hi rend="i">elle faisoit entrevoir certains petits traits qui estant mieux formez pouvoient estre
              réguliers &amp; dont l’assemblage pouvoient faire un objet charmant</hi> : ici nôtre
            Auteur fait la description des Sçavans de ces siecles Barbares ; <hi rend="i">leur plus
              belles productions</hi>, dit il,
            <hi rend="i">font pitié on n’y trouve ny ordre ny netteté, ny agrément</hi>, &amp;
            plusieurs autres choses de cette force qui nous donneroient une assez mauvaise opinion
            de ces anciens Auteurs si nous l’en croyons. La Langue Françoise parmy ce nombre de
            Sçavans demeura <hi rend="i">en Friche.</hi></p>
          <p>Ce ne fut que sous la troisiéme race de nos Rois que la Langue Françoise se ressentit
            de tout le changement qui se fit remarquer dans la Monarchie : mais les efforts furent
            bien encor impuissants, <hi rend="i">les Grammairiens, les Historiens, les Poëtes, &amp;
              les Orateurs demeuroient au pied de la montagne, les neuf Sœurs les regardoient de
              bien loin ; &amp; le Dieu qui preside sur ce Mont Sacré, ne prenoit nul plaisir à
              leurs chants</hi>. L’Auteur fait une exacte description du Caractere de tous les
            Auteurs qui fleurirent en France depuis le commencement de cette troisiéme race jusqu’au
            seiziéme siecle ; il en fait voir la rudesse, la dureté &amp; la secheresse. Il place le
            premier changement considerable qui s’estoit fait dans la Langue Françoise, sous le
            regne de Charles IX. quoy qu’on dût attendre qu’il l’eut placé sous celuy de François I.
            la mort enleva ce jeune Prince <hi rend="i">lorsqu’il montoit sur le Parnasse ; les
              Muses Françoises, ennemies de l’Esclavage &amp; de toute contrainte disparurent de la
              Cour</hi> sous le regne de son Sucesseur qui fut un regne de troubles &amp; de
            divisions : il fait dans cet endroit l’éloge de la Reine Marguerite de Valois, sur
            laquelle comme sur tous les évenemens du regne du Roy son frere, il fait une
            dissertation purement historique. Le regne d’Henry IV. fut encor remply de guerres &amp;
            de divisions ; l’Auteur nous en apprend à son ordinaire les principaux évenemens, &amp;
            arrive au regne, tant desiré de Louis XIII. qui est proprement l’époque du
            rétablissement de la Langue Françoise par l’establissement de la celebre Academie qui
            fut établie par les soins du Cardinal de Richelieu. Il conclud du changement
            qui se fit dans la langue sous ce regne, que <hi rend="i">la posterité du Cadet de Saint
              Louis devoit l’emporter sur celle de l’aisné, quelque glorieuse &amp; quelque auguste
              qu’elle ait esté</hi> : aprés un grand éloge de l’Academie Françoise, 
            il dit, <hi rend="i">que la Langue Françoise dans le siecle passé estoit riche &amp; parée
              d’ornemens precieux, mais qui estoient mal placez &amp; mal assortis, &amp; ausquels
              il manquoit du goust &amp; de l’ordre : que dans celuy cy au contraire elle s’est
              dépouillée de tout ce qui luy estoit inutile, qu’on en a banny de certaines
              expressions usées qui estoient comme de vieilles pieces cousuës sur un bel
            habit</hi> ; sur quoy il fait la comparaison de ces deux Etats où s’est trouvée nostre
            Langue, avec les Dames de Province &amp; celles de la Cour par raport à
            leurs manieres de se mettre ; il fait l’éloge de tous ces grands hommes qui
            perfectionnent la langue, qui examinent tout, qui pesent tout au poids du goust &amp; de
            la politesse. Les graces Athiques, les expressions fleuries des Grecs, &amp; l’urbanité
            des Romains sont icy prodiguées en faveur de ces illustres hommes qu’il compare à ceux
            qui s’attachent à l’agriculture, qui ôtent la mousse des arbres,
            <hi rend="i">rafraîchissent les racines, purifient le tronc des chancres devorans</hi>. Il fait
            l’éloge des Predicateurs, ces Heros Apostoliques qui portent l’onction jusqu’au cœur,
            par le choix des paroles qui en sont les envelopes &amp; le vehicule. Aprés s’estre
            recrié sur la censure Magistrale que les Sçavans veulent exercer sur les ouvrages
            d’esprit, il cite la conduite des Academiciens <hi rend="i">qui pesent le merite, &amp;
              lorsqu’il est trouvé de poids, luy rendent la justice qui luy est deuë</hi>. Il
            pretend enfin que plus de douze siecles écoulez avant que la Langue ait pû obtenir cette
            perfection où nous la voyons aujourd’huy, sont une preuve bien évidente de son
            excellence : &amp; c’est du rapport qu’il établit entre la Langue &amp; la Nation qu’il
            prouve la grandeur de celle cy par la perfection de la premiere : le Panegyrique du Roy
            venoit trop bien icy pour que M<hi rend="sup">r</hi> de Lionniere manquast de le faire ; il le fait avec son
            éloquence ordinaire, ce feu &amp; cette agréable varieté qu’il a semé dans tout son
            ouvrage ; Verité qui nous doit engager à luy pardonner d’avoir plustost fait l’histoire
            de la Nation que celle de la Langue. Du reste cet ouvrage sera encor plus estimé
            lorsqu’on sçaura que c’est par les ordres d’un <hi rend="i">puissant Souverain</hi> que
            M<hi rend="sup">r</hi> de Lionniere l’a fait.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-05_102">
          <head>Air nouveau</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1703 [tome 5], p. 102-103.</bibl>
          <p>L’Air qui suit, est de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Poissy.</p>
          <quote>
            <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par, <hi rend="i">Quel pressant soucy vous devore</hi>, doit regarder la page 102.</note>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Quel pressant soucy vous devore,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le jour ne paroist point encore,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Vous vous alarmez vainement</hi></l>
              <l><hi rend="i">De long temps sur ce Mont on ne verra l’Aurore ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Dans les bras du Sommeil, tout dort paisiblement,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Pourquoy chercher la solitude</hi></l>
              <l><hi rend="i">Avant que le Soleil nous ramene le jour.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Ah ! si vous n’aviez point d’amour</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Auriez vous tant d’inquietude.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
          <ref target="images/1703-05_102.JPG">
            <figure>
              <graphic url="images/1703-05_102.JPG"/>
            </figure>
          </ref>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-05_132">
          <head>[Revuë de la Compagnie des Cannoniers des Côtes]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1703 [tome 5], p. 132-135.</bibl>
          <p>Je vous ay déja parlé de la Compagnie des Canonniers des Costes, que l’on doit à Son
            Altesse Serenissime Monsieur le Duc du Maine. On mande de la Rochelle que M<hi rend="sup">r</hi> 
            le Maréchal de Chamilly en a fait la revuë, &amp; qu’il en a esté
            charmé, ainsi que tous ceux qui ont vû cette Compagnie, dont la beauté &amp;
            l’habillement attirent les yeux de tous ceux qui la voyent. On benit le Drapeau avant la
            revue, &amp; la ceremonie s’en fit avec beaucoup de pompe, il y eut pendant la Messe une
            tres-belle Simphonie, composée &amp; executée par les Hautbois de la même Compagnie.
            L’habit d’ordonnance des Officiers est de drap bleu doublé de rouge, avec des agrémens
            en broderie d’or. Le Drapeau est bleu, &amp; le milieu est rempli d’un cartouche des
            couleurs de la livrée de Monsieur le Duc du Maine. On voit dans le milieu de ce
            cartouche un Canon d’or tirant, &amp; monté sur un affut fleurdelisé d’or. Les armes de
            Son Altesse sont dans le haut de ce cartouche avec cette Devise en lettres d’or.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Tonantis imago.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
          <p>qui veut dire par une double allusion que Monsieur le Duc du Maine est l’image de
            Jupiter, &amp; le Canon celuy de la foudre.</p>
          <p>Les Sergens sont habillez de drap bleu avec des agréemens d’or, &amp; les Hautbois
            &amp; le Tambour sont vêtus d’écarlate de la livrée de Son Altesse, avec des agrémens
            d’or &amp; des paremens de velours.</p>
          <p>Le commandement de cette Compagnie a esté donné à M<hi rend="sup">r</hi> Ferrand
            d’Ecossay, Brigadier des Armées du Roy &amp; Lieutenant general de l’Artillerie des
            Costes de l’Ocean.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-05_135">
          <head>[Lettre touchant au petit voyage fait par Madame la premiere Présidente du Parlement
            de Navarre]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1703 [tome 5], p. 135-148.</bibl>
          <p>La Lettre suivante m’a paru si agreablement écrite, &amp; la galanterie Espagnole y est
            si bien marquée, que j’ay crû que vous la liriez avec plaisir.</p>
          <quote>
            <label>A MONSIEUR ***</label>
            <p><hi rend="i">Vous avez bien perdu, Monsieur, de ne vous estre pas trouvé à Bayonne
                ces jours passez, vous qui aimez tant M<hi rend="sup">r</hi> le Premier President du
                Parlement de Navarre, vous auriez esté sans doute bien aise d’y faire vostre Cour à
                Madame son Epouse. Vous sçavez par combien d’endroits M<hi rend="sup">r</hi> Dalon
                nous a engagez à luy estre dévoüez pendant qu’il estoit Avocat general dans nostre
                Parlement ; nous aurions esté ravis de trouver cette occasion de luy marquer en la
                personne de Madame la Premiere Presidente que nous n’avons point perdu la memoire de
                la protection &amp; de la bienveillance dont il nous a toûjours honorez ; mais
                M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de la Gibaudiere ne nous
                ont rien laissé à faire, &amp; ont même surpassé nos desirs. Cette Dame n’avoit
                point d’autre dessein que de voir Bayonne, la Mer, &amp; la Frontiere : Elle partit
                de Pau le Lundy de Pasques, &amp; vint coucher à Ortez, toute la Bourgeoisie sous
                les armes alla à sa rencontre jusqu’à une lieuë de la Ville, où les Jurais luy
                firent leur compliment. Le Maire à la teste du Corps de Ville alla luy en faire un
                autre chez M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de Laur où elle logea. Vous connoissez Monsieur &amp; Madame
                de Laur, &amp; vous n’aurez pas de peine à croire qu’ils firent les honneurs de leur
                Gouvernement, avec tout l’esprit &amp; toute la politesse qui leur est naturelle.
                Ils avoient assemblé beaucoup de noblesse, ils donnerent un souper magnifique, &amp;
                ensuite un grand Bal. Le Mardi Madame la premiere Presidente alla coucher à Lannes,
                où M<hi rend="sup">r</hi> le Curé la reçut en homme qui sçait vivre, &amp; qui est accoutumé à voir chez
                luy bonne Compagnie. Le Mercredy elle arriva à Bayone sur les quatre
                heures du soir, &amp; alla loger chez M<hi rend="sup">r</hi> Abbadie. Personne n’estoit instruit de sa
                marche, mais la nouvelle de son arrivée s’estant répanduë dans la Ville, elle fut
                saluée de neuf coups de Canon ; M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque, M<hi rend="sup">r</hi> 
              de Gibaudiere, M<hi rend="sup">r</hi> de Villette, M<hi rend="sup">r</hi> le
              Commandant du Chasteau neuf, M<hi rend="sup">r</hi> Dargou, &amp; toutes les personnes de distinction
                allerent luy rendre visite : chacun luy offrit un appartement qu’elle ne voulut pas
                accepter, Comme il estoit tard, elle ne sortit point &amp; soupa chez elle. Le Jeudy
                elle alla entendre la Messe à la Cathedrale, où elle fut accompagnée par M<hi rend="sup">rs</hi> le
              Gouverneur &amp; un grand nombre d’Officiers, elle fut ensuite rendre visite à M<hi rend="sup">r</hi>
              l’Evêque, &amp; dîner chez M<hi rend="sup">r</hi> de la Gibaudiere. L’apresdinée elle voulut voir la
              maison de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Gramont ; d’abord qu’elle parut sur le Port tous les Bâtimens
              la saluerent de tout leur Canon. M<hi rend="sup">r</hi> Dargou la conduisit à l’Arsenal, où l’on
                bâtissoit un Vaisseau, &amp; où elle fut saluée par deux Fregates du Roy qui y
                estoient. M<hi rend="sup">r</hi> de Gibaudiere la mena ensuite à la Citadelle, où elle fut saluée d’onze
              coups de Canon, en entrant &amp; en sortant : elle soupa chez M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque, dont vous
                connoissez les manieres nobles &amp; gracieuses : il luy donna le lendemain son
                Equipage pour aller à S. Jean de Luz ; plus de trente Officiers ou personnes de
                consideration l’accompagnerent. Elle fut reçuë au bruit de toute l’Artillerie, tant
                sur terre que sur mer. Les Magistrats la visiterent en Corps : elle coucha chez M<hi rend="sup">r</hi>
                de la Aubiague. Il y eut bal aprés soupé, où les Basques se distinguerent fort. Le
                Samedy elle alla à Andaye où M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur luy donna dîner, &amp; ensuite le
                divertissement de voir jetter des Bombes. Il luy avoit fait preparer un
                Batteau pour passer en Espagne. M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur de Fontarabie en ayant
                esté averti vint la recevoir sur le bord de la riviere avec une nombreuse suite, il
                l’a conduisit d’abord à l’Eglise au bruit de sa formidable artillerie, &amp; ensuite
                chez luy où il donna un grand regale de Chocolate ; il voulut toûjours servir luy
                même Madame la premiere Presidente avec toute la galanterie Espagnole ; c’est à dire
                à genoux, quelque instance qu’elle fit pour l’en empêcher. Aprés s’estre promenée
                sur les ramparts, &amp; avoir vu ce qu’il y a de curieux à Fontarabie, elle repassa
                en France, où M<hi rend="sup">r</hi> le Gouverneur voulut la suivre dans un batteau separé par
                respect, mais Madame la premiere Presidente l’obligea à entrer dans le sien : il luy
                dit galament</hi> : Madame, je ne suis plus en Espagne ; me voici
              presentement vostre prisonnier : c’est à vous à ordonner de mon sort. 
              Monsieur, <hi rend="i">luy répondit elle d’une maniere toute charmante</hi>, on se feroit honneur
              d’un prisonnier de vostre consequence ; mais nous ne voulons point nous broüiller avec
              les Dames d’Espagne. <hi rend="i">Aprés l’avoir saluée tres respectueusement &amp;
                fait beaucoup d’honnestetez à tous les François qui estoient avec elle, il repassa
                la riviere, &amp; Madame la premiere Presidente revint à Saint Jean de Luz. Le
                Dimanche elle alla au Socoüa, où M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Germain la reçut au bruit du Canon de
                sa Place, &amp; luy donna un grand dîner. La mer estoit horrible ce jour là, c’est à
                dire dans toute sa beauté pour ceux qui sont à terre. Le soir, Madame, la premiere
                Presidente retourna à Bayonne, M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque luy donna un souper somptueux, elle
                coucha chez M<hi rend="sup">r</hi> de Gibaudiere. Quelque priere qu’on luy fit pour l’obliger à demeurer
                encore un jour à Bayonne, elle voulut absolument partir le lendemain, on luy avoit
                fait preparer un bateau que l’on remplit de toutes sortes de rafraîchissemens, elle
                devoit aller coucher chez M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Apremont Comme la magnificence est une vertu
                hereditaire de cette maison. Je ne doute point qu’elle n’y ait esté receuë avec
                beaucoup de splendeur. Voilà, Monsieur, une Relation bien simple, mais bien exacte
                des honneurs qu’on a rendus à Madame la premiere Presidente de Navare
                dans son petit voyage. Ils estoient deus à son rang, mais elle en a reçeu un qui
                n’estoit deu qu’à sa personne, c’est l’hommage de tous les cœurs : elle a charmé
                tout le monde moins par sa beauté &amp; par l’éclat de son teint que par son esprit,
                par sa modestie &amp; par ses manieres douces &amp; engageantes. Il est si rare dans
                nos Provinces de trouver toutes ces qualitez dans une jeune personne de vingt ans,
                qu’on ne pouvoit se lasser de l’admirer, &amp; depuis trois jours qu’elle est partie
                elle fait le sujet de toutes les conversations. Je n’avois garde, Monsieur, de vous
                laisser ignorer une chose qui vous fera je croy beaucoup de plaisir. Je seray
                toûjours ravy de vous en faire, &amp; de vous marquer avec combien d’attachement je
                suis vostre tres humble &amp; tres obeissant Serviteur, à Bayonne le</hi> 17. <hi rend="i">Avril</hi> 1703.</p>
          </quote>
          <p>Madame la premiere Presidante du Parlement de Navare est fille de
            M<hi rend="sup">r</hi> Choart, Sur intendant de la Maison de Madame la Dauphine, &amp; Parente de M<hi rend="sup">r</hi> de
            Chamillart.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-05_169">
          <head>[Essais de graveure]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1703 [tome 5], p. 169-170.</bibl>
          <p>La guerre n’empêche pas les Lettres &amp; les Arts de fleurir sous ce Monarque qui les
            aime. Les Livres nouveaux qui paroissent tous les jours marquent que le bruit des armes
            n’effraye point les Muses de France. On a vû depuis peu des Essais de Litterature, qui
            excitent des troubles dont l’Empire des Lettres, ne peut que profiter, &amp; l’on vient
            de voir deux Livres remplis de Tailles-douces, intitulez, <hi rend="i">Essais de
              Graveure, par Pierre Bourdon, Graveur à Paris, où l’on voit de beaux contours
              d’ornemens, traitez dans le goust de l’Art, propres aux Horlogeurs. Orfévres,
              Ciseleurs, Graveurs, &amp; à toutes personnes curieuses</hi>. Ces livres se
            vendent à Paris chez l’Auteur, Place Dauphine. Ils sont gravez avec propreté, &amp; il y
            a des coups de Maistre parmi ses Essais.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-05_170">
          <head>Air nouveau</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1703 [tome 5], p. 170-172.</bibl>
          <p>Pendant que les Lettres &amp; les Arts qui ont besoin du travail de la main,
            fleurissent malgré la guerre, les Arts qui demandent plus de meditation d’esprit que de
            travail, ne sont pas moins cultivez, &amp; les Dames s’en mêlent aussi, seulement pour
            leur plaisir, c’est ce que vient de faire Mademoiselle Choisin, dont l’esprit répond à
            la vertu, en mettant en Air les paroles suivantes.</p>
          <quote>
            <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par, <hi rend="i">Fuyez mes pas, accablé de douleur</hi>, doit regarder la page 171.</note>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Fuyez mes pas, accablé de douleur</hi></l>
              <l><hi rend="i">Je viens icy charmer ma triste inquietude</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Heureux, si cette solitude</hi></l>
              <l><hi rend="i">Peut suspendre un moment les troubles de mon cœur.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
          <ref target="images/1703-05_170.JPG">
            <figure>
              <graphic url="images/1703-05_170.JPG"/>
            </figure>
          </ref>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-05_232">
          <head>[Mort de Charles Perrault]*</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1703 [tome 5], p. 232-253.</bibl>
          <p>La mort vient d’enlever un homme qui aimoit également les belles Lettres &amp; les
            beaux Arts, c’est M<hi rend="sup">r</hi> Perrault de l’Academie Françoise, cy-devant Controleur General des
            Bâtimens du Roy, &amp; Premier Commis des Bâtimens sous feu M<hi rend="sup">r</hi> Colbert pendant vingt
            années.</p>
          <p>Il a eu trois freres illustres chacun dans leur genre. Pierre Perrault l’aisné aprés
            avoir quitté sa Charge de Receveur General des Finances de Paris, composa un Traité de
            l’Origine des Fontaines imprimé en 1674. Il a fait plusieurs traductions entre autres,
            celle du Poëme Italien du Tassoni intitulé <hi rend="i">La Secchia rapita : le Sceau
              enlevé.</hi> Il fit voir par cette excellente traduction, qu’il ne connoissoit pas
            moins les beautez de la langue Italienne, que ceux de la langue Françoise.</p>
          <p>Le second, M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Perrault. Docteur de Sorbonne, tres recommandable par sa doctrine
            &amp; par sa pieté.</p>
          <p>Claude Perrault de l’Academie des Sciences, Docteur en Medecine. Il estoit tres-grand
            Physicien ainsi qu’il est aisé de le remarquer par les quatre volumes des
            Essais de Physique qu’il a donné au Public ; il estoit aussi tres-habile Mathematicien,
            &amp; tres excellent Architecte, la Façade du Louvre, l’Arc de Triomphe, l’Observatoire
            &amp; la Chapelle de Sceaux, sont de son dessein, &amp; il a traduit Vitruve où il a
            joint des notes sçavantes.</p>
          <p>Charles Perrault qui est celuy qui vient de deceder, fit connoistre avant que d’estre
            en place le goust qu’il avoit pour les belles Lettres dans un âge peu avancé, &amp;
            donna au Public un petit livre intitulé, <hi rend="i">Dialogue de l’Amour &amp; de
              l’Amitié</hi> : Cet ouvrage eut tout le succés imaginable, on en fit plusieurs
            éditions &amp; il fut traduit en plusieurs sortes de langues, le succés de ce livre fut
            cause qu’il parut peu de temps aprés plusieurs Dialogues, qui furent assés bien reçus ;
            mais qui ne servirent qu’à donner du relief au Dialogue de l’Amour, &amp; de
            l’Amitié.</p>
          <p>M<hi rend="sup">r</hi> Perrault n’ayant pas moins de goust, pour les Arts que pour les
            Lettres &amp; s’estant trouvé premier Commis de Bâtimens sous M<hi rend="sup">r</hi> Colbert, Employ qu’il
            exerça pendant prés de vingt années, favorisa auprés de ce Ministre tous ceux en qui il
            trouva du genie pour les Arts, pour les belles Lettres &amp; pour les Sciences, ce qui
            ne contribue pas peu à les rendre digne du siecle de Louis le Grand, il procura beaucoup
            d’avantage à l’Academie Françoise, &amp; c’est sur ses Memoires que les Academies de
            Peinture, de Sculpture, &amp; Architecture ont esté formées ; il a long-temps présidé
            aux Academies des Sciences, &amp; des Inscriptions : Vous sçavez le reste à cet égard,
            dont la verité ne doit pas estre ici trop clairement expliquée, quoy qu’il ne se soit
            rien passé qu’à sa gloire.</p>
          <p>Aprés la mort de Monsieur Colbert, M<hi rend="sup">r</hi> Perrault quitta son employ qui l’avoit en quelque
            façon obligé d’abandonner les Muses, afin de ne s’occuper qu’à tout ce qui pouvoit
            servir à l’accroissement des beaux Arts &amp; à les faire fleurir selon l’intention du
            Roy, qui n’épargnoit rien pour cela. Il fut chargé de tout ce soin sous M<hi rend="sup">r</hi> Colbert,
            &amp; si l’on examine l’estat où ils se trouvoient en France, à la mort de M<hi rend="sup">r</hi> Colbert,
            &amp; celuy où ils estoient auparavant dans le mesme Royaume, on connoistra ce qu’ils
            doivent à M<hi rend="sup">r</hi> Perrault, qui se trouvant déchargé de ce soin après la mort d’un Ministre
            qui le cherissoit, travailla dans son loisir à quantité d’ouvrages differens, il fit des
            Poësies de tout genre toutes tres belles, &amp; plusieurs ouvrages en Prose ; il
            travailloit à faire imprimer ensemble tous ceux qui estant moins considerable que les
            autres pouvoient échaper plus aisément à ceux qui prenoient soin de les ramasser.</p>
          <p>M<hi rend="sup">r</hi> Perrault donna au Public la Vie de Saint Paulin en Vers
            François : cet ouvrage fut applaudy &amp; critiqué. Le titre donna prise à ceux qui ne
            vouloient pas applaudir cet ouvrage, &amp; la beauté des vers le fit admirer de ceux qui
            cherchoient à luy rendre justice. Il est certain que cet ouvrage est travaillé avec
            autant de soin que s’il ne contenoit pas un tres grand nombre de vers, &amp; que l’on ne
            peut aller au delà de M<hi rend="sup">r</hi> Perrault dans les Peintures qu’il a fait
            des choses qu’il a voulu representer : Jamais homme n’a foüillé plus avant dans la
            Nature, ny fait de Peintures plus vives &amp; plus naturelles, même des choses qui
            paroissoient les plus ingrates ; de sorte qu’il y a une infinité d’endroits dans son
            Poëme, qui peuvent estre regardez comme originaux, &amp; qui ne peuvent estre assez
            louez.</p>
          <p>Il en a fait un autre intitulé, <hi rend="i">le Siecle de Louis le Grand</hi>, dans
            lequel parlant comme il doit du regne du Roy, il fait voir que les Arts &amp; les
            Sciences, ont esté portées à un si haut point sous ce regne, qu’il s’y est fait beaucoup
            de choses qui surpassent infiniment quantité de celles qui ont esté faites par les
            Anciens. Les Amateurs outrez de l’Antiquité, ne purent souffrir que M<hi rend="sup">r</hi> Perrault trouvât
            aucuns ouvrages dans les Arts &amp; dans les Sciences, qui fût au dessus des moindres
            ouvrages des Anciens ; &amp; luy declarerent la guerre : cependant il n’a pas esté si
            opposé aux Anciens qu’ils ont voulu le faire croire, il leur a quelque fois égalé les
            modernes, il a toujours parlé des premiers avec l’estime qu’ils meritoient ; il a fait
            voir cette estime pour Homere en traduisant en Vers François son Dialogue avec Hector,
            qui est dans le sixiéme Livre de l’Illiade, &amp; qui est un des meilleurs morceaux de
            ce Poëte. M<hi rend="sup">r</hi> Perrault lut cette version le 31. Mars 1693 à la
            reception de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Fenelon, aujourd’huy
            Archevesque de Cambray, à l’Academie Françoise, il protesta dans le discours qui preceda
            cette lecture qu’il reconnoissoit Homere pour <hi rend="i">le plus excellent, le plus
              vaste &amp; le plus beau genie que la Poësie ait jamais eu</hi>, &amp; que pour
            persuader les incredules il avoit traduit en François cet endroit de l’Illiade. Il est
            vray que M<hi rend="sup">r</hi> Perrault a fait soulever contre luy beaucoup de
            Partisans de l’antiquité pour s’estre opposé fortement à ceux qui disent qu’il n’y a
            point aujourd’huy d’Auteurs qui puissent estre comparez aux Homeres, aux Virgiles, aux
            Demosthenes, aux Cicerons, aux Aristhophanes, aux Terences &amp; aux Euripides. Cette
            dispute a fait naistre de part &amp; d’autre plusieurs ouvrages où il y a beaucoup de
            bonnes choses à aprendre ; mais enfin on attend encore aujourd’huy réponse
            aux quatre volumes des Paralelles des Anciens, &amp; des Modernes de M<hi rend="sup">r</hi> Perault. Il y a
            lieu de croire qu’il a deffendu la bonne cause puisque l’on n’y répond point : En effet
            à examiner sans préjugé, les beautez, les finesses, la justesse, &amp; l’exactitude de
            nos Modernes auprés des détails languissans, des fades plaisanteries &amp; des détails
            outres &amp; figurez de quelques Anciens, on trouvera que M<hi rend="sup">r</hi> Perrault a rendu justice à
            chacun, en loüant ceux des anciens &amp; des modernes qui avoient merité des loüanges,
            &amp; en refusant d’en donner à ceux de ces mêmes anciens, &amp; de ces mêmes Modernes
            qui n’en avoient pas merité.</p>
          <p>M<hi rend="sup">r</hi> Perrault a fait beaucoup d’Ouvrages qu’il n’a regardé que comme des amusemens &amp;
            qui ne laissent pas d’avoir leur merite, comme il sçavoit bien peindre, &amp; qu’il
            tiroit d’une matiere tout ce qu’elle pouvoit luy fournir, on ne doit pas s’étonner si
            tous ces Ouvrages ont esté bien reçus du Public, &amp; si le succez de Chreslidis a esté
            si grand. Je ne parle point d’un assez grand nombre d’autres ouvrages que l’on trouvera
            dans le recuëil de ses œuvres. Son genie estoit universel &amp; brilloit dans les
            moindres bagatelles, on peut dire qu’il changeoit en or tout ce qu’il touchoit.
            L’heureuse fixion où l’Aurore &amp; le petit Jour sont si ingenieusement introduits,
            &amp; qui parut il y a neuf ou dix années, a fait naistre tous les Contes des Fées qui
            ont paru depuis ce temps-là, plusieurs personnes d’esprit n’ayant pas cru ces sortes
            d’ouvrages indignes de leur reputation ; ainsi il a paru un fort grand nombre de ces
            divertissantes bagatelles qui ne laissent pas d’avoir une morale utile. 
            Enfin M<hi rend="sup">r</hi> Perrault qui passoit d’un genre d’écrire à un autre avec toute la
            facilité imaginable, continuoit lorsqu’il est mort, les vies des hommes illustres sous
            le regne du Roy, dont il a déja donné deux volumes au Public. Il estoit tellement
            honneste homme, &amp; si ennemi des complaisances basses &amp; interessées ausquelles la
            pluspart des hommes sont sujets, que si on l’avoit voulu obliger d’en avoir, il auroit
            plutost paru Misantrope que flateur.</p>
          <p>Il n’a laissé qu’un fils qui rassemble en luy toutes les bonnes qualitez de son pere,
            &amp; de ses oncles, &amp; qui fait voir dans sa personne toutes les marques d’une
            heureuse éducation. Ce fils est le seul fruit qui luy restoit de son mariage avec Marie
            Guichon fille de Samuel Guichon Seigneur de Rosiere, prés de Troyes en Champagne. Ce
            mariage tres heureux par les bonnes qualitez de l’époux, &amp; par la beauté &amp; la
            vertu de la femme, n’a duré qu’environ sept ans ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Perrault
            perdit trop tost une Femme qu’il avoit sujet d’aimer, &amp; qu’il a regretté toute sa
            vie. Feu Madame Perrault avoit trois freres. M<hi rend="sup">r</hi> Guichon l’aîné est
            Tresorier des Fortifications, &amp; d’une probité tres-connuë dans cet emploi. Les deux
            autres sont Ecclesiastiques, &amp; tres distinguez par leur pieté, l’un à Paris, où il
            est Chanoine de l’Eglise de Nostre Dame, &amp; l’autre à Verdun, où il est Chanoine de
            la Cathedrale.</p>
          <p>Cet Article ne doit estre regardé que comme une legere ébauche de ce que l’on peut dire
            de M<hi rend="sup">r</hi> Perrault, son éloge regarde celuy qui sera reçu Academicien en
            sa place. On ne doit point regarder ce que je donne comme des ouvrages travaillez ; à
            peine ai je le temps de les écrire avec precipitation, &amp; souvent je n’ay pas celuy
            de me les relire une seule fois à moy-même : ainsi ils doivent estre bien differens des
            ouvrages que l’on a eu le temps de travailler avec soin, &amp; qu’on laisse reposer pour
            y retoucher aprés les avoir reveus avec de nouveaux yeux.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-05_316">
          <head>[Nouvelles de l’entrevue de M<hi rend="sup">r</hi> l’Electeur de Bavière et de M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de
            Villars]*</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1703 [tome 5], p. 316-326.</bibl>
          <p>Vous attendez sans doute avec bien de l’impatience, aprés tant d’avantages &amp; de si
            heureuses dispositions pour ce qu’il doivent produire, des nouvelles de l’entrevuë de
            Monsieur l’Electeur de Baviere &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Villars : ils n’avoient pas
            l’un &amp; l’autre moins d’impatience de se voir &amp; de joindre leurs troupes ; M<hi rend="sup">r</hi> le
            Maréchal de Villars qui estoit à Donetchiny, où est la source du Danube, détacha M<hi rend="sup">r</hi> le
            Marquis d’Usson avec douze cens Chevaux, &amp; le General Maffei qui commandoit le Corps
            des Troupes Bavaroises le plus avancé, &amp; qui estoit à Friding sur le Danube, à six
            lieuës du lieu où campoit M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Villars, détacha M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de
            Montigny-Languet Colonel de Cuirassiers avec trois cens Cuirassiers, qui rencontra M<hi rend="sup">r</hi>
            d’Usson à Derling ; ce Baron arriva à quatre heures du matin dans le camp de M<hi rend="sup">r</hi> d’Usson,
            on en vint d’abord au <hi rend="i">qui vive</hi>, qui fut terminé par des embrassades.
            M<hi rend="sup">r</hi> de Montigny vint donner avis de l’approche de S.A.E. &amp; des vivres qu’on amenoit à
            l’armée du Roy, sous une escorte de cinq mille hommes. M<hi rend="sup">r</hi> de Montigny qui fut le premier
            de l’armée de Baviere qui vit M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Villars, avoit marché pendant quatre
            jours &amp; quatre nuits parmi les Imperiaux, qui prirent toujours les Troupes qu’il
            commandoit pour des Troupes Allemandes. Enfin l’entretien de S.A.E. &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> le
            Maréchal de Villars se fit le douze. Ce Maréchal devoit se rendre ce jour-là à midy chez
            Monsieur l’Electeur, qui estoit à Dutliny. Il plut beaucoup pendant toute la matinée, ce
            qui n’empêcha pas S.A.E. de monter à cheval le matin pour satisfaire l’impatience où
            Elle estoit de voir M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Villars ; ce Prince s’approcha de hauteur en
            hauteur avec une assez grosse escorte, &amp; envoya couriers sur couriers pour en
            apprendre des nouvelles ; enfin dés qu’il le sçut à une lieuë, il doubla le pas, &amp;
            dés qu’il aperçut la Troupe où ce Maréchal étoit, il se mit au galop, &amp; enfin le
            reconnoissant de loin, il poussa droit à luy à toutes jambes, &amp; sans luy donner le
            temps de descendre de cheval, il se jetta à son col, &amp; l’embrassa tendrement, mais
            avec tant de vivacité, que l’on crut pendant un moment qu’ils alloient tous deux tomber
            par terre, &amp; firent des demonstrations de joie de part &amp; d’autre, qui faisoient
            plaisir à voir ; M<hi rend="sup">r</hi> l’Electeur laissa même paroître quelques larmes, &amp; dit à M<hi rend="sup">r</hi> de
            Villars, <hi rend="i">Qu’il n’y avoit rien qui ne fût au-dessous du service qu’il venoit
              de luy rendre</hi>. Ce Maréchal eut à peine le loisir de luy dire, <hi rend="i">Que
              les ordres du Roy estoient si precis, non seulement de tout tenter, mais aussi de tout
              hazarder pour venir à son secours, &amp; que les Troupes &amp; les Officiers qu’il
              avoit l’honneur de commander, estoient si devoüées au service &amp; à la gloire de Sa
              Majesté, qu’il avoit toûjours esperé que rien ne leur seroit impossible ; que
              d’ailleurs l’ancien &amp; respectueux attachement qu’il avoit toûjours eu pour S.A.E.
              avoit fait redoubler l’ardeur qui estoit necessaire pour surmonter tous les obstacles
              qui s’estoient presentez.</hi></p>
          <p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Electeur de Baviere, aprés avoir marqué de nouveau à M<hi rend="sup">r</hi> de Villars combien il luy
            estoit redevable, luy dit le desespoir où l’avoit jetté six jours auparavant une Lettre
            interceptée &amp; écrite par M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Bade à M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal Lamberg, par laquelle
            il luy mandoit, <hi rend="i">Que M<hi rend="sup">r</hi> de Villars s’estoit retiré de devant ses
              retranchemens, &amp; que tout autre passage estoit impossible</hi> ; 
            il ajoûta <hi rend="i">que sa joie fut extrême, lorsqu’il aprit le même jour qu’il avoit
              heureusement passé les Montagnes ; je vous assure</hi>, continua t-il, en s’adressant
            à ce Maréchal, <hi rend="i">que je n’en aurai de ma vie une pareille</hi>. M<hi rend="sup">r</hi> de
            Villars presenta ensuite à Son Altesse Electorale les Officiers de consideration qui
            l’avoient accompagné, ce Prince les reçut avec toute la politesse du monde, &amp; chacun
            fut charmé de ses manieres &amp; de son air gracieux. La joie estoit universelle, on se
            remit en marche pendant que M<hi rend="sup">r</hi> de Baviere &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Villars continuerent de
            s’entretenir seuls, &amp; que les François &amp; les Bavarois s’embrassoient, &amp;
            faisoient connoissance par l’entremise de M<hi rend="sup">r</hi> de Monasterol &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> Simeoni.</p>
          <p>On trouva l’Armée Bavaroise en bataille, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> l’Electeur, pour faire
            honneur à M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal, ordonna trois salves de toute l’artillerie &amp; de toute la
            mousqueterie, &amp; pour signal de chaque salve, ce Prince crioit, <hi rend="i">Vive le
              Roy</hi>, en jettant son chapeau en l’air. On dîna, &amp; on bût de bon cœur à la
            santé du Roy, &amp; c’estoit un plaisir de voir la joie des Officiers Bavarois peinte
            sur leur visage, &amp; avec quel empressement tous ces Officiers &amp; les Officiers
            François se montroient les uns aux autres sans se lasser de se regarder.</p>
          <p>On ne peut observer une plus belle discipline que celle qui s’observe parmy les
            Bavarois. Un soldat n’oseroit entrer dans le Quartier general sans une permission
            expresse d’un Officier des Gardes.</p>
          <p>Le Courier qui raporta ces nouvelles, dit aussi que l’on avoit trouvé des vivres &amp;
            des fourages en abondance, &amp; que les hommes se sauvoient en Suisse, ou dans les
            Montagnes.</p>
          <p>Ce Jeudy 16. May M<hi rend="sup">r</hi> l’Electeur de Baviere arriva à l’Armée de M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de
            Villars, il estoit accompagné de plusieurs Seigneurs &amp; Officiers Bavarois, avec un
            Cortege de cinq Carosses, il fit la reveuë generale de l’Armée, où il fut salué de deux
            décharges du canon &amp; de la mousqueterie. Toutes les Troupes se mirent en bataille,
            on chanta le <hi rend="i">Te Deum</hi>, aprés lequel ce Prince &amp; tous ceux qui
            l’acompagnoient, furent conduits par M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal &amp; les Officiers
            Generaux dans un lieu où l’on avoit preparé un dîner magnifique, pendant lequel le
            Regiment Royal de Cavalerie luy servit de Garde, les Cavaliers ayant tous l’épée
            haute.</p>
          <p>Le même jour M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal de Villars écrivit une Lettre aux Magistrats de Schaffouse,
            qui leur fut portée par M<hi rend="sup">r</hi> de Masseraback Brigadier des Armées du Roy, par laquelle il
            les assure que le voisinage de son Armée ne leur apportera aucunes incommoditez, &amp;
            qu’au contraire ils en tireront les mêmes utilitez que ceux de Bâle, les exhortant de
            laisser passer les Officiers &amp; Soldats François.</p>
          <p>Pendant que les Armées de France &amp; de Baviere se réjoüissoient de leur jonction,
            vous connoîtrez par la Lettre suivante quels mouvemens faisoit l’Armée de M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal
            de Tallard, &amp; quelles estoient ses forces.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-05_372">
          <head>Enigme</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1703 [tome 5], p. 372-373.</bibl>
          <p>L’Enigme qui suit est de M<hi rend="sup">r</hi> Daubicourt.</p>
          <quote>
            <label>ENIGME.</label>
            <lg>
              <l><hi rend="i">La taille courte à large pance</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Tout pesant qu’est mon corps, il est des plus dispos,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Je voltige &amp; fais mille sauts</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et j’observe en dansant une juste cadence.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Si l’éclat de mes airs chagrine un endormy</hi></l>
              <l><hi rend="i">Je fais souvent plaisir au studieux qui veille.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Le diligent est mon ami,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et je suis incommode où regne la bouteille.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
