<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1706-06">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, juin 1706 [tome 6].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1706-06</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>juin 1706</date> [tome 6].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1706-06"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
                <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, juin 1706 [tome 6].</head>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-06_190">
                    <head>Air nouveau</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1706 [tome 6], p. 190-191.<note resp="author" place="margin">L'attribution de cet air à M. Durand est possible grâce à l'article du <ref target="MG-1709-05_289"><hi rend="i">Mercure</hi> de mai 1709</ref> qui attribue un air noté de manière similaire à M. Durand, avocat au Parlement et inventeur de ce système de notation. Par ailleurs, La musique naturelle... (Paris, Rebuffe, 1700) lui est attribuée.</note></bibl>
                    <quote>
                        <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par ces mots,<hi rend="i">Voici le printemps de retour</hi>, doit regarder la page 190.</note>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Voici le printemps de retour ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Venus, l’Amour, Zephire &amp; Flore</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">S’empressent dés le point du jour</hi></l>
                            <l><hi rend="i">A convertir en fleurs, les larmes de l’Aurore.</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Tout nous enchante en ces aimables lieux ;</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">De mille oiseaux le chant mélodieux</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Se mêlant au doux bruit d’une onde jalissante,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Renouvelle en nos cœurs la saison renaissante.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <ref target="images/1706-06_190.JPG">
                        <figure>
                            <graphic url="images/1706-06_190.JPG"/>
                        </figure>
                    </ref>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-06_191">
                    <head>[Système de la nouvelle Musique]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1706 [tome 6], p. 191-192.</bibl>
                    <p>Cet air &amp; ces paroles sont de M<hi rend="sup">r</hi> D.… Avocat de la
                        Cour, suivant une nouvelle Musique dont je vous donnai le systême il y a
                        quelques années. Je vous envoye l’une &amp; l’autre Musique.</p>
                    <p>Vous ayant déja parlé des principes de ce nouveau systême, je ne vous en
                        diray pas davantage ; vous sçavez qu’il est déja devenu public.</p>
                    <p>Il se trouve chez le Sieur Moëtte Libraire, ruë de la vieille Bouclerie, à
                        l’Etoile, dans un Livre qu’il vend, intitulé, <hi rend="i">La Musique
                            naturelle, avec ses airs &amp; figures en taille douce.</hi></p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-06_192">
                    <head>[Entrée de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Pomponne à Venise]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1706 [tome 6], p. 192-204.</bibl>
                    <p>Vous sçavez que Mr l’Abbé de Pomponne, Ambassadeur de France à Venise, y a
                        fait son entrée publique. La relation de l’entrée de cet Ambassadeur a esté
                        imprimée à Venise dans la Langue du Pays ; &amp; afin que vous connoissiez
                        mieux de quelle maniere les Venitiens mêmes ont parlé de cette entrée, je
                        vous envoye une Traduction de cette Relation, faite par un Italien, qui a dû
                        mieux entrer qu’un autre, dans le veritable sens de la Relation faite en
                        Langue Venitienne. On peut dire que cette Relation est traduite à la Lettre,
                        &amp; que le Traducteur n’y a rien ajoûté, &amp; n’en a rien ôté.</p>
                    <quote>
                        <label>À Venise le 15. May.</label>
                        <p><hi rend="i">Mr l’Abbé de Pomponne, Ambassadeur de France, fit ici
                                Dimanche</hi>, 9. <hi rend="i">de ce mois, son entrée publique &amp;
                                solennelle. Il se rendit sans ceremonie, suivant la coûtume, à
                                l’Isle du S. Esprit ; &amp; Son Excellence, Mr le Chevalier Loüis
                                Pisani, s’y estant aussi rendu avec soixante Senateurs en robes
                                rouges, il dépescha le Secretaire de la Republique pour donner avis
                                de son arrivée à Mr l’Ambassadeur, qui se mit aussitost en marche
                                pour se rendre à l’Eglise du S. Esprit. Monsieur le Chevalier Pisani
                                alla au devant de luy, &amp; le complimenta au nom de la Serenissime
                                Republique. Ils s’embarquerent ensuite dans la gondole de Mr le
                                Chevalier Pisani ; &amp; tous ceux de la suite de Mr l’Ambassadeur
                                furent reçus dans les gondoles des autres Senateurs : &amp;
                                lorsqu’on fut arrivé au Palais de Mr l’Ambassadeur, les complimens
                                furent renouvellez de part &amp; d’autre. Le lendemain
                                matin, Mr le Chevalier Pisani, avec le même nombre de Senateurs,
                                alla prendre Mr l’Ambassadeur, pour le conduire dans
                                l’Excellentissime College, &amp; l’introduire à sa premiere Audience
                                publique, où aprés que ses Lettres de créance eurent esté ouvertes
                                &amp; lûës, il fit un Discours, en François, à sa Serenité, dans
                                lequel il assura la Republique, que le Roy conserveroit toûjours
                                l’ancienne Alliance, &amp; l’amitié que les Rois ses prédecesseurs
                                avoient eu pour elle, en ajoûtant, que les sentimens de Sa Majesté
                                seroient toûjours les mêmes, au milieu des plus grandes Victoires
                                que pourroient remporter à l’avenir les armes du Roy son Maistre.
                                L’Audience finie, Mr l’Ambassadeur fut reconduit à son Palais, avec
                                la même suite, &amp; avec les ceremonies accoûtumées. Le jour de
                                l’Entrée de Mr l’Ambassadeur, &amp; celuy de son Audience, qui fut
                                le lendemain, on vit quantité de gondoles remplies d’une infinité de
                                gens, qui vinrent admirer celles de Mr l’Ambassadeur, sur
                                lesquelles des ornemens dorez brilloient de toutes parts. Elles
                                estoient garnies de tres-beaux tapis &amp; de coussins en broderie,
                                faits en France, &amp; dont l’ouvrage fut trouvé admirable. Les
                                figures qui ornoient la premiere de ces gondoles, representoient la
                                France &amp; l’Histoire. Cette derniere tenoit une plume, &amp;
                                paroissoit preste à écrire ce que la France luy dicteroit de
                                merveilleux, du Monarque qui la gouverne aujourd’huy. On voyoit dans
                                la seconde gondole, Neptune &amp; Thetis, qui se donnoient la main ;
                                ce qui faisoit allusion à la jonction des deux Mers. Les habits des
                                Pages &amp; des Estafiers répondoient à la magnificence des
                                gondoles. Ceux des Pages, qui estoient au nombre de quatre, estoient
                                de velours orangé, chamarré de galons d’argent, avec de riches
                                vestes de brocard. Ces Pages estoient accompagnez de douze
                                Estafiers, vêtus d’un tres-beau drap orangé, chamarré de galons
                                d’argent, &amp; de soye de la couleur de la livrée ; leurs vestes
                                estoient de damas. Tous leurs habits estoient garnis de tres-beaux
                                nœuds d’épaule ; &amp; ils avoient tous des plumets blancs à leurs
                                chapeaux. Tout ce qui regardoit le reste de leur habillement estoit
                                d’une égale beauté ; ce qui formoit un spectacle tres-agreable. Je
                                ne dis rien du reste de la Maison de son Excellence, chacun ayant
                                paru en cette occasion d’une maniere convenable au rang qu’il y
                                tient. Mr d’Arsy, Envoyé de France auprés de Monsieur le Duc de
                                Mantouë &amp; des Princes de Lombardie, s’étoit rendu auprés de Mr
                                l’Ambassadeur, ainsi que plusieurs François, qui se trouvoient alors
                                dans les lieux les plus voisins ; d’où la curiosité avoit aussi fait
                                sortir plusieurs personnes de qualité pour voir la magnificence de
                                Mr l’Ambassadeur. Les gondoles du Nonce de Sa Sainteté, &amp; celles
                                de Mr le Prince de Santo Buono, Ambassadeur d’Espagne, de Mr le
                                Resident de Mantouë, de Monsieur le Patriarche de Venise, &amp; de
                                Mr le Receveur de Malthe ; &amp; les Gentilshommes de tous ces Mrs,
                                qui remplissoient ces gondoles, accompagnerent toûjours Son
                                Excellence aux deux côtez de sa gondole. Quelques heures aprés
                                l’Audience, Mr l’Ambassadeur reçut le Regal de la Republique, porté
                                dans une Peote, ou</hi> Caleche d’eau ; <hi rend="i">qui consistoit
                                en une grande abondance de rafraîchissemens, &amp; en divers presens
                                de ce qui se trouve de plus curieux &amp; de plus singulier dans le
                                pays. Son Excellence donna des marques de sa generosité à ceux qui
                                eurent l’honneur de luy presenter toutes ces choses. Depuis le
                                Dimanche aprés midy, jour de l’Entrée, jusqu’aprés la nuit du Lundi,
                                le Palais de Mr l’Ambassadeur demeura ouvert à une infinité de
                                masques, venus pour admirer la magnificence des ameublemens, &amp;
                                pour entendre les concerts d’instrumens, separez &amp; placez en
                                plusieurs endroits, &amp; particulierement celuy qui estoit dans le
                                fond du Jardin</hi> (<hi rend="i">entierement illuminé par de grands
                                flambeaux, tenus par des statuës dressées sur leurs piédestaux,
                                &amp; par une infinité d’autres lumieres.</hi>) <hi rend="i">Ces
                                divertissemens furent accompagnez d’une triple décharge de boëttes,
                                au son des trompettes, des tambours &amp; des hautsbois. On
                                distribua par tout des rafraîchissemens ; Son Excellence n’ayant
                                rien oublié pour faire éclater sa magnificence, &amp; la grandeur du
                                Monarque qui l’a honoré du titre de son Ambassadeur. Le peuple prit
                                aussi part à cette feste, deux fontaines de vin ayant coulé devant
                                le Palais de Son Excellence, qui fit aussi presenter du pain à tous
                                ceux qui se presenterent.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Je ne dois pas oublier icy que Mr le Chevalier Pisani
                                remplit avec beaucoup d’éclat &amp; de dignité, l’employ que le
                                Senat luy avoit donné. Les livrées de ses Gondoliers estoient
                                tres-magnifiques ; leurs justaucorps estoient de velours cramoisi,
                                chamarrez de grandes boutonnieres d’or, &amp; leurs vestes de Satin
                                à fonds d’or.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Le Mécredy</hi> 12. <hi rend="i">Mr
                                l’Ambassadeur eut une Audience particuliere du Senat, où il reçut
                                des réponses de la Republique, tant pour le Roy, que pour les
                                Princes du Sang Royal.</hi></p>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-06_251">
                    <head>[Sonnet à la gloire de la Reine d’Espagne]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1706 [tome 6], p. 251-253.</bibl>
                    <p>Quelques Peintres ayant entrepris de faire le Portrait de la Reine d’Espagne,
                        &amp; n’ayant pû le faire ressembler parfaitement à cette Princesse, 
                        M<hi rend="sup">r</hi> de Briancourt, Officier François, arrivé depuis
                        quelque tems à Madrid, fit les vers suivans, aussi tost qu’il eut vû ce
                        Portrait.</p>
                    <quote>
                        <label>SONNET.</label>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Ne vous étonnez pas, temeraires humains,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Lorsqu’aprés avoir peint vôtre auguste
                                Maistresse,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">La verité dément l’ouvrage de vos mains,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Et nous fait de vôtre art condamner la
                                foiblesse.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Ha ! sans vôtre secours mille charmes divins</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Dans nos fideles cœurs gravent cette
                                Princesse :</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Mais d’un hardi pinceau les projets sont trop
                                    vains,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Lorsque de l’imiter il croit avoir l’adresse.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Tout ce que l’univers étalle de plus
                                    beau,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Ne paroît à nos yeux qu’un imparfait tableau</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Des miracles naissans que nous voyons en elle.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Si ce que font les Dieux, ne sçauroit l’égaler,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Doit-on estre surpris que nulle main mortelle</hi></l>
                            <l><hi rend="i">N’ait rien fait jusqu’icy qui pust luy
                                ressembler ?</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-06_397">
                    <head>[Article des Enigmes]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, juin 1706 [tome 6], p. 397-400.</bibl>
                    <p>Le mot de l’Enigme du mois dernier étoit <hi rend="i">les Livres</hi>. Ceux
                        qui l’ont deviné, sont M<hi rend="sup">rs</hi> l’Abbé Chevrigny :
                        Boubeferoux : de Silly : Simon Bigot le jeune : Troisdames l’aîné, de la ruë
                        Sainte Croix ; &amp; son aimable societé, de la ruë Saint Dominique :
                        Jacquot Bourlier : Râflin, de l’Hôtel de Navaille ; &amp; le solitaire
                        Desangloux : le solitaire du marais : l’Amant secret des deux Piliers d’or
                        de la ruë Saint Jacques : le Soûchantre, &amp; le Pilier de Saint Severin :
                        Tripault ; &amp; son Amy l’Esope : l’Agreable dans les compagnies : le
                        Niverniste bon amy : le Compere Amant : Mlles d’Ombale, de Champagne :
                        Catherine Lamoureux, de Saint Germain ; &amp; sa chere amie Bouttevilain :
                        Henriette Gourlade, de la ruë Aupin : Babet ; &amp; son cher amy le
                        Chevalier : Bobeti sœur du C.… Bobeti : Lenain, de la ruë des Bourdonnois :
                        Dangache : Joüanne ; &amp; l’Abbé son cousin : l’Aimable Fanchon ; &amp; la
                        Charmante Gogo : la belle Amynte, du Fleuve de la ruë des Bourdonnois : la
                        Brune de la ruë de la Lingerie : la Belle, du Faubourg Saint Marceau : la
                        plus aymable Brune, de la ruë de la Savonnerie ; &amp; son Compere : &amp;
                        la bergere Climene ; &amp; son Berger Tircis.</p>
                    <p>Vos amis, dites-vous, trouvent depuis quelques temps, les Enigmes que vous
                        recevez trop faciles ; ce qui m’oblige à vous en envoyer une qui donnera
                        beaucoup d’exercice à leur esprit. Elle est d’une personne de vostre sexe,
                        qui prend le nom de <hi rend="i">Sylvie du Havre.</hi></p>
                    <quote>
                        <label>ENIGME.</label>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">D’une triple prison je me trouve enfermé,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Dés le premier moment que je reçois la vie,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Il faut pour en sortir, que ma mere asservie,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Passe sous le tranchant d’un homme bien armé.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Petit pendant ma vie, ainsi qu’en ma naissance,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">La nature me donne une telle puissance,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Que je peux produire un geant.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Il l’est à mon égard, quand il a receu
                                l’estre ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Et quoiqu’il soit mon fils, par un retour
                                    changeant,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Chaqu'an dedans ses bras on croit me
                                    reconnoistre.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Je blanchis dès mes premiers jours,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Et noircis quand j’avance en âge.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Il faut que je le sois, pour me mettre en
                                usage,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">En vain, auparavant on cherche mon secours,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">M’arrachant des bras de mon pere,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Estant encore caché dans le sein de ma mere.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                </div>
            </body>
  </text>
</TEI>
