<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--  -->
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="MG-1673-04" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, tome IV, 1673</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable d'édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable d'édition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Alexandre De Craim</name>
          <resp>Édition numérique</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Édition numérique</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="mailto:frederic.glorieux@fictif.org">Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2014"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1673-04/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Le Mercure galant, tome IV</title>, <publisher>Claude Barbin</publisher>, <date>1673</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1673"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head><hi rend="i">Le Mercure galant</hi>, 1673 (tome IV).</head>
      <div type="article" xml:id="MG-1673-04_000" resp="mercure">
        <head>Au Lecteur</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome IV), p. [I-III].</bibl>
        <p>JE ne dois pas me plaindre du succez du <hi rend="italic">Mercure Galant</hi> ; On l’a contrefait
            en tant d’endroits, que j’ay lieu de croire que le debit en a esté tres-grand. Mes
            Libraires n’en doivent pas estre si satisfaits, &amp; les Impressions qu’on en a faites
            à Lyon, Vezel, Utrech, Amsterdam, &amp; autres Lieux, ont fait beaucoup de tort à celle
            de Paris : Ce n’est pas qu’elle ne soit beaucoup plus correcte, &amp;
            l’on n’en doit pas douter, puis que les Copies égalent rarement les Originaux. Je dois
            donc avertir le Lecteur, que ceux qui n’ont pas acheté ou acheter le <hi rend="italic">Mercure galant</hi> à
            Paris, n’ont que des Exemplaires remplis de fautes tres-considerables, puis qu’elles
            changent le sens en beaucoup d’endroits, &amp; que la plupart des Noms de ceux dont j’ay
            parlé font tellement défigurez, qu’à peine en peut-on reconnoistre la moitié ; C’est à
            quoy le Lecteur doit prendre garde. Je le prie aussi de se souvenir que l’on vendra sans
            y manquer le premier jour d’Aoust prochain, le Cinquiéme Tome du <hi rend="italic">Mercure
          Galant</hi>.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1673-04_001" resp="mercure">
        <head>Leonidas. <hi rend="i">Nouvelle</hi></head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome IV), p. 1-107.</bibl>
        <p>PUIS que vous souhaitez, Madame, que je vous écrive tout ce qui s’est passé de nouveau
          depuis que nostre commerce a esté interrompu par les cruelles affaires qui me sont
          arrivées, je vais satisfaire à vos souhaits, qui seront toûjours des ordres absolus pour
          moy ; Mais estant obligé de renfermer en une seule Lettre tout ce que je vous aurois mandé
          en plus de vingt, je croy qu’elle contiendra du moins dequoy remplir un Volume, c’est
          pourquoy je commence sans perdre le temps en paroles inutiles.</p>
        <p>Quelques jours apres vous avoir écrit les dernieres Nouvelles que je vous ay mandées, je
          me trouvay dans une Ruelle galante, où l’on parla d’une Histoire nouvelle, arrivée depuis
          peu dans une des plus charmante Cour de l’Europe. Je n’y fus pas plutost entré, que la
          Personne qui devoit raconter cette Nouvelle, commença de la sorte.</p>
        <label rend="center">Leonidas.</label>
        <label rend="center">Nouvelle.</label>
        <p>L’Histoire que je vais vous raconter est arrivée depuis quelques années dans une des plus
          charmante Cour de l’Europe, &amp; qui ne le cede en galanterie, qu’à celle de France. Le
          Souverain de cette riante Cour estoit en une de ses Maisons de Campagne, avec tous ceux
          qui ont coustume de le suivre, autant par inclination que par devoir, lors que le Dieu des
          Avantures fit naistre les premiers incidens qui servirent de fondement à cette Histoire.
          Lucille &amp; Celie, qui en ont esté les principaux Personnages, ayant sçeu que le Prince,
          suivant sa magnificence ordinaire, donnoit un Divertissement à sa Cour, partirent de sa
          Ville Capitale pour y venir prendre part : Elles estoient Sœurs ; mais elles differoient
          d’âge, d’esprit &amp; de beauté. Lucille estoit l’aînée, &amp; l’on remarquoit sur son
          visage qu’elle avoit esté belle ; &amp; ceux qui en jugeoient ainsi ne se trompoient pas ;
          elle auroit mesme encor passé pour telle, si l’on n’eut point veu sa Sœur. Cette cadette
          n’avoit que seize ans, &amp; l’aînée en ayant quarante, il ne faut pas s’étonner si des
          appas qui commençoient à s’user, furent effacez par des charmes naissans. Lucille avoit
          une brusquerie agreable, avec un enjouëment si grand, qu’elle passoit d’abord dans
          l’esprit de ceux qui ne la connoissoient pas, pour estre un peu étourdie : Elle avoit
          pourtant du bon sens ; il ne faut pas s’en étonner, les Personnes enjoüées n’en ont
          souvent pas moins que les autres. Celie estoit d’une beauté achevée, elle ébloüissoit tous
          ceux qui la voyoient, &amp; ses charmes prenoient plus de cœurs sans dessein, que toutes
          celles qui ne songent qu’à plaire, elle ne pensoit à rien moins ; &amp; si sa beauté
          estoit parfaite, son esprit ny répondoit pas : Elle n’avoit point encor veu le monde, la
          Cour estoit pour elle un Pays inconnu, &amp; elle ne sçavoit pas elle-mesme ce qu’elle
          valoit. Lucille qui l’aimoit tendrement &amp; qui vouloit luy faire voir la Cour, employa
          ses Amis pour avoir des places au Divertissement du Prince ; c’estoit une Comedie mélée de
          Musique : Elle y réüssit si bien, qu’elles furent placées au premier rang. La beauté a de
          grands privileges, &amp; l’on fait souvent pour elle beaucoup plus que pour le merite.
          Elles n’entendirent autour d’elles de tous costez pendant plus d’une heure, que des Gens
          qui disoient : Ah la belle Fille ! Le beau teint ! Les beaux yeux ! &amp; mille autres
          choses semblables ; &amp; chacun se demanda l’un à l’autre qui elle estoit, où elle
          demeuroit, &amp; de qui elle estoit connue. Le bruit de sa beauté s’estant répandu de tous
          costez dans la Salle du Balet, il vint jusques aux oreilles du Prince Polexandre ;
          &amp; ce Prince dont le nom est connu par mille Exploits fameux, n’estant pas moins galant
          que grand Capitaine, voulut luy-mesme voir si Celie estoit aussi belle que plusieurs luy
          vinrent dire. Il s’approcha d’elle &amp; voulut entrer en conversation ; mais comme par
          malheur sa Sœur causoit avec une Personne de sa connoissance, que le jour n’estoit pas
          grand dans la Salle, parce que le Ballet n’estoit pas commencé, &amp; que Celie ne
          connoissoit personne de la Cour, elle rebuta ce Prince, ainsi qu’elle avoit fait vingt
          Marquis curieux dont elle commençoit à se trouver fatiguée. Le Prince s’apperçeut qu’il
          n’en estoit pas connu, &amp; voulut se donner du plaisir de cette avanture. Les grands
          Princes en ont rarement de pareils, &amp; sont quelquefois ravis de voir qu’on leur parle
          comme au reste des Hommes. Il ne se fit donc point connoistre à Celie, il cacha mesme
          l’Ordre qu’il aportoit ; &amp; couvrant avec la main une partie de son visage, il continua
          la conversation, apres avoir fait connoistre son dessein à ceux qui estoient autour de
          luy, afin qu’ils ne le découvrissent pas. Celie luy dit beaucoup de choses pleines d’une
          naïveté sans exemple, le traita assez rudement, &amp; ne voulut répondre à aucune des
          questions qu’il luy fit : Elle auroit pû s’en defendre plus civilement, mais sa jeunesse
          &amp; le peu d’experience qu’elle avoit du monde, &amp; sur tout des manieres de la Cour,
          furent cause qu’elle traita de la sorte un Prince dont toutes les Coquetes de l’Assemblée
          se seroient tenuës heureuses, s’il avoit seulement jetté quelques regards sur elles. Celie
          continuoit de faire paroistre ses mépris, &amp; haussoit mesme sa voix pour les rendre
          plus publics, lors que sa sœurr finit sa conversation, &amp; tourna la teste devers elle.
          Si la veuë du Prince luy causa quelque surprise, l’air dont elle vit que sa sœurr le
          traitoit, l’étonna encor davantage. Elle fit une profonde reverence à ce Prince, &amp; fit
          en mesme temps connoistre à sa sœurr la faute qu’elle venoit de faire. Celie rougit au nom
          du Prince Polexandre ; &amp; pleine de confusion tourna le visage d’un autre costé
          &amp; n’oza plus le regarder. Le Prince lia conversation avec Lucille, &amp; l’ayant
          pressée obligeamment de luy dire tout ce qu’il souhaitoit d’aprendre, il eut d’elle tout
          l’éclaircissement qu’il desiroit. À peine eut-il appris tout ce qu’il vouloit sçavoir,
          qu’il se tourna vers tous ceux qui estoient autour de luy, &amp; <hi rend="b"/>leur dit le
          nom de Celie, le lieu de sa naissance, les noms de ses Parens, ceux qui vivoient encor,
          &amp; ceux qui estoient en l’autre monde, &amp; il dit mesme jusques au nom de la demeure
          &amp; de l’Enseigne où elle demeuroit dans la Ville Capitale. Leonidas qui estoit chargé
          d’une partie des Affaires les plus importantes de l’Estat, qui depuis long-temps estoit
          derriere le Prince, &amp; que les yeux de Celie venoient de rendre le plus amoureux de
          tous les Hommes, fut ravy d’apprendre tout ce que le Prince dit ; Il s’en apperçeut,
          &amp; ils s’entretinrent ensemble des beautez de Celie. Pendant cet entretien on alluma
          les Lustres ; ils ne se servirent qu’à faire paroistre davantage les beautez de Celie,
          &amp; qu’à faire connoistre qu’elles n’estoient point de celles que le grand jour efface.
          La Salle fut à peine éclairée, qu’on servit la Collation. Tous les Admirateurs de Celie
          luy en envoyerent, tous les yeux furent attachez sur elle, elle fut le sujet de
          l’entretien de la plus grande partie de Assemblée ; &amp; <hi rend="b"/>sa sœur la voyant
          accablée de caresses, de regards &amp; de Confitures, commença prudamment à se chagriner ;
          Elle appréhenda que tous ces honneurs, pour estre trop grands, ne tournassent à la fin en
          raillerie ; &amp; comme elle n’estoit venue que pour voir la Comedie, elle craignit de la
          donner. Le Divertissement finy, elles eurent de la peine à sa débarrasser de tous ceux qui
          voulurent les voir &amp; leur parler : Elles furent entourées de Fâcheux, on leur offrit
          vingt Chaises &amp; cent Carosses pour s’en retourner ; &amp; depuis le plus jeune
          Marquis, jusques au plus âgé Courtisan, chacun offrit la main à Celie pour descendre les
          Degrez du Chasteau, où quelques Femmes jalouses de sa beauté, l’attendirent pour la voir
          passer. Elles furent à peine chez elles, où sa sœurr ne voulut laisser entrer personne,
          qu’elles demanderent à manger. On les fit attendre long-temps, &amp; elles commençoient à
          s’impatienter, lors qu’on leur servit un Soupé si galant &amp; si magnifique, qu’un Prince
          Amant n’auroit pû regaler autrement sa Maistresse. Les deux sœurrs parurent aussi
          surprises qu’il est aisé de se l’imaginer. Elles demanderent à l’Hoste &amp; à l’Hostesse
          d’où venoient tous ces Mets, &amp; leur dirent qu’on se mocquoit d’elles, &amp; qu’elles
          ne les avoient pas demandez. L’Hoste leur répondit qu’il avoit ordre de les leur servir,
          &amp; de leur donner tout ce qu’elles souhaiteroient, &amp; mesme toutes les choses dont
          il pourroit prévoir qu’elles auroient besoin, sans prendre de leur argent. Il adjoûta
          qu’il avoit fait porter leurs Hardes dans la plus belle Chambre de son Logis, &amp; qu’il
          ne souffriroit point qu’elles couchassent dans celle qu’elles avoient choisie. Lucille se
          douta bien que toutes ces galanteries ne venoient que du Prince ou de Leonidas, mais elle
          n’en témoigna rien. Elle ne se trompoit pas dans ces conjectures ; Leonidas avoit envoyé
          querir l’Hoste, &amp; <hi rend="b"/>luy avoit parlé luy-mesme. Sa passion estoit devenuë
          si forte dés sa naissance, que depuis beaucoup de Siecles nous n’avons peut-estre point eu
          d’exemple d’une si violente ardeur. Quand les deux Sœurs furent couchées, l’aînée qui
          avoit de l’esprit, fit reflexion sur tout ce qui s’estoit passé ; &amp; <hi rend="b"/>comme elle jugea de la suite par de si beaux commencemens, elle resolut de partir le
          lendemain, &amp; mesme de grand matin, quoy que son dessein eut esté de rester quelques
          jours à la Cour, pour faire voir à sa Sœur les Appartemens du Chasteau. Celie ne pût
          apprendre cette Nouvelle, sans en soûpirer ; elle auroit volontiers demeuré plus
          long-temps à la Cour, &amp; ce qui s’estoit passé ne l’en avoit point rebutée ; Elle n’en
          témoigna toutefois rien à sa Sœur, &amp; <hi rend="b"/>partit dés le lendemain avec elle.
          Lucille qui se douta bien que l’Hoste avoit esté gagné, ne luy fit point connoistre son
          dessein, &amp; luy dit seulement en sortant de chez luy, qu’elle alloit à l’Eglise. Deux
          heures apres leur départ, Leonidas envoya sçavoir de leurs nouvelles. Son Messager y
          revint plusieurs fois, &amp; cet Amant ayant sçeu qu’on ne les pouvoit trouver, les fit
          chercher par tout : Il ne les crût toutefois point parties jusques au soir ; mais quand la
          nuit fut venuë, il ne douta plus de leur départ. Il en eut un chagrin qui ne se peut qu’à
          peine concevoir ; mais il auroit esté au desespoir, s’il n’avoit pas sçeu le lieu où elles
          demeuroient à la Ville. Il envoya dés le lendemain pour sçavoir de leurs nouvelles, mais
          on ne trouva personne, &amp; l’on dit qu’elles n’estoient point revenuës. Il y renvoya le
          jour suivant, on dit la mesme chose à celuy qui y fut de sa part : De sorte qu’ayant encor
          eu la mesme réponse, son amolir l’obligea d’y aller luy-mesme. Il croyoit bien que l’on
          avoit fait toutes ces réponses ; mais il se persuadoit qu’elles avoient donné ordre de les
          faire, &amp; qu’ayant resolu de ne le pas voir, elles vouloient qu’on crût qu’elles
          n’estoient pas revenuës chez elles. Cet Illustre Amant fit tout ce qu’il luy fut possible
          pour déveloper ce mistere ; mais tout l’éclaircissement qu’il pût tirer, fut qu’elles
          estoient de retour, mais qu’elles n’estoient pas venuës loger chez elles, &amp; c’estoit
          la verité ; car Lucille s’estoit doutée de ce qui arriveroit ; n’avoit point voulu depuis
          son retour loger dans le lieu où elle avoit dit au Prince Polexandre qu’elle demeuroit,
          parce que ce Prince l’ayant redit hautement, toute la Cour en estoit instruite. Leonidas
          fut inconsolable de n’avoir pu apprendre d’autres nouvelles de sa Maistresse. Il se voyoit
          moins avancé que le premier jour ; &amp; pour voir celle qu’il aimoit avec tant d’ardeur,
          il falloit qu’il la cherchât dans une grande Ville, &amp; qu’il la cherchât mesme
          long-temps sans estre assuré de la trouver. Cette incertitude estoit bien cruelle pour un
          Homme aussi impatient &amp; aussi amoureux que Leonidas : Il ne pouvoit se consoler,
          cependant il fallut bien prendre patience, &amp; mettre des Espions en Campagne, ce qu’il
          fit ; Ils réüssirent si bien qu’ils découvrirent enfin apres huit jours d’une recherche
          fort exacte, le lieu où les deux Sœurs demeuroient. Le Prince de son costé avoit pris le
          mesme soin, &amp; ceux qu’il avoit employez, s’estant bien acquitez de leur commission, il
          apprit presque en mesme temps la demeure de Celie. Il resolut de l’aller trouver,
          &amp; fit mettre pour cet effet un Manteau de bonne fortune dans son Carrosse qu’il fit
          arrester an bout de la Ruë où demeuroit Celie. Leonidas en avoit aussi pris un,
          &amp; suivy d’un Laquais sans livrée, s’estoit fait conduire jusques à la porte dans une
          Chaise de place. Ils se rencontrerent tous deux sur le Degré, &amp; s’estans reconnus, ils
          ne purent s’empescher de se faire une mutuelle confidence ; ce qui ne plut toutefois pas à
          Leonidas, car il estoit beaucoup plus amoureux que le Prince. Ils heurterent ensemble à la
          porte de la Chambre de Celie : Elle leur fut ouverte par Lucille, qui leur en refusa
          l’entrée avec le plus de civilité qu’il luy fut possible. Ils demanderent la permission
          d’y revenir l’apresdînée ; ce qu’elle leur refusa avec la mesme civilité, en leur disant
          qu’elle avoit affaire chez une Femme de Qualité qui demeuroit dans un Quartier fort
          éloigné du sien, &amp; qui estoit fort connuë du Prince. Elle leur dit cela, non seulement
          pour les empescher de venir ; mais encor pour leur apprendre que puis qu’elles
          connoissoient particulierement cette Dame, qui estoit un exemple de vertu, ils devoient
          juger d’elles plus avantageusement qu’ils ne faisoient peut-estre. Ils se retirerent assez
          mal satisfaits, mais dans la resolution de consulter ensemble ce qu’ils avoient à faire,
          &amp; de pousser les choses plus avant. Ils s’en retournerent dans un Temple qui estoit
          dans la mesme Rüe : Ils y rencontrerent Celie qui ne les reconnut pas d’abord. Lucille y
          vint aussi-tost, &amp; apres leur avoir parlé quelque temps les conjura de les laisser
          sortir sans les suivre. À quoy ces Messieurs obeïrent peut-estre moins pour l’amour
          d’elles, qu’à cause d’eux-mesmes, ne voulans pas estre connus. Ils s’en retournerent donc,
          &amp; resolurent, de se trouver dans la Ruë où Lucille avoit dit le matin qu’elle iroit
          voir l’aprésdînée une Dame de Qualité. Ils vouloient sçavoir si elle leur avoit dit vray,
          &amp; par ce mesme moyen ils vouloient voir Lucille qu’ils avoient trouvée encor plus
          belle que lors qu’ils l’avoient veuë à la Cour. Ils ne manquerent pas de se trouver au
          rendez-vous qu’ils se donnerent ; &amp; pour faire réüssir leur dessein, ils firent mettre
          leurs Carrosses aux deux bouts de la Ruë où demeuroit la Dame que Lucille &amp; sa sœurr
          devoient aller voir, &amp; chez qui elles estoient déja entrées lors qu’ils arriverent.
          Ils attendirent longtemps qu’elles sortirent ; &amp; le moment qu’ils attendoient avec
          beaucoup d’impatience estant arrivé, chacun se tint dans son poste, ainsi qu’ils avoient
          resolu. Lucille &amp; sa sœurr estant presque au bout de la Ruë, apperçeurent le Carosse
          de Leonidas. Elles ne donnerent aucuns signes qui pussent faire connoistre qu’elles
          l’avoient remarqué ; car Lucille l’ayant veu la premiere, &amp; s’estant doutée d’une
          partie de la chose, &amp; que Leonidas devoit estre en embuscade au coin de la Ruë, dit à
          sa sœurr de la suivre, &amp; se retourna aussi-tost, afin de s’en aller par l’autre bout
          de la Ruë. Elle eust à peine fait une partie du chemin, qu’elle apperçeut le Carrosse du
          Prince Polexandre. Elle se trouva fort embarassée, &amp; s’arresta pour réver un moment à
          ce qu’elle avoit à faire : Elle n’avoit encor pris aucune resolution, lors que le Prince,
          envelopé de son manteau de bonne fortune, sortit de son Carrosse, &amp; les vint aborder
          avec beaucoup de civilité. Leonidas en fit autant avec un pareil équipage. Leur
          conversation fut assez longue, &amp; ces Jeux Amans les presserent avec toutes les
          instances imaginables, de monter dans l’un de leurs Carrosses, &amp; leur promirent de les
          mener où elles vouloient aller, sans qu’elles eussent aucun sujet de se plaindre d’eux.
          Comme ils estoient dans une Ruë détournée, &amp; qu’il n’y passoit pas beaucoup de monde,
          Lucille se defendit long-temps, &amp; n’accepta leur offre qu’apres plusieurs refus. Quand
          elles furent dans le Carosse, le Cocher qui avoit l’ordre de tout ce qu’il devoit faire,
          le mena fort doucement, &amp; leur fit faire trois fois plus de chemin qu’il n’estoit
          necessaire pour aller où elles avoient prié qu’on les menât. Elles s’en apperçeurent,
          &amp; Lucille leur dit qu’elle n’apprehendoit rien, &amp; qu’elle estoit montée en Carosse
          sur la parole d’un Grand Prince, qui n’en voudroit pas manquer mesme à ses plus grands
          Ennemis. Leonidas parla peu ; mais ses yeux parlerent beaucoup ; l’excez de son amour le
          rendit presque immobile, &amp; l’on ne vit jamais tant de chagrin que celuy qu’il témoigna
          dans le moment qu’il fallut se separer, &amp; <hi rend="b"/>laisser Lucille &amp; Celie
          chez leur Amie. En disant adieu à cette derniere, il luy serra la main avec des transports
          presque incroyables : Il la pria tout bas de se ressouvenir de luy. Il n’oublia pas
          Lucille, &amp; luy fit toutes les amitiez imaginables, estant forcément persuadé qu’il ne
          pourroit estre heureux sans elle, puis qu’elle avoit sur sa sœurr une authorite de Mere.
          Le Prince ne parut pas si passionné, &amp; <hi rend="b"/>tout son procedé fit assez
          connoistre, que s’il estoit d’humeur à profiter d’une avanture, il ne vouloit, ny la
          chercher, ny qu’elle luy fit de la peine. Laissons retourner ces deux Amans chez eux,
          &amp; suivons Lucille &amp; Celie jusques à la Chambre de leur Amie. Avant que d’y entrer,
          Lucille voulut détacher la Robe de sa sœurr ; mais elle fut bien surprise d’entendre le
          bruit que firent plus de cent Loüis d’or, que Leonidas avoit mis dans sa Jupe sans l’en
          avertir. Le Laquais de leur Amie sortit avec de la lumiere, &amp; leur aida à les
          ramasser. Celie fut sur le poinct de tout gâter, en témoignant la surprise qu’elle eut de
          voir cet argent ; mais sa sœurr l’avertit de ne rien dire &amp; de la laisser parler. Il
          estoit temps, car la Maîtresse du Logis vint au aussi-tost, ayant entendu le cry que son
          Laquais avoit fait pour marquer son étonnement. Lucille luy fit sur le champ une Histoire,
          &amp; luy dit qu’elle venoit de recevoir cet argent pour une autre. Ce tour d’adresse
          estoit necesaire ; car bien qu’elles fussent de tres-bonne Famille, chacun sçavoit bien
          que leurs Affaires estoient en mauvais estat. Lucille ne fut pas longtemps à sa visite,
          &amp; s’en estant retournée chez elle avec sa sœurr, elle fit en elle-mesme de
          tres-serieuses reflexions sur tout ce qui s’estoit passé pendant la journée ; &amp; les
          avantures du matin, de l’apresdînée &amp; du soir, luy firent juger que les choses n’en
          demeureroient pas là, si elle n’y mettoit ordre ; &amp; dans ce dessein elle resolut
          d’acheter quelques meubles dés le lendemain, &amp; de loüer une Chambre dans un Quartier
          fort éloigné, ce qu’elle fit, mais comme elle faisoit tendre ses meubles, elle reçeut une
          Lettre de Leonidas, qui l’ayant toûjours fait suivre par un Laquais déguisé, avoit sçeu
          tout ce qu’elle avoit fait, mais non pas tout ce qu’elle avoit pensé. Elle fit réponse à
          ce mesme Laquais, qu’elle alloit en son Pays avec sa Sœur, &amp; qu’elle avoit loüée cette
          Chambre pour y mettre ses meubles pendant son absence. Elle jugea bien qu’elle ne seroit
          suivie d’aucun Espion pendant que ce Laquais iroit faire cette réponse à son Maistre,
          &amp; dans cette pensée elle fit au plutost porter ses meubles dans la premiere Chambre
          qu’elle trouva vuide dans un des Fauxbourgs de la Ville, fort éloigné de l’endroit où elle
          estoit. Elle vint heureusement à bout de son dessein ; &amp; trompa pour ce coup Leonidas
          &amp; son Espion, qui pendant huit jours courut toute la Ville sans les pouvoir trouver,
          &amp; sans pouvoir mesme en apprendre aucunes nouvelles ; Leonidas dit au Prince
          Polexandre une partie de tout ce qui s’estoit passé &amp; quoy qu’il ne fut pas tout à
          fait persuadé que Lucille &amp; sa sœurr furent allées en leur Pays, ny mesmes qu’elles y
          dûssent aller, il ne laissa pas de faire tout ce qu’il pût pour empescher le Prince d’en
          douter. Il le crût ; &amp; ne voulant pas se faire une affaire de ce commencement
          d’avanture, il oublia tout à fait Celile, &amp; <hi rend="b"/>laissa à Leonidas le soin de
          la chercher. Peut-estre ne l’auroit-il de longtemps trouvée, si la Fortune ne s’en fut
          mélée huit jours apres, &amp; ne luy eut fait rencontrer Celie qui sortoit d’un petit
          Temple qui estoit dans le mesme Fauxbourg où elle logeoit. Il ne l’eut pas plutost
          apperçeuë, qu’il sortit de son Carosse avec beaucoup de précipitation, &amp; <hi rend="b"/>courut luy parler. Il la pressa d’y monter, elle s’en défendit ; il luy dit qu’il ne la
          quitteroit point, &amp; qu’il la suivroit à pied. Elle fut embarrassée de cette réponse ;
          &amp; voyant qu’il se mettoit en estat de tenir sa parole, elle crût qu’elle devoit avoir
          cette complaisance pour luy, &amp; qu’elle ne seroit point blâmée de la sœurr, puis
          qu’elle avoit déja esté dans le Carosse du Prince. Aussi-tost qu’elle fut entrée dans
          celuy de Leonidas, il parla bas à un de ses Gens ; &amp; celuy à qui il parla ayant dit au
          Cocher l’intention de son Maistre, il les mena dans une Maison dont la porte s’ouvrir sans
          qu’on vit paroistre personne. Leonidas ouvrit celle du premier Appartement avec une petit
          Clef qu’il avoit sur luy ; &amp; Celie apperçût une Chambre dont l’éclat l’ébloüit
          d’abord. Il y avoit sur la Table deux Flambeaux de vermeil doré, garnis de deux Bougies
          allumées. Leonidas ouvrit une Armoire qui estoit à l’un des costez de la Cheminée, dont il
          tira de petits Fagots de Sermant ; puis en ayant ouvert une autre qui estoit de l’autre
          costé, il en tira de petits bouchons de paille qu’il alluma à l’une des Bougies,
          &amp; avec cette paille il mit le feu aux Fagots qu’il avoit mis dans la Cheminée. Ils
          furent à peine allumez, qu’il entretint Celie de sa passion, mais avec beaucoup plus
          d’ardeur &amp; des transports beaucoup plus grands qu’il n’avoit fait dans le Carrosse. Il
          se jetta vingt fois à ses genoux ; il les embrasa, il les arrousa de ses larmes, &amp; luy
          dit des choses capables d’attendrir le cœur le plus endurcy. Celie, dont le jeune cœur
          estoit encor tout neuf, &amp; qui ne sçavoit ny aimer ny haïr, eut pitié de ces maux, sans
          les partager. Elle luy dit qu’elle en estoit bien fâchée, mais elle ne luy dit point
          qu’elle l’aimoit. Comment auroit-elle pû luy dire ? elle l’ignoroit elle mesme. Leonidas
          qui ne pouvoit la regarder, sans devenir de moment en moment encor plus amoureux, mit
          toutes choses en usage pour se faire aimer. Il ouvrit trois ou quatre Armoires peintes
          &amp; dorées qui estoient dans la muraille de la Chambre, &amp; <hi rend="b"/>qui
          sembloient n’y avoit esté faites que pour y servir d’ornement. Il tira de l’une un grand
          Bassin remply de toutes sortes de Confitures, &amp; de l’autre quantité de Liqueurs
          délicieuses. Les Confitures n’épouvantent point les Filles de l’âge de Celie : Elle mangea
          beaucoup de celles-là, &amp; les trouva fort bonnes. Sur la fin de cette Collation,
          Leonidas ouvrit une autre Armoire, de laquelle il tira une Cornette, un Mouchoir,
          &amp; des Tours de Bras d’un Point de Venise admirable, que Celie ne pût refuser. Il n’en
          demeura pas là, &amp; tira d’une quatriéme Armoire deux Bources, dont l’une estoit de
          Point d’Espagne, &amp; <hi rend="b"/>l’autre brodée avec des perles : Elles estoient
          remplies de cent cinquante Loüis chacune, &amp; pouvoient mettre bien des vertus à
          l’épreuve. Celie rougit à la veuë de ces Bources ; elle craignit que Leonidas ne voulut la
          contraindre à les prendre, &amp; elle appréhenda en mesme temps d’estre querellée de sa
          sœurr, si elle les acceptoit. Cette crainte fut cause qu’elle pria Leonidas de ne les luy
          point donner avant qu’il l’eut pressée de les prendre ; mais cet Amant joüa si bien son
          personnage, qu’il la fit résoudre à les accepter : ce ne fut pourtant qu’à condition qu’il
          y joindroit un Billet pour sa sœurr, par lequel il luy manderait qu’il l’avoit contrainte
          de les prendre, aussi-bien que de monter dans son Carrosse lors qu’il l’avoit rencontrée.
          Quelque temps apres il la remena chez elle sans y entrer, &amp; donna ordre à ses Espions
          de faire si bonne garde, qu’elles ne pûssent déloger sans qu’il en fut averty. Lors que
          Celie entra chez elle, elle trouva sa Sœur dans le plus grand chagrin du monde : Elle
          avoit couru la chercher en vingt endroits ; &amp; ne l’ayant point trouvée, elle croyoit
          que Leonidas l’avoit enlevée. Elle ne se trompoit pas ; mais elle estoit persuadée que ce
          seroit pour plus long-temps. Celie n’osa presques la regarder en entrant ; &amp; apres
          avoir essuyé toutes ses reprimandes &amp; tous ses emportemens, elle luy donna la Lettre
          de Leonidas, sans oser presque lever les yeux sur elle. Lucille la lût, &amp; <hi rend="b"/>feignit de s’adoucir, afin de luy faire dire tout ce qui s’estoit passé pendant le temps
          qu’elle avoit esté avec Leonidas. Celie en fit un fidelle raport à sa Sœur, pendant lequel
          Lucille eut plus d’une fois peur d’apprendre des choses qui l’auroient mises au desespoir.
          Leur entretien estoit a peine finy, que Lucille reçût une Lettre de Leonidas, par laquelle
          il la prioit de venir luy parler chez luy, &amp; de se laisser conduire par le Porteur.
          Comme il ne demandoit que Lucille, &amp; que ce n’estoit pas d’elle qu’il estoit amoureux,
          elle ne fit point de difficulté de l’aller trouver. Elle fut conduite par un Escalier
          dérobé dans la Chambre de Leonidas, qui la reçût presques avec autant de joye qu’il auroit
          fait sa Maistresse. Il tâcha par toutes sortes de moyens de se la rendre favorable,
          &amp; joignit aux prieres des offres si avantageuses, qu’elles en auroient pû tenter
          beaucoup d’autres plus accommodées que Lucille. Cette vertueuse Personne refusa de le
          servir, sans luy faire voir de ces vertus diablesses qui ne s’expliquent qu’avec
          emportement. Elle luy parla au contraire avec beaucoup de douceur, &amp; le pria de ne se
          point prévaloir de la jeunesse &amp; de la simplicité de sa sœurr. Tout ce que Lucille dit
          à Leonidas, ne le satisfit point ; il estoit trop amoureux, &amp; s’estoit fortement mis
          dans l’esprit de se faire aimer, &amp; de surmonter tous les obstacles qui pouroient
          s’opposer à sa passion ; &amp; <hi rend="b"/>pour venir à bout de son dessein, il alloit
          encor presser Lucille de luy estre favorable, lors qu’on luy vint dire qu’un Ambassadeur
          qui venoit luy rendre visite, estoit à la Porte. Il fut obligé de quitter Lucille, qui
          s’en retourna chez elle avec beaucoup de chagrin, jugeant bien par la maniere dont
          Leonidas luy avoit parlé, qu’il ne pouroit jamais vaincre sa passion, &amp; <hi rend="b"/>qu’elle luy feroit entreprendre toutes choses pour venir à bout de ses souhaits. Lucille
          estant de retour chez elle, continua de faire les mesmes refléxions ; &amp;<hi rend="b"> <hi rend="i">s</hi></hi>on inquiétude parut si grande sur son visage, que Celie s’en
          apperçut, &amp; luy demanda le sujet de sa tristesse. Lucille luy en dit une partie,
          &amp; tâcha de luy faire concevoir le danger qu’il y avoit de donner son cœur, &amp; les
          peines que l’amour &amp; <hi rend="b"/>l’inconstance des Hommes faisoient souffrir à
          celles qui s’engageoient dans de grandes passions. Lucille n’oublia rien pour persuader
          ces veritez à sa sœurr ; &amp; pour les luy faire mieux comprendre, elle les luy expliqua
          familierement, &amp; s’accommoda à son esprit. Elles n’avoient pas encor finy cet
          entretien, lors qu’on leur vint dire qu’un Homme de robe de leur Païs demandoit à parler à
          elles. Elles dirent qu’on le fit monter ; &amp; presque dans le mesme instant elles virent
          entrer Leonidas déguisé en Conseiller. Elles ne le reconnurent pas d’abord ; mais à peine
          eut-il ouvert la bouche, que sa voix le fit reconnoître. Il se jetta aux genoux de Celie,
          il embrassa ceux de Lucille. Il luy dit mille fois qu’il alloit mourir, &amp; la conjura
          avec un torrent de larmes de parler pour luy. Il leur fit pitié à toutes deux, &amp; les
          embarassa fort, car elles crûrent qu’il estoit veritablement malade, &amp; <hi rend="b"/>l’on dit qu’elles ne se tromperent pas. Elles luy donnerent quelque espoir (ce qu’elles
          n’avoient point encor fait) &amp; Lucille souffrit qu’il baisast les mains de Celie, sur
          lesquelles il pensa rendre l’ame. Il s’en retourna un peu plus satisfait qu’il n’avoit
          encor esté ; mais son trouble estoit toûjours si grand, qu’ayant mis sur luy une somme
          considerable, à dessein de la laisser dans la Chambre, il ne s’en souvint que lors qu’il
          fut à la porte de la Ruë ; &amp; ne voulant point la remporter, il la jetta dans le
          soupirail de leur Cave, où elle ne fut trouvée que quelques jours apres. Cette derniere
          visite ayant beaucoup augmenté l’embarras de Lucille, elle vit bien ou qu’il falloit que
          sa Sœur aimast Leonidas, ou qu’elle cessast tout-à-fait de le voir ; ce qui n’estoit pas
          aisé, puis qu’on ne peut que tres-difficilement chasser les grands Seigneurs amoureux.
          Elle crût pourtant devoir faire tous ses efforts pour banir celuy-cy de chez elle ;
          &amp; afin de n’avoir rien à sa reprocher, elle jugea à propos de luy faire écrire par
          Celie, &amp; de dicter elle-mesme la Lettre à sa sœurr ; ce qu’elle fit. Celie ne
          l’écrivit qu’avec chagrin ; &amp; <hi rend="b"/>quoy que Leonidas ne fut pas dans un âge à
          inspirer beaucoup d’amour à une jeune Personne, ses manieres n’avoient pas laissé de la
          toucher, &amp; elle commençoit à sentir qu’elle auroit esté fâchée de ne le plus voir :
          Elle n’en sçavoit pas bien la raison, &amp; peut-estre que la vanité s’estoit emparée de
          son cœur aussi-bien que l’amour. Il fallut pourtant écrire, malgré tout ce qu’elle
          sentoit. Elle n’osa pas mesme en rien témoigner à sa sœurr ; mais elle ne se cacha pas si
          bien, qu’elle ne laissast échaper quelques soupirs que cette judicieuse Personne ne voulut
          pas entendre. La Lettre qu’elle luy fit écrire estoit toute pleine d’estime &amp; de
          respect, &amp; marquoit à Leonidas que lors que sa passion seroit sçeuë, elle ne luy
          apporteroit point de gloire, &amp; que quelque avantage qu’elle en reçût, elle ne
          laisseroit pas de nuire à sa réputation, &amp; qu’elle luy devoit estre chere, s’il estoit
          vray qu’il eut autant d’amour pour elle qu’il luy en avoit fait voir. Celie adjoûtoit
          qu’en consideration de l’amour qu’il avoit pour elle, elle avoit fait tout ce qu’elle
          avoit pû pour se faire vouloir ce qu’il souhaitoit d’elle. Leonidas lût cette Lettre avec
          beaucoup d’émotion, mais il ne pût lire la fin sans colere. Il y répondit aussitost,
          &amp; fit toûjours voir à Celie la mesme ardeur &amp; la mesme soûmission ; mais il
          écrivit à Lucille une Lettre pleine d’emportement. Il luy manda que sa sœurr avoit des
          Confidens qui se trouveroient mal des conseils qu’ils luy donnoient. Il adjoûtoit que
          Celie n’avoit point écrit d’elle-mesme, <hi rend="i">qu’elle avoit fait tout ce qu’elle
            avoit pû pour se faire vouloir ce qu’il souhaitoit.</hi> C’estoit l’endroit de la Lettre
          de Celie qui l’avoit le plus choqué, &amp; ce fut ce qui l’obligea d’écrire à Lucille,
          qu’il soupçonna d’abord d’avoir dicté la Lettre de sa sœurr. Lucille connut bien qu’il la
          soupçonnoit ; mais comme elle avoit de l’esprit, elle n’en témoigna rien. Leonidas en eut
          du dépit, &amp; sa prudence l’irrita. Il luy dit quelques jours apres à elle-mesme,
          &amp; adjoûta que Celie luy avoit tout avoüé, Lucille querella sa sœurr ; &amp; Leonidas,
          dont l’esprit estoit propre à des intrigues plus élevées, n’eut pas de peine à broüiller
          les deux sœurrs. Il y trouva l’esprit de Celie tout disposé : Elle commençoit à se sentir,
          &amp; ne souffroit plus qu’avec chagrin l’empire que sa Sœur prenoit sur elle. Lucille
          voyant qu’il n’y avoit plus de remedes, &amp; qu’elle ne pouroit plus estre maistresse de
          l’esprit de sa sœurr, se retira, &amp; l’abandonna à la conduite d’une Sœur aisnée nommée
          Aristée, qui souhaitoit avec beaucoup de passion de se mesler des affaires de Celie.
          Chacun s’en trouva bien, car elle n’estoit pas si severe que Lucille. Quelques jours apres
          l’union d’Aristée &amp; <hi rend="b"/>de Celie, Lucille se retira chez une de ses Parentes
          pour les laisser ensemble. Leonidas leur rendit souvent visite, &amp; fut toûjours bien
          reçeu. Sa passion augmentant toûjours, loin de diminuer, Celie se vit bien-tost logée dans
          une Maison magnifique &amp; richement meublée ; &amp; Leonidas pouvant alors la voir plus
          commodément &amp; à ses heures de loisir, alla souvent passer les soirées chez elle, apres
          avoir pendant tout le jour donné ses soins aux Affaires les plus importantes de l’Estat.
          Jamais Amant ne fut si amoureux, ny si magnifique ; &amp; jamais Amant ne fit tant de
          bien, &amp; n’en fit tant donner à sa Maistresse, puis qu’il fit faire à la Cour beaucoup
          d’affaires sous son nom, dont elle tira des sommes tres-considérables qu’elle remit entre
          ses mains, afin qu’il luy fit profiter cet argent. Les choses demeurerent quelque temps en
          cet état, &amp; jamais Amans ne furent si amoureux, si contens, ny si satisfaits l’un de
          l’autre. Licinius, Parent de Leonidas, &amp; qui luy estoit redevable d’une partie de sa
          fortune, &amp; qui sçavoit son amour, parce qu’il ne luy cachoit rien, ne pût voir leur
          bonheur sans leur porter envie ; &amp; quoy qu’il eut une Maistresse capable de retenir
          toûjours le plus insensible cœur, tous ces charmes ne l’empescherent pas de prendre de
          l’amour pour Celie. Il combatit longtemps cette passion, &amp; fit tout ce qu’il luy fut
          possible pour la surmonter. Il estoit au desespoir d’aimer la Maistresse de son Parent,
          &amp; d’un Parent à qui il avoit tous les jours de nouvelles obligations ;
          &amp; l’infidélité qu’il faisoit à Hortense (c’est le nom de celle qu’il aimoit &amp; dont
          il estoit aimé) ne luy causoit pas moins de chagrin. Toutes ces considerations furent
          cause qu’il balança longtemps s’il se declareroit : mais enfin son amour l’emporta sur son
          incertitude ; &amp; apres avoir fait connoistre sa passion à Celie par toutes les choses
          qui précedent ordinairement les declarations d’amour, il l’assura de ce que ses soins, ses
          yeux, &amp; ses soûpirs, luy avoient déja dit plusieurs fois, &amp; luy protesta avec des
          transports tout pleins de tendresse &amp; <hi rend="b"/>d’ardeur, qu’il l’aimeroit
          toûjours, quand mesme elle ne répondrait jamais à sa passion. Celie, que mille raisons
          devoient empescher de trahir Leonidas, reçeut tres-mal cette declaration ; elle s’en
          irrita mesme, &amp; defendit à Licinius avec toute la fierté dont elle estoit capable, de
          luy dire jamais le moindre mot de son amour. Il ne luy promit rien ; il eut raison, il ne
          luy auroit pas tenu sa parole, puis que dés le lendemain il luy fit connoistre tout ce
          qu’il sentoit avec des paroles bien plus pressantes. On est ordinairement timide le jour
          d’une declaration, &amp; on ne dit pas tout ce que l’on a résolu de dire : mais quand ce
          premier pas est une fois fait, &amp; qu’un Amant a vaincu la timidité qui accompagne son
          amour lors qu’il n’en a pas encor parlé, il en dit souvent plus qu’il ne voudroit,
          &amp; mesme plus qu’il ne devroit. C’est ce que fit Licinius ; il ne laissa échaper aucune
          occasion de parler à Celie sans l’entretenir de son amour ; &amp; quand il en estoit
          empesché, il luy en donnoit toutes les marques muettes dont un Amant est capable. Celie
          luy representa plusieurs fois tout ce qu’il devoit à Leonidas ; mais toutes ces
          considérations sont foibles, quand l’amour est violent. Il est aisé de juger que le sien
          le fut, puis qu’il ne se contenta pas d’en parler plusieurs fois à Celie, &amp; qu’il luy
          écrivit avec les termes les plus passionnez que peut inventer un Amant, tout ce qu’il luy
          avoit dit plusieurs fois. La surprise de Celie fut grande, &amp; elle en lieu de
          s’étonner, n’ayant jamais crû que Licinius qui avoit de l’esprit, fut assez aveuglé pour
          luy donner par écrit des preuves de la passion qu’il avoit pour elle. Il devoit
          appréhender qu’elle ne les montrât à Leonidas, comme elle fit quelque temps apres : mais
          comme elle craignoit de le perdre, ce ne fut qu’avec bien de la peine, &amp; qu’apres
          s’estre apperçeuë que Leonidas avoit remarqué la passion de son Parent. Elle crût qu’elle
          se rendroit coupable à la cacher plus longtemps, &amp; qu’elle en devoit parler à Leonidas
          avant que Leonidas luy en parlast ; ce qu’elle fit, sans rendre pourtant Licinius aussi
          coupable qu’il l’estoit. Quoy qu’une Femme n’aime pas toûjours tous ceux qui soûpirent
          pour elle, elle leur en sçait quelquefois bon gré, &amp; ne les punit pas toûjours. Encor
          que Leonidas ne doutast point de l’amour de Licinius, il tâchoit dans de certains momens
          de se persuader à luy-mesme qu’il se trompoit : mais quand Celie l’eut assuré de ce qu’il
          appréhendoit de sçavoir au vray, il en eut une douleur mortelle. Quoy que Celie ne
          répondit point à sa passion, cette douleur donna beaucoup de chagrin à cette belle
          Personne ; elle crût que Leonidas pouroit la soupçonner ; &amp; voyant que sa douleur
          &amp; son inquiétude redoubloient de moment en moment, elle se résolut de luy montrer les
          Lettres quelle avoit reçeuës de Licinius. Ce fut un coup de foudre pour Leonidas ; il ne
          voulut pourtant point s’en plaindre à son Parent ; &amp; puis qu’il ne luy dist rien, il
          falloit qu’il en fut empesché par de bonnes raisons. Les choses demeurerent quelque temps
          en cet état, c’est a dire que Leonidas fut toûjours beaucoup chagrin, Licinius fort
          amoureux, &amp; Celie toûjours importunée : mais l’amour vouloit qu’elle le fut davantage,
          car le Prince fit un voyage où Leonidas fut obligé d’aller. S’il avoit pu s’en dispenser,
          il seroit demeuré avec beaucoup de joye aupres de son aimable Celie ; mais il estoit
          absolument necesaire qu’il fut au voyage. Il partit avec une douleur qui ne se peut
          exprimer ; il avoit raison d’en avoir, il quittoit sa Maistresse, &amp; laissoit un Rival
          aupres d’elle. Il ne croyoit pas que ce Rival fut aimé, mais il appréhendoit qu’on ne
          l’aimast. L’amour fait voir tous les jours des choses plus surprenantes. Si Leonidas fut
          au desespoir de partir, &amp; si Celie en eut beaucoup de chagrin, Licinius en eut
          beaucoup de joye : Il crût qu’il profiteroit de l’absence de son Parent, qu’il verroit
          plus souvent Celie, qu’il luy parleroit plus commodément de son amour, qu’il luy en feroit
          mieux connoistre l’excès, &amp; que l’absence de Leonidas pouroit le faire oublier. Il ne
          tint pas à luy, il y travailla de tout son possible, &amp; fit tout ce qu’un Amant peut
          s’imaginer pour se faire aimer &amp; pour faire oublier son Rival. Il n’eut pas tout le
          temps qu’il souhaitoit pour venir à bout de ses desseins. Leonidas ne pouvant vivre sans
          voir Celie, se representoit à tous momens son Rival aupres d’elle ; &amp; ne pouvant
          suporter ny les peines de l’absence, ny les cruelles inquiétudes de sa jalousie, il envoya
          querir Celie, qui le fut aussitost trouver avec un équipage digne de celuy qui la mandoit,
          &amp; qui auroit encor esté plus grand &amp; plus magnifique, s’il n’eut pas esté à propos
          d’en retrancher les choses qui auroient fait trop d’éclat. Ce revers de fortune fit à son
          tour connoistre à Licinius que nul Amant ne se peut dire heureux ; &amp; c’est avec
          raison, puis qu’il y a trop de choses à craindre dans l’Empire d’Amour. Il eut bien voulu
          aller avec Celie, ou du moins trouver quelques raisons pour faire le voyage où le Prince
          estoit allé : mais quelque esprit que l’amour inspire aux Amans, il n'en pût trouver
          d’assez bonnes, &amp; rien n’auroit eté capable d’empescher Leonidas d’en connoistre le
          sujet. Il fallut donc que cet Amant souffrit à son tour les maux de l’absence dont son
          Rival alloit estre guery, &amp; qu’il vit partir Celie. Il en fut au desespoir, &amp; sa
          douleur augmenta encor, lors qu’au moment de son départ il remarqua la joye que cette
          charmante Personne ressentoit d’aller trouver Leonidas. Il crût que ses soûpirs &amp; ses
          larmes pouroient la moderer ; mais il se trompa : Toute la tendresse qu’il luy fit
          paroistre, ne la toucha point ; &amp; la joye qu’elle avoit de partir, l’empescha de
          songer à toute autre chose qu’au voyage qu’elle alloit faire. Elle dit adieu à Licinius
          avec une gayeté pleine d’enjouëment qui luy perça le cœur. Le dépit &amp; la douleur
          qu’il en eut, furent inconcevables ; mais quand elle luy auroit fait voir toute la
          tendresse imaginable, il n’auroit pas eu moins de chagrin de la voir partir, tant il est
          vray qu’il est dificile d’estre content quand on aime. La joye que Celie eut d’aller
          trouver Leonidas ; le peu de chagrin qu’elle eut de le quitter, &amp; la dureté qu’elle
          luy fit voir en luy disant adieu, ne furent pas capables d’alterer son amour : Il résolut
          d’estre toûjours constant, &amp; d’avoir toûjours autant d’ardeur pour ce charmant objet,
          qu’il commençoit d’avoir d’indiférence pour Hortense. Cette Amante infortunée qui sçavoit
          son infidelité, n’osoit presques s’en plaindre ; elle craignoit de le fâcher ;
          &amp; sçachant qu’il ne cherchoit qu’un prétexte pour la quiter, elle ne luy en vouloit
          pas fournir, en luy reprochant son manquement de foy. Elle le vit pendant l’absence de
          Celie plus souvent qu’elle n’avoit accoûtumé ; mais, helas, quelle veuë ! Il estoit aupres
          d’elle sans luy parler &amp; sans la voir : Il ne songeoit qu’à Celie ; &amp; la miserable
          Hortense voyoit bien que les soûpirs qu’il poussoient n’alloient pas vers elle. Jugez de
          l’état où elle estoit, &amp; de sa douleur : c’estoit pourtant la plus grande joye qu’elle
          eut euë depuis long-temps, car la presence de Licinius luy estoit chere, &amp; il venoit
          plus souvent chez elle qu’il ne faisoit avant le depart de Celie. Il y estoit en repos,
          personne ne l’y venoit troubler ; &amp; celle qu’il aimoit si tendrement estant à la
          campagne, il ne pût se défaire de l’habitude qu’il avoit prise d’aller chez celle qu’il
          n’avoit pas aimée avec moins d’ardeur. Hortense estant un jour seule, &amp; déplorant son
          malheur, en donnant un libre cours à ses larmes, Licinius entra dans sa Chambre avec un
          visage plus guay qu’a l’ordinaire, &amp; luy dit que la Cour reviendroit plutost qu’on
          avoit crû, &amp; qu’il en venoit de recevoir des nouvelles. Que vous estes cruel, luy
          répondit Hortense, de me venir tenir ce discours avec un visage si riant ! &amp; que ne me
          cachez vous vostre joye, puis que ce n’est pas moy qui la cause ! II fut un peu surpris de
          cette réponse : mais comme cette Beauté ne le touchoit plus, &amp; qu’il connut bien le
          sujet qui la faisoit parler, il ne luy repliqua rien, mais il changea de discours,
          &amp; fit aussitost tourner la conversation sur des choses indiférentes. La Cour revint
          quelques jours apres, &amp; Licinius recommença de voir Celie avec autant d’empressement
          qu’il avoit fait avant son depart. Il luy donna de nouveaux témoignages de sa passion ;
          &amp; quelque defense qu’elle luy fit de luy écrire, il ne luy obeït pas. Elle le redit à
          Leonidas, qui le suporta moins patiemment qu’avant son voyage, &amp; qui dit que cet amour
          le feroit mourir. Il tomba malade quelques jours apres ; sa maladie ne dura pas longtemps,
          &amp; il mourut sans avoir mis d’ordre aux affaires de Celie, qui publia qu’il avoit de
          l’argent à elle, qu’elle luy avoit laissé pour faire profiter. La mort de Leonidas ne
          changea point le cœur de Celie ; Licinius ne le pût toucher ; &amp; peut-estre qu’elle
          auroit moins souffert sa presence qu’auparavant, s’il ne luy eut témoigné qu’il vouloit
          prendre soin de ses affaires, &amp; <hi rend="b"/>qu’il luy feroit rendre les sommes
          qu’elle disoit que Leonidas avoit à elle. Ces offres ne déplûrent pas à Celie ; elle les
          écouta d’abord sans les accepter, &amp; <hi rend="b"/>les reçeut quelque temps apres. Cela
          luy donna lieu d’avoir commerce avec elle, &amp; <hi rend="b"/>de recevoir de ses
          Lettres ; &amp; quelquefois mesme quand elle avoit quelque chose de pressé à luy dire,
          elle alloit le trouver chez luy. Pendant toutes ces entreveuës, Hotense estoit accablée de
          jalousie &amp; de douleur ; &amp; dés que Leonidas fut mort, elle appréhenda que Celie ne
          donnast son cœur à Licinius ; &amp; comme elle vouloit sçavoir tout ce qui se passoit,
          &amp; qu’il ne luy estoit pas souvent facile, elle feignit de se mettre avec Licinius, sur
          le pied qu’il souhaitoit, &amp; de vivre avec luy comme une Amie commode, qui ne trouvoit
          mesme rien à redire à tout ce qu’il faisoit. Il crût facilement ce qu’il souhaitoit,
          &amp; peu à peu il luy ouvrit son cœur, &amp; luy fit voir tout l’amour qu’il avoit pour
          elle. Quoy qu’elle en sentit une douleur qu’il est impossible d’exprimer, elle le cacha si
          bien, qu’elle fit aisément croire à Licinius qu’elle n’avoit plus d’amour pour luy.
          Cependant les affaires de Celie n’avançoient guére, &amp; cet Amant passionné ne la
          servoit pas utilement, Il l’entretenoit d’espérances frivoles, &amp; luy promettoit de
          jour en jour ce qu’il ne luy pouvoit tenir. Ce n’estoit pas sa faute ; s’il avoit pû
          davantage, il l’auroit fait avec joye : On ne souhaite rien tant que de servir ce qu’on
          aime. Sa bonne volonté n’empesche pas que Celie ne fut souvent mal satisfaite du mauvais
          succés de ses affaires, &amp; qu’elle ne le querella quelquefois ; de maniere qu’ils
          étoient souvent broüillez, &amp; mesme que Celie fut une fois longtemps sans le vouloir
          voir. Il n’oublia rien pour se remettre bien avec elle ; &amp; apres avoir tenté toutes
          sortes de moyens, il se souvint que depuis qu’il voyoit Hortense comme Amy, elle estoit
          aussi devenuë Amie de Celie, &amp; qu’elle la voyoit souvent ; &amp; l’amour ayant troublé
          sa raison, il fut assez aveuglé pour croire qu’elle le racommoderoit avec sa Maistresse.
          Il l’en pria ; elle luy promit de l’avoir, &amp; dés le lendemain elle fut trouver Celie,
          apres luy avoir fait dire qu’elle vouloit l’entretenir une apres-disnée entiere ; ce
          qu’elle fit. Elle luy conta toutes ses amours avec Licinius, luy fit connoistre qu’elle
          l’aimoit encor, &amp; luy dit qu’elle n’avoit feint d’estre devenuë son Amie, qu’afin de
          pouvoir découvrir tout ce qui sa passoit entr’elle &amp; luy, &amp; qu’elle estoit ravie
          d’avoir connu qu’elle n’avoit pas autant d’amour pour luy qu’il en avoit pour elle, qui
          l’avoit priée de les racommoder, mais qu’elle la venoit prier de n’en rien faire. Elle
          adjoûta qu’elle ne pouvoit plus suporter les peines que l’infidélité de Licinius luy
          faisoient souffrir ; &amp; que si elle se racommodoit avec luy, elle sentoit bien qu’elle
          en mourroit. Celie luy rendit confidence pour confidence : Elle l’assura qu’elle n’aimoit
          point Licinus ; elle luy parla de ses persecutions ; &amp; pour luy faire mieux croire
          qu’elle ne le vouloit jamais aimer, elle luy donna plusieurs de ses Lettres. Hortense la
          crût, &amp; Celie estoit persuadée elle-mesme de ce qu’elle luy disoit ; mais elle ne
          sçavoit pas que l’Amour en avoit ordonné tout autrement, &amp; qu’après une si longue
          resistance son cœur deviendroit sensible pour Licinius, Il se laissa toucher par ses
          soins, par ses services ; &amp; par ses soûpirs. La malheureuse Hortense n’eust pas
          plutost appris cette nouvelle, qu’elle sentit un saisissement qui luy fit croire qu’elle
          mourroit bientost. Sa pensée ne fut que trop veritable ; &amp; peu de jours apres ayant
          senty que les forces luy man <lb/> quoient, elle brûla toutes les Lettres de Licinius,
          &amp; toutes les hardes qu’il luy avoit données, &amp; elle jetta mesme dans le feu tous
          les Bijoux qu’elle en avoit reçeus, de peur que sa Rivale ne s’en parast. Elle mourut
          quelque temps apres. Licinius &amp; Celie donnerent quelques larmes à sa mort ; mais la
          douleur qu’ils en eurent, ne les empescha pas de s’aimer. Cette passion dure encore,
          &amp; selon toutes les apparences, elle ne finira pas si-tost ; &amp; l’on pourroit le
          dire avec quelque sorte de certitude, s’il y avoit quelque chose d’assuré en amour.</p>
        <p>L’Histoire de Leonidas estant finie, on en parla diversement ; mais chacun demeura
          d’accord qu’elle estoit vraye, &amp; plusieurs dirent les veritables noms de ceux à qui
          elle estoit arrivée, &amp; adjoûterent qu’ils croyoient qu’Hortense estoit Gréque. On ne
          blâma aucun des Interessez dans cette Histoire ; &amp; comme l’amour excuse tout, ils
          furent tous justifiez. On parloit encor de la passion de Leonidas, lors qu’une Femme de la
          Compagnie, qui devoit dans peu de jours faire un voyage sur Mer, nous dit que nous
          parlions de l’amour bien à nostre aise ; &amp; que si quelque Corsaire la prenoit,
            &amp; <hi rend="b"/>devenoit amoureux d’elle, elle n’en pouroit entendre parler avec
          tant de plaisir.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1673-04_111" resp="mercure">
        <head>[Éloge de l’Académie française sur les valeurs militaires des Français] *</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome IV), p. 111-113.</bibl>
        <p>Le Comte Catalan, les Marquis d’Est, de Livourne, de la Pierre, de Parelle, avec les
          Comptes de Roüere &amp; de la Trinité, &amp; le Chevalier d’Aglié, ne pouvant se résoudre
          à demander une Capitulation dans Castelvecchio, où ils estoient assiegez par neuf mille
          Hommes, s’ouvrirent un passage l’épée à la main, &amp; forcerent six Barricades en des
          endroits presques inaccessibles ; ce qui surprit beaucoup les Ennemis, qui s’estant saisis
          de toutes les avenues, ne s’attendoient pas de voir des effets d’une valeur dont les
          François donnent tous les jours des marques. On parla dernierement de cette valeur en bon
          lieu, reprit un autre ; &amp; l’Académie Françoise estant venuë faire compliment au Roy
          sur ses Conquestes, Monsieur Peraut Chancelier de cette Compagnie, &amp; qui portoit la
          parole, se fit admirer.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1673-04_122" resp="mercure">
        <head>[Prophétie et explications] *</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome IV), p. 122-125.</bibl>
        <p>Changeons donc de discours, reprit une Femme qui se piquoit de bel esprit, &amp; voyons
          comment nous pourions appliquer cette Prophetie au temps present.</p>
        <quote>
          <l>Quand le 2. apres 7. suivra le 6. &amp; 1.</l>
          <l>Le Sivol 12. &amp; 2. sera veu d’un chacun,</l>
          <l>Visitant ses Voisins avec un grand Bagage,</l>
          <l>Aller sur Pont d’airain se venger du Fromage.</l>
        </quote>
        <p>Le Pont d’airain et le Fromage, firent croire à plusieurs que cette prophétie regardoit
          la Guerre de Hollande ; mais ils trouverent beaucoup d’obscurité dans le reste, &amp; le
          Pont d’airain ne les auroit pas moins embarassez, avant que le Roy eut fait faire des
          Bateaux d’airain, que tout Paris vit l’année derniere. Apres que chacun se fut regardé
          long-temps, &amp; que l’on dit beaucoup de méchantes choses qui ne déveloperent point le
          sens de la Prophetie, l’Abbé dont j’ay déjà parlé l’expliqua de la sorte.</p>
        <p><hi rend="i">Quand le 2. apres 7. suivra le 6. &amp; 1.</hi> C’est à dire quand nous
          serons en 1672. <hi rend="i">le Sivol</hi>, Louis, <hi rend="i">12. &amp; 2. font Louis
            14.</hi> sera veu d’un chacun, &amp;c. Je n’explique point le reste, poursuivit-il,
          parce que tout le monde l’entend. Chacun ayant retourné le <hi rend="i">Sivol</hi>, &amp;
          ayant trouvé <hi rend="i">Louis</hi>, toute la Compagnie trouva l’explication juste, &amp;
          donna des loüanges à l’Abbé, qui par modestie ne voulant pas les écouter, prit congé de la
          Compagnie. Plusieurs sortirent avecque luy, &amp; je fus de ce nombre.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1673-04_126" resp="mercure">
        <head>La Femme aux Deux Maris. <hi rend="i">Nouvelle</hi>.*</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome IV), p. 126-165.</bibl>
        <p>peut-estre  que l’Histoire qui suit, &amp; que j’appris quelque temps apres, pourra vous
          délasser ; Elle est tres-veritable, tout Paris en a parlé long-temps, mais les
          circonstances que vous en allez apprendre en estoient encore inconnuës.</p>
        <label rend="center">La Femme</label>
        <label rend="center">Aux Deux Maris.</label>
        <label rend="center">Nouvelle.</label>
        <p>LIcaste &amp; Lucinde ayant crû se tromper l’un l’autre en se mariant, se tromperent tous
          deux ; car Licaste croyoit que Lucinde avoit beaucoup de bien, &amp; Lucinde estoit
          persuadée que Licaste estoit fort riche : Cependant ils estoient tous deux gueux ; mais
          ils avoient en récompense un esprit d’intrigue, qui les empescha de se desesperer lors
          qu’ils se furent apperçeus qu’ils s’estoient trompez : Comme l’amour n’avoit pas fait leur
          Mariage, &amp; qu’ils ne cherchoient que du bien, ils resolurent de mettre toutes choses
          en usage pour en avoir, &amp; de passer par dessus tous les scrupules qui auroient arresté
          des Gens moins interessez, &amp; qui auroient moins souhaité de vivre commodément,
          &amp; de goûter les delices de la vie. Apres s’estre affermis dans cette pensée,
          &amp; s’estre promis de se servir l’un l’autre, &amp; de s’aider de tout leur esprit, ils
          trouverent moyen de faire quantité de choses qui les firent vivre assez commodément, mais
          qui ne les enrichirent pas ; ce qu’ils souhaitoient ardamment, &amp; ce qui leur faisoit
          rechercher toutes les occasions de faire une bonne affaire qui pût les faire vivre avec
          tout l’éclat qu’ils desiroient, &amp; leur donne du bien pour toûjours. Licaste n’ayant
          que ce dessein en teste, faisoit tous les jours de nouvelles connoissances, &amp; vivoit
          d’une maniere qui faisoit croire à tout le monde qu’il avoit beaucoup de bien, &amp; qu’il
          estoit d’une naissance illustre. Comme il n’avoit point d’autres affaires que celles de
          voir sans cesse tous ceux qu’il connoissoit, &amp; qu’il faisoit tous les jours de
          nouveaux Amis, il fit connoissance avec un Gentilhomme de Campagne, parce qu’il avoit
          beaucoup de bien, &amp; qu’il se trouva d’humeur à donner dans les panneaux qu’il fit
          dessein de luy tendre. Il le vit presque tous les jours pendant plus d’un mois ; il entra
          dans toutes ses affaires, &amp; prit la conduite d’une partie ; de maniere que Robinval
          (c’est le nom de ce Campagnard) ne pouvoit presque plus se passer de luy. Licaste voyant
          qu’il avoit une grande confiance en luy, crût qu’il estoit temps de jetter les fondemens
          de ce qu’il avoit resolu, &amp; luy dit plusieurs fois, mais dans des temps differens
          &amp; sans trop appuyer sa proposition, qu’il devoit se marier. Robinval n’y fit pas
          d’abord toute la reflexion que Licaste auroit voulu ; mais enfin apres y avoir bien resvé,
          il luy dit un jour qu’il avoit resolu de prendre une Femme, &amp; mesme qu’il vouloit luy
          faire beaucoup de bien, parce qu’il n’estoit pas juste qu’il tirât une Femme du sein de
          ses Parens, &amp; qu’il luy fit quitter une belle Ville pour le suivre à la Campagne, sans
          qu’elle trouvât beaucoup d’avantages avec luy. Il fit plus, il pria Licaste de luy
          chercher une Femme, &amp; luy dit qu’il n’en vouloit prendre une que de sa main. Quoy que
          Licaste ne souhaitât autre chose, &amp; qu’il l’eust amené au but où il desiroit, il ne
          témoigna aucun empressement de satisfaire à ses volontez. Il luy dit qu’il se devoit bien
          consulter sur une si grande affaire, &amp; que cependant de son coté, il luy chercheroit à
          loisir un Objet qui fut digne de luy ; qu’il ne falloit pas précipiter un tel choix,
          &amp; qu’avant de prendre une Femme, il falloit la bien connoistre. Quelques jours
          s’estans écoulez, Robinval demanda à Licaste s’il n’avoit encore jetté les yeux sur
          personne : &amp; Licaste l’assura que dans peu de temps il luy donneroit des nouvelles de
          ce qu’il souhaitoit, &amp; qu’il avoit déja fait faire quelques enquestes d’une Personne
          dont il croyoit qu’il seroit tres-satisfait. Robinval le remercia, &amp; le pria de
          continuër de le servir. Licaste luy promit qu’il le feroit ; &amp; quelque temps apres il
          luy declara que celle sur qui il avoit jetté les yeux, estoit une jeune Veufve : Il luy en
          fit une peinture si avantageuse, que le Campagnard en devint éperduëment amoureux.
          Quelques jours ensuite il luy parla de son esprit ; &amp; apres luy avoir fait connoistre
          qu’il répondoit aux charmes de son corps, il luy exagera sa bonté &amp; la maniere dont
          elle avoit vescu avec son defunt Mary, dont elle avoit toûjours esté amoureuse : Il luy
          dit que si elle l’épousoit, elle l’aimeroit de mesme, &amp; qu’il en estoit tres-assuré.
          Toutes ces choses firent redoubler l’amour de Robinval. Il remercia Licaste, non seulement
          avec des paroles obligeantes, mais encor avec des Presens considerables, &amp; le conjura
          qu’il pût bien-tost voir Luciane (c’est le nom que Licaste donna à cette Veufve.) Le jour
          fut pris pour cette entreveuë, le Campagnard se fit habiller à la mode, &amp; n’oublia
          rien pour donner à sa Maistresse autant d’amour qu’il en ressentoit pour elle. Ce jour
          qu’il croyoit le plus heureux de sa vie estant arrivé, quoy qu’il ne dût voir Luciane que
          l’apresdînée, son impatience le fit lever deux heures plus matin qu’il n’avoit accoustumé.
          Il disna dés onze heures, &amp; attendit Licaste jusques à quatre, avec une inquietude
          amoureuse qui le faisoit souvent promener dans sa Chambre avec autant de précipitation,
          que s’il eust eu beaucoup de chemin à faire. Dés qu’il vit entrer Licaste, il courut au
          devant de luy tout transporté de joye. Hé bien, luy dit-il en l’embrassant avec un air
          satisfait, c’est donc aujourd’huy que je verray l’incomparable Luciane. Je suis bien
          fâché, luy repartit Licaste avec un air triste, d’estre obligé de vous venir dire que
          Luciane ne sçauroit vous voir aujourd’huy, Elle n’a pû se dispenser de sortir avec un de
          ses Oncles, qui l’a pressée avec toutes les instances possibles, de venir avec luy
          solliciter un Juge qu’elle connoist, &amp; <hi rend="b"/>qui mesme est Rapporteur d’un
          grand Procez que son Oncle a depuis dix ans, &amp; que l’on doit juger demain. Le
          Campagnard fut inconsolable, mais il trouva que Luciane avoit raison d’estre sortie avec
          son Oncle, &amp; dit qu’elle n’auroit pû luy refuser sa demande, sans estre blâmée de tout
          le monde. Il pria Licaste d’assurer cette Belle, qu’il avoit eu beaucoup de chagrin
          d’apprendre qu’il ne la verroit pas ce jour là, &amp; qu’il mouroit d’impatience de
          l’assurer luy-mesme de l’a passion qu’il avoit pour elle. Licaste ne differoit si
          long-temps à luy faire voir celle qu’il luy destinoit pour Femme, qu’afin qu’il luy eust
          plus d’obligation de tous les pas qu’il croyoit qu’il faisoit pour son service, &amp; de
          toutes les peines qu’en apparence il prenoit pour luy. Il le vint trouver le lendemain,
          &amp; luy dit que Luciane estoit encore sortie avec son Oncle, pour solliciter le Procez
          qui devoit être jugé ce jour là ; mais qu’il luy avoit pris son Portrait, afin qu’il la
          pût du moins voir en peinture. Robinval admira ce Portrait, il trouva Luciane beaucoup
          plus belle que Licaste ne luy avoit dit, &amp; en estant devenu encor plus amoureux, il le
          conjura de faire en sorte que les choses ne traînoient point en langueur. Licaste l’assura
          qu’il alloit y travailler de tout son pouvoir &amp; luy jura que le lendemain il luy
          feroit voir Luciane. Avant de vous parler de cette entreveuë, il est necesaire que vous
          sçachiez, pour l’intelligence de cette Histoire, que tous les Amis de Licaste ne
          connoissoient point sa Femme. Les raisons en sont en grand nombre, &amp; tous ceux qui se
          meslent d’autant d’affaires que luy, ne découvrent jamais leur logis. Il ne disoit pas à
          tout le monde qu’il estoit marié, &amp; il estoit souvent important pour luy qu’on ne le
          sçeut point. Comme il passoit la pluspart du temps pour ce qu’il n’estoit pas, &amp; qu’il
          vouloit paroistre de Qualité, ceux qui auroient esté chez luy, ne l’auroient pas trouvé
          logé comme il auroit dû estre ; &amp; il voyoit tant de monde, qu’il auroit esté obligé de
          recevoir trop de visites. Toutes ces choses furent cause qu’il cacha toûjours sa demeure,
          mesme à la pluspart de ses meilleurs Amis ; &amp; quand il avoit des Affaires bien
          pressantes, il donnoit des rendez-vous dans les plus fameuses Auberges dont il alloit deux
          jours auparavant occuper les plus beaux Appartemens. Ayant toûjours vescu de la sorte, il
          est aisé de juger que sa Femme n’estoit guere connuë. Cela n’empescha pas qu’il ne la fit
          déloger pour venir plus seûrement à bout de ce qu’il avoit résolu. Il luy loüa un
          Apartement dans le Quartier de la Ville le plus éloigné de celuy où elle demeuroit ;
          &amp; quelques jours avant qu’il la fit déménager, il donna congé à la Personne qui les
          servoit, &amp; n’en reprit point jusqu’à ce qu’elle fut dans son Apartement nouveau. Elle
          y fut à peine entrée, qu’il la fit habiller en Veuve, &amp; qu’il luy dit de choisir
          elle-mesme des Gens pour la servir, afin qu’il ne fut point connu pour son Mary ;
          &amp; dés-lors il ne passa chez elle, &amp; dans tout le Quartier, que pour un de ses
          Amis. Toutes les choses ayant esté de la sorte preparées, Licaste alla trouver Robinval,
          &amp; luy dit que Luciane l’attendoit. Cet Amant passionné monta aussitost avec luy dans
          le Carrosse de loüage le plus propre qu’il eut pû trouver dans toute la Ville ; &amp; ce
          Fourbe le mena chez sa Femme, à dessein de l’engager a l’épouser. On peut s’imaginer qu’il
          y fut bien reçeu : tout estoit bien concerté pour sa reception, &amp; Luciane y estoit
          depuis long-temps preparée, &amp; avoit bien étudié son rolle ; aussi le joüa-t-elle à
          merveille. Robinval fut surpris de sa beauté : Elle estoit naturellement fort blanche ;
          &amp; le deüil relevant encor sa blancheur, elle parut avec un éclat qui ébloüit ce pauvre
          Amant. S’il fut satisfait de sa beauté, il le fut encor plus de son humeur : Elle luy
          parut tres-douce &amp; tres-honneste ; &amp; jamais Amant ne sortit d’auprès d’une
          Maistresse si satisfait &amp; si charmé que fut l’amoureux Robinval. Il pria mille fois
          Licaste de presser la conclusion de son mariage ; &amp; pour l’engager à le servir avec
          plus de chaleur, il luy fit de nouveaux presens. Licaste luy témoigna qu’il n’épargneroit
          pas ses foins pour faire reüssir ce qu’il souhaitoit, &amp; qu’il se serviroit de tout le
          credit qu’il avoit sur l’esprit de Luciane. Cette Fourbe, instruite par son Mary, dit à
          Robinval, lors qu’il la pressa de se marier, qu’elle ne pouvoit y consentir que l’année de
          son Veuvage ne fut expirée. Licaste combattit ses raisons, &amp; l’obligea enfin de se
          rendre ; ce que Robinval n’avoit pû faire : De maniere que le Campagnard crut qu’il estoit
          redevable à Licaste de la résolution que Luciane venoit de prendre en sa faveur. Il
          l’embrassa mille fois pour l’en remercier, &amp; le pria de se mesler de son Contract,
          &amp; de disposer de son bien suivant qu’il le jugeroit à propos. Licaste, qui ne manquoit
          pas d’adresse, voulut luy faire connoistre qu’il n’estoit pas moins dans ses interests que
          dans ceux de Luciane ; &amp; pour le mieux duper, il les disputa mesme avec chaleur contre
          deux ou trois Hommes qu’il avoit attitrez, &amp; qui devoient passer pour Parens de
          Luciane, &amp; assister à son mariage. Robinval appaisa cette dispute, &amp; passa en
          faveur de Luciane tous les Articles que ces faux Parens voulurent. Le Contrat estant ainsi
          arrêté, on jetta un Ban, on acheta les deux autres ; &amp; Licaste trouva moyen de leur
          faire avoir une Permission de s’aller marier à la Campagne ; car malgré toutes les
          précautions qu’il avoit prises, il ne laissoit pas d’appréhender que sa Femme ne fut
          reconnuë. Il mit si bien ordre à toutes choses, que tout se passa ainsi qu’il souhaitoit.
          Il ne laissa pas de sentir un cruel chagrin, dés qu’il vit sa Femme remariée sans estre
          Veuve, &amp; il ne songea qu’à la faire partir. Il luy fit sçavoir les périls qu’elle
          couroit aussi-bien que luy, si elle venoit à estre reconnuë, &amp; luy dit qu’elle devoit
          témoigner de l’empressement de voir les Terres de son Mary ; ce qu’elle fit. Ce desir plût
          à Robinval : il luy fit croire qu’il estoit tendrement aimé ; &amp; que puis que Luciane
          le pressoit elle-même de partir, elle n’avoit aucun attachement. Il luy dit de choisir
          elle-mesme le jour de son depart ; ce qu’elle fit. Licaste fut prié par Robinval d’estre
          de la partie ; &amp; ce Campagnard luy fit promettre qu’il passeroit deux mois avec luy,
          &amp; qu’ils se divertiroient à chasser. Ils partirent donc ; &amp; Licaste estant à demy
          journée de la Ville, &amp; n’appréhendant plus tant, reprit sa belle humeur : De maniere
          qu’ils se divertirent bien pendant leur voyage, qui dura trois jours. Dés qu’ils furent
          arrivez, Luciane se mit au Lit par le conseil de son premier Mary. Il luy dit qu’elle
          devoit dire qu’elle estoit indisposée, à cause de la fatigue du voyage &amp; du changement
          d’air ; &amp; il demeura d’accord avec elle qu’elle se tiendroit au Lit tant qu’elle eut
          essuyé les visites de tous les Campagnards des environs, &amp; que les rideaux de ses
          fenestres seroient toûjours tirez, afin que n’estant point veuë au grand jour, elle ne fut
          reconnuë de personne. Tout reüssit selon leurs souhaits ; &amp; quand toutes ces visites
          furent passées, Luciane dit à son Mary qu’elle n’avoit pas eu le temps d’estre avec luy
          depuis qu’elle estoit arrivée ; &amp; qu’afin d’avoir le loisir de le voir, elle ne
          vouloit recevoir de visites de plus d’un mois. Robinval qui la crût amoureuse de luy,
          &amp; qui l’aimoit éperduëment, luy promit qu’elle ne verroit personne, &amp; qu’ils se
          divertiroient avec Licaste ; ce qu’ils firent. Luciane paroissant de plus en plus charmée
          de son dernier Mary, il goustoit son bonheur avec joye, lors que peu à peu il devint en
          langueur. Luciane s’en estant apperceuë, redoubla ses caresses : Elle luy fit prendre
          beaucoup de remedes, qui ne rétablirent point ses forces. Elle parut au desespoir de son
          mal, dont les Medecins qu’elle envoya querir de tous costez, ne pûrent deviner la cause :
          Ils dirent seulement à ses Parens &amp; à Luciane, qu’ils ne croyoient pas qu’il en
          réchapast. Ce fut alors qu’elle fit éclater sa douleur, qu’elle s’arracha les cheveux,
          &amp; qu’elle dit qu’elle se vouloit tuer. Les choses estoient en cet état, lors que
          Licaste feignit d’avoir reçeu des Lettres, par lesquelles on luy mandoit qu’il avoit des
          affaires pressantes qui demandoient sa presence. Robinval le pria de ne s’en point en
          aller de si-tost, &amp; fit toutes les instances pour le faire demeurer, que Licaste
          attendoit de luy, (car selon toutes les apparences, son dessein n’estoit pas de partir
          avant la mort du Campagnard, dont il n’avoit pas lieu de douter.) Ce pauvre Homme sentant
          tous les jours diminuer ses forces, &amp; voyant la douleur de sa Femme, qu’il croyoit
          inconsolable, n’oublia pas de faire toutes les choses qui pouvoient accommoder ses
          affaires, quoy que dans son Contract de mariage il eut déja beaucoup fait pour elle. Il se
          souvint aussi de Licaste, &amp; mourut apres avoir fait un Testament, où ce Mary de sa
          Femme eut bonne part ; de maniere qu’ils eurent tous deux presques tout le bien de ce
          pauvre Homme, qui mourut sans avoir le déplaisir d’apprendre le tour qu’on luy avoit joüé,
          il fut à peine enterré, que Luciane qui affectoit d’estre inconsolable, dit qu’elle ne
          vouloit point demeurer dans un lieu où son Mary estoit mort ; &amp; que ne voulant pas
          mesme jamais en entendre parler, elle avoit résolu de vendre tout le bien qu’il avoit à la
          Campagne, &amp; de se retirer dans un Convent. Malgré toutes les précautions qu’elle avoit
          prises pour n’estre veuë de personne, il fallut necessairement parler à ceux qui vinrent
          pour acheter ses Terres ; mais elle ne parloit à aucun, qu’elle ne l’eut auparavant
          examiné sans en être veuë, de crainte d’estre obligée d’avoir affaire à quelqu’un qui la
          connut. Il sembloit qu’ayant si bien mis ordre à tout, elle ne devoit point estre
          surprise ; cependant elle le fut lors qu’elle s’y attendoit le moins. S’estant trouvée
          indisposée presques pendant toute une nuit, elle s’endormit le matin à l’heure qu’elle se
          levoit ordinairement. Un Parent de feu Monsieur de Robinval, qui croyoit avoir le
          privilege d’entrer sans qu’on y pût trouver à redire, luy amena un Marchand le mesme
          matin ; &amp; <hi rend="b"/>l’ayant conduit jusques aupres de son lit, il l’éveilla par le
          grand bruit qu’il fit, &amp; luy presenta aussi tost celuy qu’il avoit amené. Il se trouva
          malheureusement qu’il estoit de sa connoissance, &amp; qu’il sçavoit qu’elle avoit esté
          mariée à Licaste, (car ce mariage n’avoit pû estre caché à tout le monde.) Cet Homme,
          apellé Argante, l’ayant reconnuë d’abord, &amp; la voix de Luciane l’ayant confirmé dans
          sa pensée, il la salüa comme une Peronne qu’il connoissoit, &amp; <hi rend="b"/>luy dit
          qu’il n’avoit pas crû venir parler à elle, &amp; qu’il n’avoit mesme pas appris que son
          premier Mary fut mort. Elle luy dit que feu Monsieur de Robinval l’avoit tant pressée de
          se marier avant la fin de l’année de son Veuvage, qu’elle n’avoit pû resister à la force
          de ses raisons, &amp; qu’elle s’estoit laissée persuader. Elle avoit à peine achevé ces
          paroles, qu’elle ne prononça qu’avec une voix tremblante, lors que Licaste, qui ne sçavoit
          point qu’il y eut personne dans la Chambre de Luciane, y entra sans prévoir ce qui luy
          arriveroit. Il fut aussi-tost reconnu par Argante, qui fit un grand cry, &amp; dit à
          Luciane qu’on l’avoit trompée, si on luy avoit dit que son premier Mary fut mort. Le
          Parent de Monsieur de Robinval ayant remarqué la surprise de Licaste, &amp; la confusion
          de Luciane, &amp; s’estant douté de quelque fourberie, fit fermer les Portes du Chasteau,
          apres avoir sur l’heure envoyé querir la Justice, &amp; la pluspart des Parens de feu
          Monsieur de Robinval, qui estant fâchez des avantages qu’il avoit faits à Luciane à leur
          prejudice, ne manqueront pas de poursuivre avec chaleur ces deux Fourbes qu’ils tiennent
          en prison, &amp; qui se verront sans doute bien-tost condamnez aux peines qu’ils ont si
          justement meritées.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1673-04_180" resp="mercure">
        <head>L’Échange par Hazard. <hi rend="i">Nouvelle.</hi></head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome IV), p. 180-224.</bibl>
        <p>Mais c’est assez vous parler de Guerre, il est temps de vous divertir par quelque chose
          de plus agreable ; &amp; je croy que la lecture de cette Histoire vous plaira
          davantage.</p>
        <label rend="center">L’Echange</label>
        <label>Par Hazard.
        </label>
        <label rend="center">Nouvelle.</label>
        <p>PLusieurs jeunes Gens s’estant un jour trouvez ensemble chez un de leurs Amis, qui les
          avoit invitez à souper, leur conversation vers la fin du repas tourna sur la perfidie des
          Femmes ; mais celuy qui se déchaîna le plus contre elles, fut un nommé Argimon ; il en dit
          tout ce que le dépit pouvoit mettre dans la bouche d’un Homme qui n’avoit jamais trouvé
          que des Infidelles ; &amp; apres en avoir fait une peinture capable d’effrayer les plus
          tendres cœurs, &amp; de les empescher de soûpirer jamais pour un Sexe, dont par mille
          étonnans exemples il venoit de prouver l’inconstance, il finit son discours, en disant
          qu’il alloit dans peu se marier. Ces paroles que l’on n’attendoit pas surprirent toute la
          Compagnie. Comment, marier ! luy repartirent plusieurs en mesme temps ; ce que vous nous
          venez de dire seroit-il possible, &amp; <hi rend="b"/>voudriez-vous vous marier, s’il est
          vray que vous ayez une aussi parfaite connoissance des Femmes, que vous avez voulu nous le
          faire croire ? Je les connois mieux que personne du monde, leur repartit-il, &amp; <hi rend="b"/>je sçay dequoy elles sont capables ; mais toute leur inconstance ne les fait
          pas paroitre moins aimables à nos yeux, &amp; ne font pas qu’on s’en puisse passer. Chacun
          demeura d’accord de cette verité, &amp; Argimon poursuivit son discours de la sorte. Comme
          je croy bien mieux connoistre les Femmes que beaucoup d’autres qui n’ont pas éprouvé leur
          inconstance comme moy, je fais tout le contraire de ceux qui se marient tous les jours.
          Ils s’informent avec soin de la maniere qu’ont vescu celles qu’ils veulent prendre pour
          Epouses, &amp; ne veulent point se marier qu’ils n’ayent étudié leur humeur ; &amp; c’est
          tout ce que je ne veux point faire, sçachant bien que je n’y trouverais pas mon compte. Je
          ne veux pas sçavoir les Galanteries qui n’ont point esté de mon Bail ; &amp; comme avec
          mille précautions j’ay toûjours esté malheureux en Maistresses, je veux que le hazard me
          rende heureux en Femme ; &amp; dés que j’auray terminé icy quelques affaires, j’iray me
          marier à la Campagne, suivant la parole que j’ay donnée, &amp; je n’ay voulu sçavoir, ny
          l’esprit, ny la beauté de celle que je vais épouser ; &amp; <hi rend="b"/>de peur d’estre
          tenté de m’en informer, je n’ay pas mesme voulu que l’on m’ait dit son nom. Je sçay
          qu’elle a du bien, cela me suffit ; quant au reste je croy que je ne le sçauray que trop
          tost. Cette maniere d’agir fut trouvée fort extraordinaire ; &amp; ce procedé bizare, que
          quelques-uns trouverent d’abord fort extravagant, fut presque condamné de tous ; mais
          enfin à force de raisonner sur un caractere qui paroissoit si peu commun, on y trouva
          quelque apparence de raison, &amp; l’on justifia à la fin de la conversation ce que l’on
          avoit entierement condamné au commencement. Comme l’on ne cesse guere de parler des
          Femmes, lors que l’on est une fois sur leur chapitre, &amp; que cet entretien est agreable
          à ceux-mesmes à qui elles causent souvent du chagrin, ces Messieurs en parlerent tant
          qu’ils furent ensemble ; &amp; l’un deux, nommé Lisante, qui n’estoit à Paris que pour
          affaire, &amp; qui faisoit son séjour ordinaire à la Campagne, parla d’une de ses sœurrs
          qui n’estoit pas encor mariée, &amp; il fit de son esprit &amp; de son corps une peinture
          si avantageuse, que toute la Compagnie en fut charmée ; mais le meilleur Amy d’Argimont,
          nommé Cleandre, le fut beaucoup plus que les autres, &amp; ne pût écouter sans émotion
          tout ce que Lisante en dit ; Il luy fit mesme plusieurs questions, qui firent connoistre
          qu’il commençoit d’en devenir amoureux. Lisante qui s’en apperçeut, &amp; qui n’en estoit
          pas fâché, (car Cleandre estoit honneste Homme &amp; avoit du bien) luy dit que dés le
          lendemain il luy feroit voir son Portrait en grand &amp; en mignature, qu’il en avoit
          apporté un que le plus habile Peintre de la Province avoit fait en huile, &amp; qu’il en
          falloit faire à Paris une copie en mignature. Le jour fut pris le lendemain pour les voir,
          &amp; Argimon estant le meilleur Amy de Cleandre fut de la partie. Ils ne manquerent pas
          de se trouver chez Lisante à l’heure marquée : Ils y virent les deux Portraits d’Olimpe
          (car c’est ainsi qu’elle se nommoit) &amp; ils trouverent que l’Oiginal devoit estre
          beaucoup plus beau qu’on ne leur avoit dépeint, &amp; que si l’esprit répondoit aux
          beautez du corps, il ne manquoit rien à cette charmante Personne pour la rendre parfaite.
          Cleandre en devint si éperduëment amoureux, qu’il ne pût estre plus long-temps sans donner
          de grandes marques de sa passion ; ce qu’il fit en la demandant en mariage à Lisante. Il
          luy donna tant d’espoir, qu’il eut lieu de prendre ses paroles pour une promesse ;
          &amp; s’il ne la luy promit pas a assûrement, ce fut parce qu’il en voulut auparavant
          écrire en son Païs. Les réponses en furent favorables ; &amp; apres quelques Lettres de
          part &amp; d’autre, ce mariage fut entierement arresté, &amp; Cleandre partit quelques
          jours apres avec le Portrait d’Olimpe que son Frere luy donna. Il ne pût estre de la
          partie, dont il fut bien fâché, &amp; il fut contraint de rester à Paris, où ses affaires
          le retinrent plus longtemps qu’il ne s’estoit imaginé. Cleandre estant party le plus
          amoureux du monde, ne songea pendant tout son chemin qu’aux beautez d’Olimpe, qu’il estoit
          sur le point de posseder ; elles occuperent toutes ses pensées. À la premiere couchée il
          mangea tres-peu, dormit encor moins, &amp; partit le lendemain avant jour ; (car il avoit
          trois grandes journées à faire, &amp; ne vouloit pas arriver tard le troisiéme jour, de
          peur de manquer à voir Olimpe dés le soir qu’il arriveroit.) Il balança mesme s’il
          entreroit dans une Ville où il devoit coucher la seconde journée, parce qu’il y avoit
          desAmis avec lesquels il avoit étudié à Paris, &amp; qu’il apprehendoit qu’ils ne le
          pressassent d’y demeurer quelque temps, afin de le mieux regaler. Comme il estoit dans ce
          doute, il fut reconnu à deux ou trois portées de Mousquet de la Ville, par un de ceux
          qu’il craignoit de rencontrer. Cet Amy Campagnard ne l’eut pas plutost apperçeu qu’il
          courut l’embrasser, &amp; qu’il l’emmena chez luy pour y loger. Il le convia mesme au Bal
          que l’on donnoit ce soir là à sa Sœur dans le mesme logis, &amp; le pressa avec des
          paroles si obligeantes, de vouloir honorer l’Assemblée de sa presence, qu’il luy fut
          impossible de s’en defendre. Il entra dans la Salle du Bal, l’imagination toute remplie de
          la belle Olimpe, &amp; promit à son Portrait, avant que d’y entrer, qu’elle seroit
          toûjours presente à ses yeux, &amp; qu’il n’y auroit jamais qu’elle capable de toucher son
          cœur. Il estoit dans ces sentimens, lorsque la belle Aristée, Reyne du Bal, &amp; Sœur de
          son Amy, vint au devant de luy pour le recevoir, &amp; luy fit avec autant de grace que
          d’esprit, un compliment au nom de toute l’Assemblée. Il estoit Parisien, &amp; c’est assez
          en Province, pour s’attirer cet honneur. Cleandre demeura immobile, Aristée luy parut un
          prodige ; il luy trouva de la douceur &amp; du feu dans les yeux ; il admira la blancheur
          &amp; la delicatesse de son teint ; Il fut surpris de la beaute de ses dents, &amp; de
          celle de ses lèvres : Il ne crût pas qu’il y eut rien de plus beau au monde que son sein.
          Il fut charmé de sa taille, &amp; son esprit le ravit. Il n’y trouva rien d’affecté, tout
          luy parut naturel. Il oublia Olimpe ; &amp; le feu que son Portrait avoit fait naistre
          dans son cœur se ralentit à la veuë d’un Objet dont il ne croyoit pas que la peinture pût
          jamais faire bien voir toutes les beautez. Si Cleandre fut surpris de rencontrer une
          Beauté si parfaite, Aristée ne le fut pas moins, de voir un Homme si bien fait ; Il luy
          parut tout aimable, &amp; elle sentit pour luy toute l’ardeur dont un tendre cœur est
          capable, lors qu’il ressent les premieres atteintes de l’amour. Les complimens de civilité
          ayant cessé de part &amp; d’autre, le Bal commença bien-tost apres ; Ils danserent
          plusieurs fois ensemble, ce qu’ils firent de si bonne grace que tout le monde le
          remarqua ; mais leur dessein n’estoit que de se plaire l’un à l’autre. Ils en vinrent à
          bout, &amp; s<hi rend="b">’</hi>enflamerent tellement, que si l’Assemblée y eut pris
          garde, elle auroit connu dans leurs yeux tout ce que sentoient leurs cœurs. Quoy que l’on
          n’observât pas leurs actions, parce que l’on ne croyoit pas que l’amour leur eut si-tost
          fait sentir ses traits, ils eurent neantmoins de la peine à trouver un moment favorable
          pour s’entretenir sans estre écoutez, parce que l’Assemblée estoit fort grande. Cleante
          qui brûloit d’impatience d’entretenir ce nouvel Objet de sa passion, la faisoit remarquer
          jusques sur son visage, &amp; toute la Compagnie luy dit que son chagrin venoit de ce
          qu’il s’estoit veu obligé de passer une soirée avec des Provinciaux. Il s’en défendit,
          &amp; dit en jettant les yeux sur Aristée, qu’il y avoit pris tant de plaisir, qu’il s’en
          souviendroit long-temps. L’heure de se retirer estant venuë, les Vieilles dont le sommeil
          commençoit à faire baisser les paupieres se retirerent, &amp; emmenerent leurs Filles avec
          elles qui auroient bien encor voulu danser. Les Amans de ces Filles s’en retournerent bien
          tost apres elles, de crainte que leurs Maistresses ne leur reprochassent le lendemain de
          s’estre divertis long-temps apres leur départ. L’Assemblée s’estant ainsi peu à peu
          éclaircie, nos Amans s’écarterent plus facilement ; &amp; sans s’estre donnez de
          rendez-vous, leur amour les fit trouver à l’un des bouts de la Salle. Ils se parlerent
          d’abord des yeux, &amp; leurs soûpirs leur firent connoistre ce qu’ils sentoient l’un pour
          l’autre. Apres avoir esté quelque temps à se regarder, &amp; à faire parler un silence
          mille fois plus éloquent que tout ce qu’ils auroient pû se dire, Aristée qui ne se
          repentoit pas d’aimer Cleandre, mais qui croyoit avoir donné trop de marques de sa passion
          sur un secret reproche de s’estre trop tost declarée, &amp; la confusion qu’elle en eust,
          luy fit monter une rougeur sur son visage, qui luy causa beaucoup de trouble. Elle sentit
          l’état où elle estoit, &amp; de peur de le faire connoistre, elle baissa les yeux ; mais
          il arriva dans ce moment que Cleandre en tirant son Mouchoir de sa poche, laissa tomber le
          Portrait d’Olimpe.<hi rend="b"/> Aristée qui avoit déja la veuë baissée, s’en apperçeut
          plutost que luy ; &amp; l’ayant ramassé avec une précipitation qui marquoit &amp; beaucoup
          d’amour &amp; beaucoup de jalousie, elle l’ouvrit en tremblant ; &amp; la beauté qu’il
          representoit ayant paru trop charmante à ses yeux, &amp; n’ayant point douté qu’elle ne
          fut aimée de Cleandre, elle sentit tout ce qui ne peut s’exprimer,<hi rend="b"/>
          &amp; qu’elle ne pourroit elle mesme bien décrire : mais voyant qu’une partie de
          l’Assemblée s’appercevoit de son trouble, elle eut l’esprit assez present pour feindre de
          se trouver mal, &amp; elle se laissa tomber sur un Siege qui n’estoit qu’à deux pas
          d’elle. On la mena dans sa Chambre quelques momens apres ; &amp; le mal qu’elle feignoit
          s’estant plutost passé que celuy que le Portrait avoit fait naistre dans le fonds de son
          cœur, on crut que cette espece d’évanoüissement avoit esté un effet de la chaleur causée
          par le trop grand nombre de Gens dont l’Assemblée estoit composée. Cleandre qui devoit
          partir le lendemain, ne manqua point de prétextes pour ne pas continuer son Voyage,
          &amp; feignit d’attendre de Paris des Lettres de conséquence sans lesquelles, disoit- il,
          il ne pouvoit le poursuivre. Le Frere d’Aristée qui l’avoit déja pressé de faire un plus
          long séjour chez luy, en fut d’autant plus réjoüy, qu’il avoit ardamment souhaité de le
          retenir. Il fut donner cette nouvelle à sa Sœur, qui la reçeut avec plaisir, mais sans luy
          en témoigner toute la joye qu’elle en ressentoit. Peu de temps apres il sortit de sa
          Chambre ; &amp; Cleandre sçachant que cette Belle estoit en estat d’estre veuë, luy fut
          rendre visite. Elle en sentit un plaisir secret qu’elle s’efforça de luy cacher, &amp; le
          reçeut avec une froideur qui ne laissa pas de luy paroistre obligeante. Apres les premiers
          complimens, ils se teûrent tout à coup tous deux, &amp; furent quelque temps sans parler,
          mais leurs yeux n’en firent pas de mesme. Aristée rompit la premiere le silence (s’il est
          vray que les Amans en puissent garder) &amp; comme elle remarqua beaucoup de confusion sur
          le Visage de Cleandre, elle crût la devoir encor augmenter en luy parlant du Portrait
          qu’elle avoit ramassé le jour precedent. II luy répondit qu’il n’en avoit jamais veu
          l’Original, &amp; l’assura avec mille sermens ; Il adjoûta mesme qu’il eut voulu n’avoir
          jamais veu ce Portrait, &amp; ne pût s’empescher de rougir &amp; de soûpirer en le disant.
          Aristée ne pouvant rien comprendre à ce discours luy en demanda l’explication ; ce qu’il
          luy refusa, en la priant de parler d’autre chose. Elle n’en fit rien, &amp; l’embarassa
          par tant de questions diferentes, qu’elle luy fit dire malgré luy ce qu’il avoit resolu de
          cacher. Ce fut un coup de foudre pour elle d’autant plus surprenant qu’elle ne l’attendoit
          pas. Elle croyoit bien qu’il avoit quelque galanterie, &amp; que ce Portrait pouvoit estre
          celuy de quelque Maistresse ; mais elle ne se persuadoit pas qu’il fut sur le point de se
          marier. Elle voulut luy cacher &amp; son dépit &amp; sa foiblesse, mais il luy fut
          impossible, &amp; tout parla en elle malgré sa resolution. Puis que les sentimens de mon
          cœur vous sont connus, luy dit-elle, ne me voyez pas davantage ; &amp; si vous croyez que
          la trop tendre estime que je ressens pour vous ait merité quelque reconnoissance, je vous
          prie de me la témoigner par là, &amp; d’oster de mes yeux celuy que je ne dois plus aimer.
          Allez, adjoûta-t-elle, allez épouser le trop heureux Objet qui vous attend, &amp; ne vous
          attachez point à me donner l’amour que vous ne ressentez pas. Je me persuaderay,
          poursuivit-elle, que ce qui est arrivé depuis hier n’a esté qu’un songe, &amp; dans cette
          pensée je tascheray de vous oublier. Cleandre au lieu de luy répondre d’abord, se jetta à
          ses genoux, qu’il embrassa long-temps en soûpirant, puis il luy raconta toute l’avanture
          de son mariage qu’il n’avoit plus dessein d’achever, &amp; luy fit connoistre qu’il
          n’avoit jamais veu l’Original de celle dont elle avoit veu le Portrait. Ce discours remit
          un peu l’esprit d’Aristée ; Elle se persuada qu’il ne pouvoit estre éperduëment amoureux
          d’une Personne dont il n’avoit veu que la peinture, ou que du moins cette passion n’estant
          point fondée sur des engagemens de cœur &amp; d’esprit, &amp; sur toutes les tendresses
          que les Amans se témoignent de vive voix, lors qu’ils sont bien touchez, elle pouroit
          s’éteindre aussi facilement qu’elle estoit née : Elle ne se trompa point, &amp; Cleandre
          luy dit qu’il ne vouloit plus épouser Olimpe, qu’il demeuroit d’accord qu’elle estoit
          belle, si le Peintre ne l’avoit point flatée ; mais qu’il ne sçavoit pas si les charmes de
          son esprit répondoient à ceux de son corps, &amp; qu’avec le visage le plus doux du monde,
          elle pouvoit avoir l’humeur la plus déraisonnable. Aristée fut si satisfaite de ce
          discours, qu’elle ouvrit tout son cœur à Cleandre, de luy fit voir toute sa passion ;
          &amp; Cleandre charmé de ses beautez, de son humeur, de son esprit &amp; de son amour,
          l’assura qu’il estoit prest de l’épouser. Aristée qui ne voyoit rien en luy qui ne luy
          plût, fut si satisfaite des marques que Cleandre luy donna de son amour, qu’elle y
          répondit de mesme, &amp; l’assura qu’elle estoit preste aussi de luy donner la main,
          &amp; dés lors ils prirent leurs mesures pour cela. Aristée avoit deux Freres ; elle
          aimoit l’aisné avec toute la tendresse qu’une Sœur est capable d’avoir pour un frere ;
          &amp; comme elle en estoit aimée de mesme, elle luy découvroit tous ses secrets,
          &amp; n’avoit point pour luy cette crainte que les Sœurs ont souvent pour leurs Freres.
          Ces raisons furent cause qu’Aristée fit confidence à ce cher frere de tout ce qui s’estoit
          passé entre Cleandre &amp; elle, &amp; qu’elle luy dit la resolution qu’ils avoient prise,
          de la parole qu’ils s’estoient donnée de s’épouser. Je sçay, mon frere, poursuivit-elle,
          que cela vous doit surprendre, &amp; que vous avez consenty que mes Oncles qui sont à
          Paris me mariassent, &amp; qu’ils doivent mesme m’envoyer dans peu un Espoux : Mais, mon
          cher Frere, poursuivit-elle, il faut rompre ce coup si vous m’aimez, Cleandre est vostre
          Amy ; &amp; de la maniere dont je vous ay oüy parler de son bien, de sa naissance &amp; de
          son merite, c’est un party beaucoup plus avantageux pour moy, que l’Epoux inconnu que mes
          Oncles me doivent envoyer. Le Frere d’Aristée fut non seulement surprit de ce discours,
          mais il en fut mesme beaucoup embarassé : Il trouva d’abord de grandes difficultez à ce
          que sa Sœur exigeoit, &amp; qu’il souhaitoit luy-mesme. Le merite de Cleandre luy estant
          parfaitement connu, leur conversation dura longtemps, &amp; ils eurent beaucoup de peine à
          demeurer d’accord de ce qu’ils devoient faire ; mais enfin ils conclurent que pour cacher
          ce Mariage à toute la Ville, ils devoient aller à une de leurs Terres, qui en estoit à
          trois lieuës, &amp; qu’ils s’y devoient marier. Le Frere bien aimé y fit resoudre le
          cadet, &amp; de tous deux ayant persuadé à quelques Parens que c’estoit l’interest de leur
          Sœur, ils les emmenerent avec eux à la Campagne, où le mariage fut consommé, &amp; d’où
          cet heureux couple partit pour se rendre à Paris, apres avoir tous concerté d’assez
          méchantes raisons pour excuser ce qu’ils avoient fait. Cleandre fut à peine arrivé à Paris
          avec sa Femme, qu’Argimon ayant sçeu son retour, fut aussi-tost chez luy pour le feliciter
          sur son mariage. Il le trouva avec sa Femme, &amp; leur fit son compliment avec beaucoup
          de témoignages d’amitié. Ils luy répondirent de mesme, &amp; Cleandre dit à sa Femme, que
          c’estoit Argimon le meilleur de ses Amis. Aristée rougit au nom d’Argimon ; &amp; le
          regardant encor plus attentivement qu’elle n’avoit fait, sa rougeur augmenta. Elle fut
          remarquée par Cleandre qui ne sçeut à quoy l’attribuer. Argimon n’en fit pas de mesme,
          &amp; sa vanité luy fit croire qu’elle estoit amoureuse de luy. Quelques momens apres, il
          arriva que par hazard Cleandre dit le nom de la Famille de sa Femme ; &amp; Argimon ayant
          rougy à son tour, Cleandre se vit dans un embaras beaucoup plus grand que le premier,
          &amp; dont il ne seroit pas si-tost sorty, si Argimon ne luy eut parlé le premier. Madame,
          luy dit-il en luy montrant Aristée, n’est point la belle Olimpe dont vous avez emporté le
          Portrait, &amp; que vous estiez allé épouser ; c’est celle dont je vous avois parlé,
          &amp; qui devoit estre ma Femme. Je n’avois point voulu sçavoir son nom pour les raisons
          que je vous ay dites ; mais estant sur le point de partir pour aller terminer ce mariage,
          je le demanday hier, &amp; je vous trouve aujourd’huy marié à la mesme Personne que je
          devois aller épouser demain. Aristée dit qu’il estoit vray, &amp; que c’estoit pourquoy le
          nom d’Argimon l’avoit fait rougir, &amp; elle dit à cet Amy de son Mary qu’il ne devoit
          point se plaindre de son procedé, &amp; que l’amour qu’elle avoit eu pour luy, avoit esté
          cause qu’elle luy avoit caché qu’elle estoit promise à un autre. Cleandre jura qu’il n’en
          avoit rien sçeu, &amp; raconta son avanture de la maniere qu’elle s’estoit passée. Argimon
          le crût, &amp; se ressouvenant du Portrait d’Olimpe, dont les charmes l’avoient surpris,
          il le demanda à son Amy, &amp; luy dit que puis qu’il avoit épousé sa Maistresse, il
          vouloit épouser la sienne. Cleandre en fut ravy, &amp; il estoit sur le poinct de luy en
          témoigner sa joye, lors que Lisante entra chez luy. Il luy dit d’abord qu’il estoit fort
          surpris d’avoir appris son retour, sans avoir reçeu de nouvelles de luy ny de sa Sœur
          depuis son départ : Puis il demanda à voir sa Femme. On luy montra Aristée ; Il s’écria
          que ce n’estoit point sa sœur. Cleandre luy dit que s’il vouloit Argimon pour Beaufrere,
          il estoit prest de l’épouser. Lisante fut encor plus surpris qu’auparavant, &amp; dit
          qu’il ne comprenoit rien à tout ce discours. Argimon l’éclaircit de tout ce qui s’estoit
          passé, &amp; fit grand plaisir à Cleandre qui se trouvoit dans un grand embaras. Lisante
          s’emporta d’abord ; mais considerant enfin qu’il n’y avoit plus de remedes, &amp; que la
          chose estoit faite, il accepta de bonne grace Argimon pour Beaufrere ; &amp; ce nouvel
          Amant d’Olimpe partit quelques jours apres pour l’aller épouser. Il ne trouva pas
          l’Original moins beau que la copie, &amp; fut fort satisfait de l’échange que le hazard
          luy avoit fait faire.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1673-04_225a" resp="mercure">
        <head>[Visite du Comte de Sunderland, ambassadeur d’Angleterre] *</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome IV), p. 225.</bibl>
        <p>Pour changer de ma matiere ainsi que ces Messieurs ont fait de Maistresses, je vous diray
          que nous avons depuis peu pour Ambassadeur d’Angleterre Monsieur le Comte de Sunderland.
          Il a de l’esprit infiniment, il aime les belles Lettres ; &amp; quoy qu’il soit encor fort
          jeune, il a de grandes connoissances des affaires, &amp; l’on peut dire que l’on n’a encor
          guere veu de Catons de son âge.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1673-04_225b" resp="mercure">
        <head>[Pulchérie de Pierre Corneille] *</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome IV), p. 225-227.</bibl>
        <p>La Pulcherie de Monsieur de Corneille l’aisné, dont je vous ay déja parlé, a esté
          representée sur le Theatre du Marais ; &amp; tous les obstacles qui empeschent les Pieces
          de reüssir dans un Quartier si éloigné, n’ont pas esté assez puissans pour nuire à cet
          Ouvrage que l’on ne peut mieux loüer qu’en nommant son Autheur, à qui les Gens qui luy
          portent le plus d’envie, doivent la reputation qu’ils ont euë par leurs Ouvrages, puis
          qu’ils ne les auroient peut-estre jamais faits, si Monsieur de Corneille, n’avoit point
          travaillé pour le Theatre.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1673-04_227" resp="mercure">
        <head>[Théodat de Thomas Corneille] *</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome IV), p. 227-228.</bibl>
        <p>Le Theodat de Monsieur de Corneille le jeune a esté joüé à l’Hostel de Bourgogne dans le
          mesme temps que la Pulcherie. Cet ouvrage auroit eu un tres-grand succez, si la Fortune
          avoit esté un effet du merite ; mais comme ce ne sont plus les Ouvrages qui cabalent, il
          ne faut pas s’étonner si cette Piece, qui a eu l’approbation des meilleurs connoisseurs,
          n’a pas esté aussi suivie que les autres du mesme Autheur. Je voudrois bien ne vous parler
          que de divertissemens ; mais il faut, puis que vous voulez tout sçavoir, que je reprenne
          le Chapitre de la Guerre.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1673-04_233" resp="mercure">
        <head>Lettre en vers libres, sur le siège de Charleroy</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome IV), p. 233-252.</bibl>
        <p>Je vous envoye des Vers que l’on a faits sur la Levée de ce Siege. Ils ont esté icy fort
          estimez, &amp; je croy qu’il ne leur manquera rien, s’ils ont le bonheur de vous
          plaire.</p>
        <quote rend="border">
          <label rend="center">Lettre</label>
          <label rend="center">En vers libres,</label>
          <label rend="center">Sur le Siege de Charleroy</label>
          <lg>
            <l><space/>VErs la fin du mois de Decembre,</l>
            <l><space/>Dorilas vint un jour chez moy :</l>
            <l>Ah Dieux ! s’écria-t-il en entrant dans ma Chambre,</l>
            <l>Je suis saisi de dépit &amp; d’effroy ;</l>
            <l>Les Ennemis ont marché vers la Sambre,</l>
            <l><space/>Et vont entrer dans Charleroy !</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Après ce mot… Ma foy, je ne sçaurois vous dire</l>
            <l><space/>S’il continua d’en conter,</l>
            <l><space/>Car je fis un éclat de rire</l>
            <l><space/>Qui m’empescha de l’ecouter.</l>
            <l>Luy, d’un air serieux qui montre qu’il s’irrite :</l>
            <l>Vostre rire est plus fou que ce qui vous l’excite,</l>
            <l>Me dit-il, achevez bien de rire, achevez :</l>
            <l>Mais de ma crainte enfin que vous desaprouvez,</l>
            <l><space/>La cause est-elle si petite,</l>
            <l>Qu’on ne doive l’avoir qu’au point que vous l’avez ?</l>
            <l>Eh ! non, non, Charleroy, dis-je, est un fort bon giste ;</l>
            <l>Mais qu’ils entrent dans dedans, je croy que vous rêvez,</l>
            <l>Car nos chers Hollandois sont, comme vous sçavez,</l>
            <l>Trop gras &amp; trop pesans, pour avancer si viste.</l>
            <l>Oüy, fort bien, reprit-il, ils sont gras &amp; pesans ;</l>
            <l><space/>Mais par quelle valeur si grande,</l>
            <l><space/>Le petit nombre de trois cens</l>
            <l><space/>Peut-il se defendre au dedans</l>
            <l>Contre l’Armée entière de Holande ?</l>
            <l>À laquelle on a joint ce secours si fameux</l>
            <l><space/>De nostre Amy le plus sincere,</l>
            <l><space/>De l’Espagnol, qui, pour le faire,</l>
            <l>S’épuise, épie, &amp; court depuis un an, ou deux ?</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>L’état où je vous voy, passe la raillerie,</l>
            <l>Luy dis-je : Cependant pour vous mettre en repos,</l>
            <l><space/>Ecoutez-moy, je vous en prie.</l>
            <l>L’y voyant disposé, je luy tins ce propos.</l>
            <l>Ne rougissez-vous pas d’avoie eu l’ame atteinte</l>
            <l>Des honteux mouvemens d’une si lâche crainte ?</l>
            <l>D’avoir osé penser qu’on pût trouver un Bras</l>
            <l>Qui portoit la Victoire où la France n’est pas,</l>
            <l>Et qu’on pût surmonter la valeur sans seconde</l>
            <l>D’un Peuple dont le Roy doit vaincre tout le Monde ?</l>
            <l>À ces bas sentimens laissez-vous moins toucher,</l>
            <l>Ou prenant tout au moins le soin de mieux cacher</l>
            <l>Les effets criminels d’une crainte importune,</l>
            <l>Abandonnez la France à sa bonne fortune.</l>
            <l>Le Ciel, de son Monarque, en tous lieux est l’appuy :</l>
            <l>Tout est miraculeux, quand il agit pour luy.</l>
            <l>Il croiroit faire peu, si dans les moindres causes</l>
            <l>Il ne passoit pour luy l’ordre commun des choses.</l>
            <l>Ses moindres interests luy sont si précieux,</l>
            <l>Qu’il a rendu sa Cour fertile en demy-Dieux,</l>
            <l>Pour ne les confier qu’à d’Illustres Personnes,</l>
            <l>Qu’à des Bras conquerans qui gagnent des Couronnes,</l>
            <l>Et font que <hi rend="i">Loüis</hi> a le droit d’enseigner</l>
            <l>Qu’il regne sur des Cœurs capables de regner.</l>
            <l><hi rend="i">Condé</hi>, qui vaut luy seul plus qu’une Armée entière,</l>
            <l>D’un bonheur si certain est la preuve bien claire.</l>
            <l>Est-il au Monde un Roy dont le nom soit plus grand,</l>
            <l>Dont l’esprit soit plus beau, plus doux, plus bien-faisant ?</l>
            <l>Et parmy ce qu’on voit de glorieux Monarques,</l>
            <l>En peut-on distinguer par de plus nobles marques ?</l>
            <l>Ainsi mille Vaillans que je ne nomme pas,</l>
            <l>Qui bravent en un jour cent sortes de trépas,</l>
            <l>Et pour qui le Rhin n’est ny profond ny rapide,</l>
            <l>Quand ils doivent courir ou la Gloire les guide ;</l>
            <l>C’est par eux Dorilas, c’est par leurs grands exploits,</l>
            <l>Qu’en ce Siecle tout tremble au seul nom de François.</l>
            <l>Est-il Ville, ny Fort, qui s’en puisse defendre,</l>
            <l>Qui nous ose donner la peine de la prendre,</l>
            <l>Et qui par ce nom seul n’ait veu les cœurs glacez,</l>
            <l>Ses Rampars écroulez, &amp; ses Murs renversez ?</l>
            <l>Cependant vous osez porter ce nom illustre</l>
            <l>Dont chaque instant augmente &amp; la gloire &amp; le lustre,</l>
            <l>Vous avez veu le jour dans le mesme Climat</l>
            <l>Où les Astres plus purs roulent sur tout l’Estat,</l>
            <l>Et répandent sur nous cette heureuse influence</l>
            <l>Qui par tout l’Univers fait réverer la France,</l>
            <l>Vous vous nommez François, &amp; vous pouvez trembler,</l>
            <l>Quand deux foibles Partis songent à s’assembler ?</l>
            <l>Ah ! j’atteste le Ciel, &amp; cet heureux Génie,</l>
            <l>Dont je vois chaque jour la puissance infinie</l>
            <l>Du grand Roy des François seconder les projets,</l>
            <l>Et tourner la Victoire où sont ses interests,</l>
            <l>Que je vous apprendray bientost à votre honte,</l>
            <l>À craindre que jamais la Holande nous domte ;</l>
            <l>Et s’il faut que vostre ame ait cet indigne effroy</l>
            <l>De penser que <hi rend="i">Montal</hi> luy donne Charleroy.</l>
            <l><space/>L’ame de courroux animée,</l>
            <l>J’allois poursuivre encor d’un ton plus furieux,</l>
            <l>Lors qu’une Dame entra, que sans peine mes yeux</l>
            <l>Connurent pour la Renommée :</l>
            <l>Du feu, viste, du feu, je suis bien enrûmée,</l>
            <l>Laissez-moy de chauffer, dit-elle, avec vous deux.</l>
            <l><space/>Il fait un froid insuportable,</l>
            <l><space/>Et sur tout devant Charleroy :</l>
            <l>Hier encor l’assemblée y paroissoit passable,</l>
            <l>Mais pour y demeurer, il faudroit par ma foy</l>
            <l>Avoir la peau la plus dure que le Diable ;</l>
            <l><space/><hi rend="i">Montal</hi> l’a de mesme je croy,</l>
            <l>Car pendant que chacun court se chauffer chez soy,</l>
            <l><space/>Pour luy seul la place est tenable.</l>
            <l>Comment, dis-je en riant, que veut dire cela ?</l>
            <l>Eh ! quoy les Holandois, ces testes si subtiles,</l>
            <l><space/>Ces vaillans Repreneurs de Villes,</l>
            <l><space/>N’ont pas encor pris celle-là ?</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Pris celle-là, dit-elle, ô soupçons ridicules !</l>
            <l>Oüy ! leurs talons ont pris de douloureuses mules.</l>
            <l>De ce seul mot on devroit vous punir.</l>
            <l>Ils vaincroient en Hyver ? Vous me le baillez belle !</l>
            <l>Eux qui craignent le froid à tel point, reprit-elle,</l>
            <l>Que pendant l’Esté mesme, en nous voyant venir,</l>
            <l>Ils furent si glacez de la seule nouvelle,</l>
            <l><space/>Qu’ils ne sçavoient que devenir.</l>
            <l>Comment à Charleroy pourroient-ils soûtenir</l>
            <l>Les dangereux effets d’une bise mortelle,</l>
            <l><space/>Contre les rigueurs de laquelle,</l>
            <l>Les Tourbes de Namur, &amp; le Bois de Bruxelles,</l>
            <l><space/>N’a pû les résoudre à tenir ?</l>
            <l><space/>Mais pour vous porte à me croire,</l>
            <l>Ecoutez en deux mots vous en sçaurez l’Histoire.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Dès que <hi rend="i">Montal</hi> à Tongre eût appris que <hi rend="i">Marsin</hi></l>
            <l>De luy rendre visite avoit fait le dessein ;</l>
            <l>À quoy diable, dit-il, est-ce qu’il se dispose ?</l>
            <l>Au temps qu’il fait, on devoit l’avertir</l>
            <l><space/>Qu’il est dangereux de sortir :</l>
            <l>Mais il veut s’enrûmer, &amp; puis que j’en suis cause,</l>
            <l><space/>Je ne dois songer qu’à partir,</l>
            <l>Pour l’aller recevoir, &amp; bien le divertir ;</l>
            <l>Car puis que pour me voir, ainsi qu’il le supose,</l>
            <l>Mon ancien Camarade à tant de froid s’expose,</l>
            <l><space/>Comme bon sang ne peut mentir,</l>
            <l>Je dois le régaler au moins de quelque chose.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Il part, il vole, &amp; par sa diligence,</l>
            <l>De plus affreux passage il vient sans peine à bout ;</l>
            <l>Et pour s’y voir à temps, sa noble impatience</l>
            <l>Le fait marcher sur le ventre de tout.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Dés qu’il est arrivé, son étude s’applique</l>
            <l>À préparer, pour chasser le chagrin,</l>
            <l><space/>Un fort grand Concert de musique,</l>
            <l><space/>Avec des Instumens d’airin ;</l>
            <l><space/>Et comme le froid estoit rude,</l>
            <l>Pour en faire écouter plus à l’aise le jeu,</l>
            <l><space/>Son obligeante inquiétude</l>
            <l>Promit aux Visiteurs de leur faire grand feu.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l><space/>Quoy qu’au ton de nos Serenades</l>
            <l><space/>Ils dûssent estre accoûtumez</l>
            <l>(Car ils ont eu souvent de pareilles aubades)</l>
            <l>Espagnols, Holandois, tous furent alarmez,</l>
            <l>Tous prirent le dessein de quitter la Partie ;</l>
            <l>Et leur oreille au Bal fut si mal assortie,</l>
            <l>Qu’a peine on avoit eu le temps de commencer,</l>
            <l>Qu’ils témoignerent tous ne sçavoir rien danser,</l>
            <l><space/>Sinon le Branle de sortie.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l><space/>Ils le dansent en vérité,</l>
            <l><space/>Avecque leur air ordinaire ;</l>
            <l><space/>Mais cela ne m’étonne guere,</l>
            <l>Car ils l’ont devant nous tant de fois repété,</l>
            <l>Que pour Grossiers qu’ils puissent estre,</l>
            <l>L’un et l’autre Païs le doit sçavoir en Masitre.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l><space/>Mais comme à servir les Ingrats</l>
            <l>On gagne leur courroux pour tout prix de sa peine,</l>
            <l>Nos genereux Danseurs conçeurent de la haine</l>
            <l>Pour les Musiciens qui leur marquoient leurs pas :</l>
            <l>Ils les auroient blessez s’ils avoient eu des Fléches ;</l>
            <l>Car pour leurs malheureux Mousquets,</l>
            <l>Le rûme &amp; la roupie en rompoient les effets,</l>
            <l><space/>En tombant sur le feu des méches,</l>
            <l><space/>Et la poudre des bassinets.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l><space/>À ce procédé punissable,</l>
            <l><space/>Les Musiciens irritez,</l>
            <l>Entonnerent d’abord un air plus effroyable,</l>
            <l><space/>Et d’une fughe épouvantable</l>
            <l>La Basse repéta cent tons précipitez.</l>
            <l>Alors tous en desordre ils s’assurent d’un giste</l>
            <l><space/>Dans les Bois &amp; dans les Valons ;</l>
            <l>Et quoy que gros, pesans, &amp; gueres longs,</l>
            <l><space/>Ils témoignerent par leur fuite,</l>
            <l><space/>Que le son des Violons</l>
            <l>Estoit un beau secret pour les faire aller viste,</l>
            <l>Encor qu’ils eussent tous les mules aux talons.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l><space/>Ainsi, tous quitterent la Place</l>
            <l><space/>En incivils, sans voir <hi rend="i">Montal</hi>,</l>
            <l><space/>Et sans luy rendre aucune grace</l>
            <l>Du soin qu’il avoit pris pour ce fameux régal.</l>
            <l><space/>Mais comme je suis peu secrette,</l>
            <l>Je veux tout dire, &amp; ne rien negliger.</l>
            <l><space/>Lors que cette Race indiscrette</l>
            <l><space/>À pris le soin de déloger,</l>
            <l><space/>Ce n’a pas esté sans Trompette :</l>
            <l>Ils en ont dont sans doute ils doivent faire cas,</l>
            <l>Leur industrie est en cela parfaite,</l>
            <l>Et nous met aupres d’eux trente degrez plus bas,</l>
            <l>Car ils sçavent sonner certain air de retraite</l>
            <l>Qui charme à tous momens, &amp; sauve leurs Soldats,</l>
            <l><space/>Et qu’en France l’on ne sçait pas.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>L’Espagne par bonheur chez soy n’a point d’Achile,</l>
            <l>C’est un Païs prudent qui n’en a pas produit,</l>
            <l>Parce que pour nos Gens c’est un coup fort facile</l>
            <l>D’emporter le talon d’un Héros qui s’enfuit.</l>
            <l><hi rend="i">Louvignies</hi>, dit-on, peut fort bien nous l’apprendre ;</l>
            <l>Mais, par ma foy, si la chose est ainsi</l>
            <l>Que l’on veut nous la faire entendre,</l>
            <l><space/>Son Cheval est donc mort aussi,</l>
            <l>Car je vis quand il reçeut l’entorce</l>
            <l><space/>D’un coup pour son talon fatal,</l>
            <l>Il les tenoit tous deux apuyez avec force</l>
            <l><space/>Contre les flancs de son Cheval.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l><space/>Adieu, Messieurs, poursuivit-elle,</l>
            <l>Vous ne serez pas si-tost régalez</l>
            <l><space/>Du détail de cette nouvelle ;</l>
            <l><space/>Mais j’ay peine à la croire telle,</l>
            <l><space/>Sans que pour la rendre si belle,</l>
            <l><hi rend="i">Duras</hi> &amp; <hi rend="i">Montauban</hi> s’en soient un peu
              meslez.</l>
            <l>Je vais d’une vistesse à nulle autre seconde</l>
            <l><space/>En informer tous les Estats,</l>
            <l>Parler du Grand <hi rend="i">Loüis</hi> sur la Terre &amp; sur l’Onde,</l>
            <l><space/>Et disposer tout le Monde</l>
            <l><space/>À se soûmettre à son bras.</l>
            <l><space/>À cette derniere parole</l>
            <l><space/>La belle Courriere s’envole ;</l>
            <l><space/>Et je gronday tant Dorilas,</l>
            <l>Qu’enfin je le rendis, par cent justes reproches,</l>
            <l><space/>Plus penaut qu’un Fondeur de Cloches.</l>
          </lg>
        </quote>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1673-04_257" resp="mercure">
        <head>[Réception de Galoy, Fléchier et Racine à l’Académie française] *</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome IV), p. 257.</bibl>
        <p>Messieurs Galoy, Fléchier &amp; Racine, ont esté reçeus à l’Academie Françoise, où
          Monsieur Colbert s’est rendu pour entendre leurs Harangues. Elles luy plurent beaucoup,
          &amp; toute la Compagnie en fut charmée.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1673-04_258" resp="mercure">
        <head>[Mithridate de J. Racine] *</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome IV), p. 258-261.</bibl>
        <p>J’aurois long-temps à vous entretenir, s’il falloit que je vous rendisse un compte exact
          des jugements qu’on a faits du Mithridate de Monsieur Racine. Il a plû comme font tous les
          Ouvrages de cet Illustre Autheur ; &amp; quoy qu’il ne se soit quasi servy que des noms de
          Mitrhidate, de ceux des Princes ses Fils &amp; de celuy de Monime, il ne luy est pas moins
          permis de changer la vérité des Histoires anciennes pour faire un Ouvrage agreable, qu’il
          luy a esté d’habiller à la Turque nos Amans &amp; Amantes. Il a adoucy la grande férocité
          de Mithridate qui avoit fait égorger Monime sa Femme, dont les Anciens nous vantent &amp;
          la grande beauté, &amp; la grande vertu, &amp; quoy que ce Prince fut barbare, il l’a
          rendu en mourant un des meilleurs Princes du monde : Il se dépoüille en faveur de ses
          Enfans de l’    amour &amp; et de la vengeance, qui sont les deux plus violentes passions
          où les Hommes soient sujets ; &amp; ce grand Roy meurt avec tant de respect pour les
          Dieux, qu’on pourroit le donner pour exemple à nos Princes les plus Chrestiens. Ainsi
          Monsieur Racine a atteint le but que doivent se proposer ceux qui font de ces sortes
          d’ouvrages &amp; les principales regles estant de plaire, d’instruire &amp; de toucher, on
          ne sçauroit donner trop de loüanges à cet Illustre Autheur, puis que sa Tragedie a plû,
          qu’elle est de bon exemple, &amp; qu’elle a touché les cœurs.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1673-04_261" resp="mercure">
        <head>[Critique sur les deux précédentes livraisons du <hi rend="i">Mercure galant.</hi>]*</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome IV), p. 261-266 [pagination
          erronée].</bibl>
        <p>Quelques affaires m’ayant empesché de retourner sitost que je souhaitois dans la Ruelle,
          où j’avois appris l’Histoire de Leonidas, je fus à peine delivré de l’embarras qu’elles me
          donnoient, que j’y retournay ; &amp; je n’y suis pas plutost entré, que j’entendis ce que
          vous allez apprendre, qui n’estoit qu’une suite de la conversation commencée avant que je
          fusse arrivé. Ah ne me parlez point, dit une Femme en s’adressant au reste de la
          Compagnie, du Second &amp; Troisiéme Tome du Mercure Galant ; Ils sont, à ce qu’on dit,
          trop remplis de Guerre &amp; de Nouvellistes, &amp; je n’ay pas seulement voulu les lire.
          Je croyois qu’on y verroit autant d’Histoires que dans le Premier, &amp; j’en aurois esté
          ravie ; car je vous avoüe que celles du Colier de Perles, des Bas Vers &amp; des Miroirs
          m’ont extrêmement divertie, &amp; que je n’en ay point encor veu de remplies d’incidens si
          plaisans &amp; si nouveaux. Vous avez raison, Madame, luy repartit froidement une autre,
          de dire ce que vous aimez ; mais quoy que les Histoires soient de vostre goust, &amp; que
          dans le Second &amp; Troisime Volume, il n’y en ait pas tant que dans le Premier, il faut
          voir si l’Autheur a fait une faute, &amp; si dans ces deux derniers Volumes, il a pû &amp;
          dû en mettre davantage qu’il n’a fait. Ce n’est pas ma pensée, poursuivit-elle, &amp; en
          voicy la raison. Il a promis dans son Premier Volume de parler de tout ce qui se
          passeroit ; &amp; comme dans les deux suivans, il a esté obligé de mettre toute la
          Campagne du Roy, &amp; que ce Prince a pris plus de Villes en trois mois, qu’on en prenoit
          autrefois pendant le cours de vingt-cinq années, l’Autheur pour suivre l’ordre qu’il
          s’estoit prescrit, ne pouvoit s’empescher de parler de Guerre en beaucoup d’endroits ; et
          quoy qu’il n’ait dit qu’un mot de la prise de chaque Ville, cette matiere peu Galante n’a
          pas laissé de tenir beaucoup de place dans ces deux Volumes. Il a fait plus, &amp; pour ne
          pas ennuyer il a crû de voir raconter beaucoup de choses par des Nouvellistes, afin que
          pas leurs manieres de les debiter, &amp; leurs contestations le recit des actions les plus
          serieuses &amp; les plus sanglantes pût donner du divertissement ; &amp; pour plaire aux
          Curieux, il est entré dans le détail des actions de tous les Braves, &amp; en a dit des
          particularitez dont aucune Gazette n’a parlé ; de sorte que l’on peut dire que dans les
          Volumes où il a parlé de la dernière Campagne, il a obligé toutes les plus illustres
          Familles de France, &amp; que ces Livres doivent estre un jour beaucoup recherchez, puis
          qu’il n’est parlé dans aucun autre du détail des actions particulieres ; &amp; ces deux
          Volumes contiennent tant de choses curieuses, que ceux qui les liront ne pouront manquer
          d’y trouver dequoy leur plaire, puis que bien que chacun soit d’un goust diferent, chacun
          ne laisser d’y trouver son compte dans un Livre general, &amp; que les uns cherchent ce
          qui ne plaist pas aux autres. Si les Ruelles veulent des Histoires, on trouve des
          Mélancoliques qui les traitent de bagatelles ; mais comme le nombre de ces derniers est
          moins grand, l’Autheur en mettra beaucoup dans les Volumes qu’ils donnera doresnavant au
          Public, &amp; reduira en peu de lignes toutes les autres Nouvelles. L’Autheur sera bien,
          reprit la premiere qui avoit parlé, de mettre à l’avenir beaucoup d’Histoires dans les
          Tomes du Mercure qu’il donnera au Public : les Femmes en veulent ; &amp; comme ce sont
          elles font réüssir les Ouvrages, ceux qui ne trouveront point le secret de leur plaire, ne
          réüssiront jamais.</p>
      </div>
      <div type="article" xml:id="MG-1673-04_266" resp="mercure">
        <head>[La mort de Molière] *</head>
        <bibl><title>Le Mercure galant</title>, 1673 (tome IV), p. 266-276.<note resp="author" place="margin">Ce commentaire précède la publication des <hi rend="i">Pièces en vers sur la mort de Molière</hi>. Voir <ref target="MG-1673-04_266"><hi rend="i">cet article</hi></ref></note></bibl>
        <p>Toute la Compagnie en demeura d’accord, &amp; se preparoit à parler d’autre chose, lors
          qu’un Homme qui avoit accoustumé de venir dans cette Ruelle, parla de la mort de Moliere
          dont on s’estoit déjà entretenu quelques jours auparavant. Il estoit Illustre de plusieurs
          manieres, &amp; sa reputation peu égaler celle du fameux Rocius ce grand Comedien si
          renommé dans l’Antiquité, &amp; qui merita du Prince des Orateurs cette belle Harangue
          qu’il recita dans le Senat pour ses interests. Le regret que le plus grand des Roys a fait
          paroistre de sa mort, est une marque incontestable de son merite. Il avoit trouvé l’art de
          faire voir les defauts de tout le monde, sans qu’on s’en pût offenser, &amp; les peignoit
          au naturel dans les Comedies qu’il composoit encor avec plus de succez qu’il ne les
          recitoit, quoy qu’il excelât dans l’un et dans l’autre. C’est luy qui a remis le Comique
          dans son premier éclat ; &amp; depuis Terence personne n’avoit pû legitimement pretendre à
          cet avantage. Il a le premier inventé la maniere de méler des Scenes de Musique &amp; des
          Balets dans les Comedies, &amp; il avoit trouvé par là un nouveau secret de plaire, qui
          avoit esté jusqu’alors inconnu, &amp; qui a donné lieu en France à ces fameux Opera, qui
          font aujourd’huy tant de bruit, &amp; dont la magnificence des Spectacles n’empesche pas
          qu’on ne le regrette tous les jours. J’eus à peine achevé de parler du merite de cet
          Autheur, qu’une Personne de la Compagnie tira quelques Pieces de Vers qui regardoient cet
          Illustre Defunt. Plusieurs en lûrent haut, &amp; les autres bas. Voicy ce qui fut entendu
          de toute la Compagnie.</p>
        <quote rend="border">
          <label rend="center">Pieces </label>
          <label rend="center">en Vers,</label>
          <label rend="center">Sur la</label>
          <label rend="center">Mort de Moliere.</label>
          <l>Si dans son Art, c’est estre un Ouvrier parfait,</l>
          <l><space/>Que sçavoir trait pour trait</l>
          <l><space/><space/>Imiter la Nature</l>
          <l><space/><hi rend="i">Molière</hi> doit passer pour tel ;</l>
          <l>Michel-Ange, Le Brun et toute la Peinture.</l>
          <l>Comme luy n’ont sçeu faire un Mort au naturel.</l>
          <label rend="center">Autre.</label>
          <l>CY git un grand Acteur que l’on dit estre mort ;</l>
          <l><space/>Je ne sçay s’il l’est, ou s’il dort.</l>
          <l><space/>Sa Maladie Imaginaire</l>
          <l><space/>Ne sçauroit l’avoir fait mourir,</l>
          <l><space/>C'est un tour qu’il fait à plaisir</l>
          <l><space/>Car il aimoit à contrefaire.</l>
          <l><space/>Quoi qu’il en soit cy gist <hi rend="i">Moliere</hi> ;</l>
          <l><space/>Comme il estoit Comedien,</l>
          <l><space/>S'il fait le Mort, il le fait bien.</l>
          <label rend="center">Autre.</label>
          <l><space/>Cy gist le Terence François,</l>
          <l><space/>Qui merita pendant sa vie,</l>
          <l><space/>De divertir malgré l’envie,</l>
          <l><space/>Le plus sage de tous les Rois :</l>
          <l><space/>Il a poussé l’Esprit Comique</l>
          <l><space/>Jusques au dernier de ses jours ;</l>
          <l><space/>La Mort en arrestant le cours,</l>
          <l><space/>Il a finy par le Tragique.</l>
          <label rend="center">Autre.</label>
          <l><space/>CY git qui parut sur la Scene</l>
          <l><space/>Le Singe de la Vie humaine,</l>
          <l><space/>Qui n’aura jamais son égal,</l>
          <l>Qui voulant de la Mort, ainsi que de la Vie,</l>
          <l>Estre l’Imitateur dans une Comedie,</l>
          <l>Pour trop bien réüssir, y réüssit fort mal ;</l>
          <l><space/>Car la Mort en estant ravie,</l>
          <l><space/>Trouva si belle la Copie</l>
          <l><space/>Qu'elle en fit un Original.</l>
          <label rend="center">Autre.</label>
          <l><space/>CY git sous cette froide Biere,</l>
          <l><space/>Le fameux Comique <hi rend="i">Moliere</hi>,</l>
          <l><space/>Je ne sçay pas bien s’il y dort ;</l>
          <l><space/>Celuy qui sçeut tout contrefaire,</l>
          <l>Y pourroit bien encor contrefaire le Mort.</l>
          <label rend="center">Autre.</label>
          <l><space/>Celuy qui git dans ce Tombeau,</l>
          <l><space/>Passant, c’est le fameux <hi rend="i">Moliere</hi>,</l>
          <l><space/>De qui l’esprit estoit si beau,</l>
          <l>Que rien ne faisoit peine à sa vive lumière.</l>
          <l>Regrete son trépas si tu chéris les vers,</l>
          <l>Car il charmoit les sens sur tous Sujets divers :</l>
          <l>Mais la cruelle Parque, en nous faisant injure,</l>
          <l><space/>S'accordant avecque la Mort,</l>
          <l><space/>La laissé dans la Sepulture,</l>
          <l><space/>Où cet Acteur faisait le Mort.</l>
          <label rend="center">Autre.</label>
          <l>Sous ce Tombeau gissent Plaute et Terence,</l>
          <l>Et cependant le seul <hi rend="i">Moliere</hi> y git.</l>
          <l>Leurs trois talens ne formoient qu’un esprit</l>
          <l>Dont le bel art divertissoit la France,</l>
          <l>Ils sont partis, &amp; j’ai peu d’espérance</l>
          <l>De les revoir malgré tous nos efforts.</l>
          <l>Pour un longtemps, selon toute apparence,</l>
          <l>Terence, Plaute &amp; <hi rend="i">Moliere</hi> sont morts.</l>
          <label rend="center">Autre.</label>
          <l><space/>C'Est donc là le pauvre <hi rend="i">Moliere</hi></l>
          <l><space/>Qu'on porte dans le Cimetière,</l>
          <l>En le voyant passer, dirent quelques Voisins.</l>
          <l><space/>Non, non, dit un Apoticaire,</l>
          <l><space/>Ce n’est qu’un Mort Imaginaire,</l>
          <l><space/>Qui se raille des Medecins.</l>
          <label rend="center">Autre.</label>
          <l>PLuton voulant donner aux gens de l’autre vie</l>
          <l><space/>Le plaisir de la Comedie,</l>
          <l>Ayant pour faire un choix longtemps délibéré,</l>
          <l><space/>Ne trouva rien plus à leur gré,</l>
          <l><space/>Que le <hi rend="i">Malade Imaginaire</hi> ;</l>
          <l>Mais comme par malheur il manquoit un Acteur,</l>
          <l>L'un d’entr'eux dit tout haut qu’on ne pouvoit mieux faire</l>
          <l><space/>Que d’envoyer quérir l’Autheur.</l>
          <label rend="center">Autre.</label>
          <l>MOliere à chacun a fait voir</l>
          <l>L'inutilité du sçavoir</l>
          <l>De ceux qui font la Medecine ;</l>
          <l>Et pour accomplir son dessein,</l>
          <l>Et nous mieux prouver sa doctrine,</l>
          <l>Il meurt dés qu’il est Medecin.</l>
        </quote>
        <p>Ces Vers donnerent occasion de parler de la Medecine ; Quelques uns se déclarerent
          contre, &amp; plusieurs prirent son party. Un de ceux qui la defendit avec le plus de
          chaleur, tint ce discours en parlant de Moliere. S'il avoit eu le temps d’estre malade, il
          ne seroit pas mort sans Medecin : Il n’estoit pas convaincu luy-mesme de tout ce qu’il
          disoit contre les Medecins, &amp; pour en avoir fait rire ses Auditeurs, il ne les a pas
          persuadez. Je demeure d’accord avec luy que la plus grande partie de la Medecine consiste
          dans l’Ordonnance des Lavemens, Saignées &amp; Purgations ; mais il faut les sçavoir
          ordonner à propos, &amp; sçavoir, selon les Maladies qu’on a à guérir, ce qu’il faut
          mettre dans le premier &amp; le dernier de ces remèdes. On en peut faire de cent manieres
          différentes ; mais pour cela il faut connoistre les Simples,  &amp; sçavoir leurs vertus.
          Non, non, le monde ne peut croire ce que cet Autheur a dit des Medecins. Il est constant
          qu’il y a des Remedes, les Bestes en trouvent &amp; se guérissent elles-mesmes : Hé
          pourquoy, puisque les hommes ont bien connu les Herbes qui empoisonnent, ne
          connoistroient-ils pas celles qui ont la vertu de les guérir ? Rien n’est si commun que
          les salutaires effets des Ordonnances des Médecins. On connoist ceux des Medecines &amp;
          des Lavemens, par la bile &amp; par les impuretez qu’elles font evacüer. On sçait combien
          la Saignée est nécessaire à un Malade quand il est oppressé ; &amp; Moliere, ce mesme
          Moliere, pendant une oppression, s’est fait saigner jusques à quatre fois pour un jour.
          Plusieurs eurent de la peine à le croire, &amp; chacun ne s’accordant pas sur le chapitre
          de la Medecine, on parla des Ouvrages du défunt, qu’un Defenseur voulut traiter de
          bagatelles. Je sçay bien, repartit un autre qui n’estoit pas de son sentiment, que Moliere
          a mis des bagatelles au Theatre ; mais elles sont tournées d’une maniere si agreable,
          elles sont placées avec tant d’art, &amp; sont si naturellement dépeintes, qu’on ne doit
          point s’étonner des applaudissements qu’on leur donne. Pour mériter le nom de Peintre
          fameux, il n’est pas nécessaire de peindre toûjours de grands Palais, &amp; de n’employer
          son pinceau qu’aux Portraits des Monarques : une Cabane bien touchée est quelquefois plus
          estimée de la main d’un habile Homme, qu’un Palais de marbre de celle d’un ignorant ;
          &amp; le Portrait d’un Roy, qui n’est recommandable que par le nom de la Personne qu’il
          représente, est moins admiré que celuy d’un Païsan, lors qu’il n’y manque rien de tout ce
          qui le peut faire regarder comme un bel Ouvrage. La conversation alloit s’échauffer,
          lorsqu’on vint dire à la Maistresse du Logis, que Cleante estoit prest, &amp; qu’elle
          pouvoit passer dans la Salle avec toute la Compagnie. Comme chacun se levoit sans sçavoir
          pourquoy on changeoit de lieu : Il faut, dit la Maistresse du Logis, en arrestant tout le
          monde, que je vous avertisse d’une chose qui vous surprendra fort. Cleante m’estant venu
          voir le lendemain que Moliere mourut, nous témoignâmes le regret que nous avions de sa
          perte. Il me dit qu’il avoit envie de faire son Oraison Funebre ; je me moquay de lui. Il
          me dit qu’il la feroit, &amp; qu’il la réciteroit mesme devant ceux que je voudrois. J'en
          demeuray d’accord, &amp; luy dis que j’avois fait faire une Chaise, parce que Moliere
          devoit venir joüer le Malade Imaginaire chez moy, &amp; qu’elle luy serviroit. Il m’a tenu
          parole, &amp; nous allons voir s’il s’acquitera bien de ce qu’il m’a promis. Comme Cleante
          estoit un Homme fort enjoué, &amp; qui divertissoit fort les Compagnies où il estoit, ils
          passerent tous avec empressement dans la Salle où on les attendoit : Elle estoit toute
          tenduë de deüil, &amp; remplie d’Ecussons aux Armes du Defunt. Cleante n’eust pas plutost
          appris que toute la Compagnie avait pris place, qu’ayant pris une Robe noire, il monta en
          Chaise avec un serieux qui fit rire toute l’Assemblée. Il commença de la sorte.</p>
        <quote rend="border">
          <label rend="center">Oraison</label>
          <label rend="center">Funebre</label>
          <label rend="center">De Moliere</label>
          <p><hi rend="i">MA Femme est morte, je la pleure ; si elle vivoit, nous nous
              querellerions</hi>, Acte premier de <hi rend="i">l’Amour Medecin de l’autheur dont
              nous pleurons aujourd’huy la perte</hi>. Quoy qu’il semble que ces paroles ne
            conviennent pas au sujet qui m’a fait monter dans cette Chaise, il faut pourtant
            qu’elles y servent, je sçaurai les y accommoder, &amp; je suivray en cela l’exemple de
            bien d’autres. Repetons les donc encore une fois ces paroles, pour les appliquer au
            sujet que nous traitons. <hi rend="i">Ma Femme est morte, je la pleure ; si elle vivoit,
              nous nous querellerions</hi>. Moliere est mort, plusieurs le pleurent, &amp; s’il
            vivoit, ils luy porteroient envie. Il est mort, ce grand Reformateur de tout le Genre
            humain ; ce Peintre des Mœurs, cet Introducteur des Plaisirs, des Ris &amp; des Jeux ;
            ce Frondeur des vices, ce redoutable Fleau de tous les Turlupins ; &amp; pour tout
            renfermer en un seul mot, ce Mome de la Terre, qui en a si souvent diverty les Dieux. Je
            ne puis songer à ce trépas, sans faire éclater mes sanglots. Je voy bien toutefois que
            vous attendez autre chose de moy que des soûpirs &amp; des larmes ; mais le moyen de
            s’empescher d’en répandre un torrent ! Que dis-je un torrent ! Ce n’est pas assez. Il en
            faut verser un Fleuve. Que dis-je un fleuve ! Ce seroit trop peu ; &amp; nos larmes
            devroient produire une autre Mer. Non, Messieurs, il n’est pas besoin du secours de
            l’art, pour vous faire voir ce que vous perdez ; la douleur est plus éloquente, plus
            éloquente, plus éloquente enfin… plus éloquente… Vous entendez bien ce que cela veut
            dire, &amp; cela suffit. Il faut passer à la Division des Parties de cet Eloge, dont le
            pauvre Defunt ne me remerciëra pas ; mais avant d’entrer dans cette Division, faisons
            une pose utile à nos santez, toussons, crachons, &amp; nous mouchons harmonieusement. Il
            faut quelquefois reprendre haleine, c’est ce qui nous fait vivre.</p>
          <p>La Musique a, dit-on, quatre Parties ; mon Discours n’en aura pas moins. Moliere
            Autheur, &amp; Moliere acteur en feront tout la sujet. Ce ne sont que deux Points, me
            direz-vous : Vous avez raison ; mais on en peut facilement faire quatre, &amp; voicy
            comment. Moliere Autheur fera deux points ; c’est à dire que je parleray dans le premier
            de la beauté de ses Ouvrages, &amp; dans le second des bons effets qu’ils ont produits,
            en corrigeant tous les Impertinens du Royaume. Moliere Acteur me fournira aussi la
            matière de deux Points ; &amp; je feray voir que non seulement il joüoit bien la
            Comédie, mais encor qu’il sçavoit bien la faire joüer. Voila si je compte bien mes
            quatre Points tout trouvez ; Si je les traite bien, vous ne me trouverez pas trop
            longs ; mais si je vous ennuye, ce sera trop de la moitié. Passons donc au premier,
            &amp; parlons de la beauté des Ouvrages du Defunt. Je ne croy pas qu’il soit necessaire
            de vous en entretenir long-temps ; peu de Gens en doutent ; &amp; ceux qui n’en sont pas
            persuadez, ne meritent pas d’estre desabusez. En effet, Messieurs, si l’Art qui approche
            le plus de la Nature, est le plus estimé, ne devons-nous pas admirer les Ouvrages du
            Defunt ? Les Figures les plus animées des Tableaux de nos plus grands Peintres, ne sont
            que des Peintures muettes, si nous les comparons à celles des Ouvrages de l’Autheur dont
            j’ay entrepris le Panegyrique. Quelle fécondité de Génie sur toutes sortes de matieres !
            Que n’en tiroit-il point ? Vous l’avez veu ; &amp; vous sçavez qu’il estoit inépuisable
            sur le Chapitre des Medecins &amp; des Cocus. Mais passons outre, &amp; ne r’ouvrons
            point les playes de ces Messieurs. Finissons donc ce Point, en disant que le Defunt
            n’estoit pas seulement un habile Poëte, mais encor un grand Philosophe, Philosophe, me
            direz-vous., Philosophe ! Un Philosophe doit-il chercher à faire rire ? Démocrite en
            estoit un, chacun le sçait, &amp; cependant il rioit toûjours. C'estoit trop, il faut
            quelquefois pleurer : Pleurons donc, puis que c’est aujourd’huy un jour de pleurs.
            Pleurons tous, pleurons, remplissons nos mouchoirs de larmes. Pendant que vos pleurs
            couleront, je vais essuyer les miennes, &amp; par ce moyen reprendre haleine pour
            commencer mon second Point.</p>
          <p>Je vous ay promis, Messieurs, de vous faire voir, dans le second Point de cet Eloge
            Funebre, de quelle utilité les Ouvrages du Defunt ont esté au Public ; mais avant de
            vous le prouver, il est à propos de parler de tous ceux contre lesquels il a écrit. Il a
            joüé les Jeunes, les Vieux, les Sains, les Malades, les Cocus, les Jaloux, les Marquis,
            les Villageois, les Hipocrites, les Imposteurs, les Campagnards, les Prétieuses, les
            Fâcheux, les Avocats, les Ignorans, les Procureurs, les Misantropes, les Medecins, les
            Apoticaires, les Chirurgiens, les Avares, les Bourgeois qui affectent d’estre de
            Qualité, les Philosophes, les Autheurs, les Provinciaux, les Faux Braves, les grands
            Diseurs de rien, les Gens qui n’aiment qu’à contredire, les Coquettes, les Joüeurs, les
            Donneurs d’Avis, les Uzuriers, les Sergens, les Archers, &amp; tous les Impertinens
            enfin, de tout Sexe, de tout âge &amp; de toute condition. Que tous ces Noms m’ont
            altéré ! Je n’en puis plus ; &amp; si je ne buvois à vostre santé, je ne pourrois pas
            achever ce que j’ay entrepris.</p>
          <p>Je puis presentement continuer, &amp; je sens que je me porte assez bien. Disons donc
            que tous ceux que notre Autheur a joüez luy ont obligation. En faisant voir des
            Portraits de l’Avarice, il a fait honte aux Avares, &amp; leur a inspiré de la
            liberalité. En rendant ridicules ceux qui rencherissoient sur les Modes, il les a rendus
            plus sages. Ah ! combien de Cocus a-t-il empeschez de prendre leurs Gands &amp; leur
            Manteau, en voyant entrer chez eux les Galants de leurs Femmes ? Combien a-t-il fait
            changer de langage prétieux, aboly de Turlupinades ? Combien a-t-il redressé de Marquis
            à gros dos ? Combien a-t-il épargné de sang à toute la France, en faisant voir
            l’inutilité des frequentes Saignées ? Combien de Medecines ameres a-t-il empesché de
            prendre ? &amp; combien aussi a-t-il guery de Foux ? Quoy que tous ceux que je viens de
            nommer ayent obligation au Defunt, chacun en particulier, toute la France luy est
            obligée en general de l’avoir tant fait rire. Le Rire, Messieurs, est une chose
            merveilleuse, &amp; dont l’utilité est d’une utilité..... Vous l’allez voir par mon
            raisonnement : Le Rire délasse ceux qui travaillent du corps, il réjoüit l’esprit des
            Gens de Lettres ; &amp; défatigant ceux qui sont occupez aux grandes affaires, il est
            mesme utile aux Monarques. Puisqu’il est utile, la Comedie la doit estre ; si la Comedie
            est utile, les Comediens le sont ; si les Comediens sont utiles, les Autheurs le sont
            encor davantage ; si les Autheurs le sont, Moliere a dû l’estre beaucoup ; &amp; s’il
            l’a esté nous devons pleurer sa perte. Pleurons la donc, Messieurs, pleurons la ; mais
            pendant que nous la pleurerons, écoutons ces Violons qui la pleurent aussi<note n="1" place="bottom"> Les Violons jouënt languissamment.</note>. C'est assez. Messieurs,
            c’est assez ; la maniere de joüer de cet inimitable Acteur me réveille, &amp; puis
            qu’elle fait le sujet de mon troisiéme Point, il faut que j’en parle sans attendre
            davantage. Les Anciens n’ont jamais eu d’Acteur égal à celuy dont nous pleurons
            aujourd’huy la perte ; &amp; Rocius, ce fameux Comedien de l’Antiquité, luy auroit cedé
            le premier rang s’il avoit vécu de son temps : C'est avec justice, Messieurs, qu’il le
            meritoit ; Il estoit tout Comedien depuis les pieds jusques à la teste ; il sembloit
            qu’il eut plusieurs voix, tout parloit en luy ; &amp; d’un pas, d’un soûrire, d’un clin
            d’œil, &amp; d’un remuëment de teste, il faisoit plus concevoir de choses que le plus
            grand Parleur n’auroit pû dire en une heure. Ah ! qu’un si grand Comedien meritoit bien
            d’avoir pour representer ses Ouvrages le Theatre de Marcus Scaurus ! Ce Theatre avoit
            sur sa hauteur trois cens soixante Colomnes en trois rangs, les unes sur les autres, où
            les trois Ordres estoient exactement observez. Le premier rang estoit de marbre, le
            second de verre, &amp; le troisième estoit tout brillant d’or ; Les plus basses Colomnes
            avoient trente-huit pieds de hauteur, &amp; il y avoit entre ces Colonnes trois mille
            Statuës d’airain. N'est-ce pas avec raison que les beaux Ouvrages de Moliere meritoient
            un aussi beau Theatre pour estre représentez, &amp; n’est-ce pas avec justice que....
            car voyez-vous, Messieurs, si.... la raison.... vous sçavez que lors que.... Viens au
            secours de ma memoire, incomparable Acteur, &amp; puis que tu n’en as jamais manqué,
            donne-moy un peu de la tienne, aussi bien n’en as-tu que faire : Inspire-moy donc.....
            Ah ! Messieurs, les voila les Oeuvres de ce grand Homme ; Elles parleront mieux pour luy
            que je ne pourrois faire. Voila tous les Enfans dont il est le Pere : Ils sont cheris
            ces Enfans, de tous les Princes du Monde. Ah ! belles œuvres, que vous estes estimées
            par tout ! Et pour vous faire voir, Messieurs, que je dis vray, les voila en François,
            en Italien, en Espagnol, en Allemand ; &amp; par l’ordre du Grand Vizir, l’on travaille
            à les traduire en Turc. Ah pleurons la perte d’un si grand Homme, nous ne le pouvons
            trop regretter ; mais réjoüissons-nous plutost de ce qu’il estoit né chez nous, &amp; de
            ce qu’il vivra au Temple de Memoire. Pleurons de l’avoir perdu si jeune ; mais plutost
            que de perdre le temps à pleurer, passons à notre dernier Point, que je traitteray en
            peu de paroles. Il me sera facile, puisque j’y dois faire voir que notre Illustre Acteur
            excelloit dans l’Art de bien faire joüer la Comedie. Est-il quelqu’un qui n’en demeure
            pas d’accord, apres avoir veu de quelle maniere il faisoit joüer jusques aux enfans ? On
            voit par là que ce n’est pas sans raison qu’il disoit, qu’il feroit joüer jusques à des
            Fagots. Des Fagots Acteurs ! des Fagots ! Oüy, Messieurs, des Fagots ; &amp; il en est à
            la Comedie, qui auroient besoin de luy pour les rendre plus utiles qu’ils ne le sont.
            Ces veritez estant incontestables, voila mon quatriéme Point finy ; mais je ne suis pas
            pour cela au bout de ma carrière ; il faut des récapitulations d’une partie de ce que
            j’ay dit, il faut tirer de la Morale, il faut toucher les cœurs, il faut faire verser
            des larmes. Mais qui pourroit s’empescher d’en répandre apres la perte d’un si grand
            homme ! Avec son esprit il auroit pû tromper la Mort, si elle ne l’avoit point pris en
            traistre. Que dis-je en traistre ? On ne sçait si la Mort l’a trompé, ou s’il a trompé
            la Mort ; mais soit qu’il l’ait trompée, ou qu’elle l’ait surpris, il ne vit plus ce
            grand Homme. Ah ! tristes Comediens, ou du moins qui devez l’estre, que tous vos
            Theatres soient desormais aussi noirs que ma Robe ; n’y paroissez qu’avec des habits de
            Deüil, que tous vos Auditeurs le prennent, &amp; que chacun continuë d’écrire à sa
            gloire, comme on a commencé. En voila des preuves de toutes manières : Voilà des
            Epitaphes, voila des Sonnets, voila des Elegies<note n="2" place="bottom">Il montre
              quatre grosses liaces de Papiers.</note>, &amp; voila des Eloges en Prose. Auroit-on
            tant écrit si le Defunt n’avoit eu du mérite ? Oüy, Messieurs, il en avoit, &amp; ses
            Ennemis mesmes en sont toûjours demeurez d’accord. Il faut finir, Messieurs : Mais que
            vois-je ! Tant d’Ecussons aux Armes du Defunt réveillent ma douleur. Vous les voyez,
            Messieurs, ces Armes parlantes, qui font connoistre ce que notre Illustre Autheur
            sçavait faire. Ces miroirs montrent qu’il voyoit tout ; ces Singes, qu’il contrefaisoit
            bien tout ce qu’il voyoit ; &amp; ces Masques qu’il a bien démasqué des Gens, ou plutost
            des Vices qui se cachoient sous de faux masques. Ce grand Peintre moral est presentement
            avec les Dieux, qu’il est allé faire rire de leurs propres defauts. Momus a d’abord esté
            le recevoir ; &amp; vous allez voir ce qui s’est passé à leur entrevuë. Paroissez,
            Momus, paroissez, Moliere, &amp; satisfaites la curiosité de l’Assemblée.</p>
          <stage>Deux marionnettes paroissent aux deux coins de la Chaise.</stage>
          <speaker>Momus.</speaker>
          <p>Que nous sommes obligez à la Mort, de nous avoir envoyé l’Illustre Moliere, dont le nom
            fait tant de bruit par tout le Monde !</p>
          <speaker>Moliere.</speaker>
          <p>Vous voyez, cher Momus, je viens voir les Dieux ; &amp; j’ay voulu joüer la Mort, afin
            qu’elle me prit, croyant se vanger, &amp; je l’ay trompée par ce stratagéme.</p>
          <speaker>Momus.</speaker>
          <p>Vous ne me dites pas tout, vous vous entendez avec la Mort, &amp; vous venez voir les
            defauts des Dieux, pour en aller divertir les mortels.</p>
          <speaker>Moliere.</speaker>
          <p>Non, Momus, je ne puis plus retourner au Monde.</p>
          <speaker>Momus.</speaker>
          <p>J'en suis fâché ; car les Dieux ne m’estimeront plus, &amp; vous les divertirez mieux
            que moy.</p>
          <speaker>Moliere.</speaker>
          <p>J'espère les bien divertir.</p>
          <speaker>Momus.</speaker>
          <p>Il faut du temps pour les bien connoistre.</p>
          <speaker>Moliere.</speaker>
          <p>Pas tant que vous pensez.</p>
          <speaker>Momus.</speaker>
          <p>C’est assez, vous pouriez vous échauffer. Loin de nous quereller, allez songer à vous
            unir, pour bien divertir les Dieux.</p>
          <p>Ce Dialogue vous a fait croire un moment que Moliere n’estoit pas mort ; mais il faut
            r’ouvrir vos playes, &amp; vous le faire voir sans parole &amp; sans vie : il faut vous
            faire voir son Tombeau. Hastez-vous. Est-il achevé ? Estes-vous prests ? Faites-nous
            voir ce qui doit renouveller nos douleurs.</p>
          <stage>On tire un rideau de deuil, &amp; le mausolée paroist.</stage>
          <p>Ah que voy-je ! Je ne puis sans mourir regarder cet Illustre Défunt.<note n="3" place="bottom"> Il s’enfonce dans la Chaise.</note> Fuyons ces objets funebres.<note n="4" place="bottom"> Il se releve.</note> Il faut pourtant avoir un peu de fermeté,
            &amp; regarder ce Tombeau ; Tombeau, qui renfermez les ris &amp; les jeux ; Tombeau, qui
            renfermez la joye ; Tombeau... Tombeau... Tombeau... C’est un Tombeau, Messieurs, &amp;
            vous le voyez bien. Tous les Poëtes de l’antiquité remplissent ces niches ; &amp; les
            plus Comiques soûtiennent.... Ah ! Messieurs, je ne puis achever, quand je voy que les
            yeux de cet illustre Autheur sont fermez pour jamais ; je ne puis retenir mes larmes.
            Démocrite n’avoit jamais pleuré, &amp; vous voyez ce Philosophe le mouchoir à la main.
            Ephestion mourut de rire, &amp; cependant vous le voyez aujourd’huy fondre en larmes
            auprès du Tombeau de cet Illustre Défunt. Ah remplissons toutes ces urnes avec l’eau de
            nos pleurs. Il nous en a fait répandre de joye, versons-en de douleur auprès de son
            Tombeau ; honorons-le de toutes manieres. Riches, faites faire des Statuës à sa gloire.
            Beaux Esprits, apportez des Ouvrages qui ne chantent que ses louanges. Et vous, Peuples,
            donnez-luy des larmes, si vous ne les pouvez accompagner d’autre chose. Il est mort, ce
            grand Homme, mais il est mort trop tost pour luy, trop tost pour les siens, trop tost
            pour ses Camarades, trop tost pour les grands divertissemens de son Prince, trop tost
            pour les Libraires, Musiciens, Danceurs &amp; Peintres, &amp; trop tost enfin pour toute
            la Terre. Il est mort, &amp; nous vivons ; cependant il vivra apres nous, il vivra
            toûjours, &amp; nous mourrons ; c’est le destin des grands Hommes.</p>
        </quote>
        <p>Cette Oraison Funebre fut à peine achevée, que chacun se leva, &amp; donna mille loüanges
          à Cleante, qui tourna luy-mesme en plaisanterie ce qu’il venoit de faire. Comme il estoit
          tard, chacun se retira bientost apres.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
