<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1705-03">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, mars 1705 [tome 3].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1705-03</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>mars 1705</date> [tome 3].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1705-03"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, mars 1705 [tome 3].</head>
        <div type="article" xml:id="MG-1705-03_43">
          <head>[Journal de voyage du General des Mathurins en Espagne]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1705 [tome 3], p. 43-60.</bibl>
          <p>Le Pere de la Forge ayant esté élû l’Eté dernier General des Mathurins, dans un
            Chapitre general tenu à Paris, ainsi que je vous l’ay marqué, partit sur la fin du même
            Eté pour aller visiter les Couvents que son Ordre a en Espagne. Il alla d’abord à
            Barcelone où il arriva le 9. d’Octobre de l’année derniere. Le P. Ministre du Couvent de
            Barcelone, qui avoit resolu d’aller au devant de luy jusqu’à Perpignan, distant de trois
            grandes journées de Barcelone, n’ayant appris sa marche que le neuf au matin, partit
            aussi-tost pour le joindre au lieu où ce General devoit dîner, auquel il le trouva. Ils
            partirent ensemble l’apresdînée, &amp; suivant les ordres qui avoient esté donnez par le
            P. Ministre, ils trouverent à une lieuë de Barcelone, sept carosses remplis de personnes
            de distinction, &amp; de plusieurs Religieux de l’Ordre. Le P. General monta avec quatre
            personnes des plus qualifiées d’entre celles qui étoient venuës au devant de luy, dans
            un carosse magnifique. Il trouva en arrivant au Couvent que l’Ordre a dans Barcelone,
            les Religieux qui l’attendoient processionnellement. Il descendit de carosse, les suivit
            au bruit des Trompettes, des Hautbois, &amp; de quantité d’autres Instrumens. Il entra
            dans l’Eglise où le <hi rend="i">Te Deum</hi> fut chanté alternativement avec l’Orgue
            &amp; la Musique, &amp; au son de plusieurs Instrumens qui ne sont pas d’usage en
            France. Le <hi rend="i">Te Deum</hi> étant fini, &amp; le P. General ayant fait sa
            priere sur un carreau au pied du grand Autel, il se plaça dans un fauteüil, où tous les
            Religieux vinrent luy jurer obéïssance, en luy baisant les mains. Ce qu’il y eut de
            particulier, est que parmi le nombre d’environ cinquante Religieux qui forment la
            Communauté, le P. Piguerolles, élû General pour l’Espagne en 1688. luy jura
            la même obéïssance que les autres. Aprés cette ceremonie, il fut conduit dans
            l’appartement qu’on luy avoit préparé au son des Trompettes, des Hautbois, des Violons,
            des Basses de viole, &amp; d’une grande Symphonie. A peine fut-il entré dans sa Chambre,
            qu’il fut complimenté par un Gentilhomme, de la part de M<hi rend="sup">r</hi> le
            Viceroy de Catalogne, &amp; par un Ecclesiastique de la part de M<hi rend="sup">r</hi>
            l’Evêque de Barcelone. Plusieurs Gentils-hommes monterent dans la même chambre, &amp;
            toute la Compagnie fut regalée de liqueurs glacées. Le 10. au matin le Viceroy envoya à
            ce General un Gentilhomme, pour luy dire qu’il vouloit le prévenir en luy rendant
            visite ; mais le P. de la Forge y alla lui-même sur l’heure. M<hi rend="sup">r</hi>
            l’Evêque lui envoya demander comment il avoit passé la nuit, &amp; le vint voir
            l’apresdînée, les Evêques en usant ainsi en Espagne, à l’égard des Generaux d’Ordre.
            Toute la journée se passa à recevoir des complimens &amp; des visites. Le Couvent de
            Barcelone est fort beau. Il y a trois Cloîtres l’un sur l’autre, bien percez par de
            belles arcades, &amp; soutenus par des colonnes tres-delicates. Toute la façade du
            dedans du Cloître est d’une belle pierre grise. L’Eglise est aussi d’une grande beauté ;
            ainsi que le Refectoire qui est voûté &amp; revêtu tout autour d’une maniere de lambris
            de carreaux d’Hollande, à la hauteur de dix pieds. Il y a dans la Maison une magnifique
            Apoticairerie.</p>
          <p>Le General arriva le 6. de Novembre à Saragosse, Capitale du Royaume d’Arragon. Les
            Peres Mathurins y ont un Couvent des plus magnifiques ; il a esté commencé par
            Charlequint &amp; par le Pape Adrien VI. Les Mathurins ont outre ce Couvent un College
            dans la Ville, &amp; il y a tant dans l’un que dans l’autre au moins soixante Religieux.
            Le Pere General y a reçû tous les honneurs possibles, &amp; il a esté visité par M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevêque de Saragosse, Viceroy du Royaume d’Arragon.</p>
          <p>Ce General continuant sa marche vers Madrid, y arriva le 27. de Novembre. Il étoit dans
            le Carosse de Monsieur le Duc d’Arcos, frere de Madame la Duchesse d’Albe. Ce Duc avoit
            esté au devant de luy à plus d’une lieuë de Madrid, avec un grand cortege de Carosses.
            Le P. General alla descendre au Couvent des Mathurins qui est le plus beau Couvent de
            Madrid &amp; dans lequel il y a quatre-vingt Religieux ; aussi est-il d’une magnificence
            extraordinaire. Ce General y fut tres bien reçû. Le 3<hi rend="sup">e</hi> jour de son
            arrivée il eut une audience publique du Roy &amp; de la Reine avec les ceremonies
            accoutumées en de pareilles audiences, &amp; huit ou dix jours ensuite il eut une
            audience particuliere du Roy, dans laquelle S.M.C. luy dit plusieurs choses obligeantes,
            &amp; luy marqua le plaisir qu’elle avoit de le voir à Madrid. Je ne puis m’empescher
            d’ajouter icy ce que j’ay vû dans une lettre de ce Pere. Voicy en propres termes ce que
            contient l’article dont j’ay jugé à propos de vous faire part. <hi rend="i">J’ay esté
              fort content aujourd’huy d’entendre dire à une des plus grandes Dames d’Espagne, qu’à
              chercher de l’Orient à l’Occident, on ne pourroit mieux trouver que les Espagnols ont
              dans la personne du Prince &amp; dans celle de la Princesse. Il est vray qu’elle est
              charmante &amp; qu’on en peut esperer les plus grandes choses pour son sexe &amp; pour
              son rang. Le Roy est tres-bien fait, il est d’une douceur qui enchante, &amp; ce
              Prince a par dessus cela, tout l’esprit &amp; toute la penetration possible.</hi></p>
          <p>Ce Pere aprés avoir esté régalé à Madrid par plusieurs Grands d’Espagne, poursuivit son
            voïage pour visiter le reste des Couvens de son Ordre. Si j’apprens ce qui s’est passé
            dans ces visites, je vous en feray part.</p>
          <p>En achevant cet article, on vient de me faire voir une Lettre écrite de Grenade, du 17.
            Fevrier, par un homme qui accompagne le General des Mathurins dans son voyage. Voicy un
            extrait de cette Lettre.</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">Le dessein du P. General étoit d’aller de Seville à Malaga, où son Ordre
                a une tres-belle Maison ; mais deux jours de pluye en ayant rendu les chemins
                impraticables, le Superieur l’est venu trouver. Il apprit de ce Superieur que
                pendant le dernier combat Naval, deux Communautez de Religieuses, &amp; le Chapitre
                de la Cathedrale de Malaga s’étoient retirez chez les Mathurins, où on leur donna
                des appartemens separez : Que depuis dix heures jusqu’à la nuit, le bruit du canon
                ébranloit toute la Ville : qu’on y étoit tres-consterné, &amp; que de leur Maison
                qui est tres-élevée &amp; distante de la Mer d’un quart de lieuë, on voyoit le feu
                &amp; la fumée de l’artillerie : que le lendemain la consternation fut encore grande
                pendant toute la journée, parce qu’on ne sçavoit pas encore à qui la victoire estoit
                demeurée ; mais que le jour suivant on fut fort réjoüy d’apprendre que les Ennemis
                avoient perdu la bataille.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Pour vous donner des nouvelles de Grenade où nous sommes presentement,
                je vous diray que la Ville est dans une situation tres-fertile &amp; dans un climat
                tres-doux, quoique les montagnes dont elle est au pied soient si élevées qu’elles
                sont en tout temps couvertes de neiges ; ce qui est fort favorable pour boire frais
                dans les grandes chaleurs. M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevêque honora &amp; prévint de sa visite le P.
                General. C’est un Prélat tres-gracieux &amp; fort affectionné aux deux Couronnes,
                &amp; le nom de Loüis XIV. est reveré dans Grenade. La Cathedrale est la plus belle
                d’Espagne, &amp; sur tout dans son Sanctuaire, qui est d’une richesse, d’un goût
                &amp; d’une architecture admirable ; ce qui m’a paru de plus curieux est le Château
                des Rois Maures appellé</hi> la Alhambra. <hi rend="i">Les dehors de ce Château ne
                marquent pas beaucoup ; mais tous les appartemens du dedans d’une structure
                moresque, sont d’un goût singulier &amp; bien entendus pour les delices &amp; pour
                la fraîcheur, dans un climat où les chaleurs sont grandes. Tous les appartemens en
                sont voûtez &amp; les voûtes &amp; les murailles enrichies de sculptures, de Lettres
                &amp; de chiffres arabesques ; ces appartemens sont aussi lambrissez en porcelaine
                &amp; pavez d’un beau marbre blanc. Il y a une distribution d’eau si abondante qu’il
                y a des fontaines jaillissantes en chaque chambre, un lieu destiné pour les bains,
                un pour les parfums &amp; un autre pour la deffense, en cas de Siége. Et en cas
                qu’on coupast les eaux qui viennent de loin, il y a un reservoir d’une grandeur
                immense en forme de deux Eglises souterraines, que l’on vuide de temps en temps,
                pour le nettoyer, &amp; qu’on remplit ensuite pour fournir de l’eau à la Ville
                entiere dans le besoin. Ceux qui n’ont pas dequoy boire à la neige y en vont querir
                pendant les grandes chaleurs.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Charlequint avoit dans le même endroit commencé un magnifique Palais,
                qui n’a point esté achevé. Il y a une Cour en Collonnades d’un marbre qui
                paroîtroit tres-précieux s’il estoit poli, mais quoique brut, l’ouvrage est
                tres-estimable.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Je suis ravi que par tout où je passe, on me témoigne la grande &amp;
                singuliere estime qu’on a pour la personne, pour la puissance &amp; pour les
                augustes qualitez du Roy de France nôtre Souverain.</hi></p>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1705-03_60">
          <head>[Ceremonie faite à Alby]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1705 [tome 3], p. 60-66.</bibl>
          <p>Je vous parlai dans ma Lettre du mois de Septembre 1700. d’une celebre ceremonie qui se
            fit à Alby au sujet de la Translation des Reliques de Saint Clair, premier Evêque de
            cette Ville &amp; Apostre de l’Albigeois. M<hi rend="sup">r</hi> le Goux de la Berchere
            qui estoit alors Archevêque d’Alby &amp; maintenant Archevêque &amp; Primat de Narbonne,
            en prononçant le jour de la Ceremonie le Panegyrique de S. Clair, fit vœu de donner une
            Chasse d’argent pour conserver la Relique qu’il procuroit à l’Eglise d’Alby. Il vient de
            s’acquiter de ce vœu d’une maniere digne de luy.</p>
          <p>Le 31. du mois de Decembre dernier il fit presenter au Chapitre de l’Eglise
            Metropolitaine d’Alby une riche Chasse d’argent tres-delicatement travaillée ; c’est une
            Mosaïque d’un bon goût. Ce même jour la Relique fust exposée pendant toute la journée à
            la veneration du peuple, &amp; aprés Vespres elle fut portée en Procession autour de la
            celebre Eglise de Sainte Cecile, &amp; ensuite déposée dans la magnifique Chapelle de
            Saint Clair que M<hi rend="sup">r</hi> de Narbonne a fait orner de peintures.</p>
          <p>L’Eglise d’Alby n’avoit point de Relique considerable de son premier Evêque ; c’est à
            MM<hi rend="sup">r</hi> de Narbonne qu’elle est redevable de celle qu’elle possede presentement. C’est aussi
            ce grand Prelat qui a renouvellé le culte de cet Apôtre de l’Albigeois, qu’on ne peut
            plus invoquer à Alby sans se souvenir de celuy qui luy a procuré un si precieux
            depost.</p>
          <p>C’a esté aussi pour entretenir la pieté des Fidéles pour ce grand Saint que M<hi rend="sup">r</hi> de
            Narbonne a fondé une basse Messe chaque Mecredy de l’année dans la Chapelle
            de Saint Clair, qui est toûjours celebrée par un Chanoine de l’Eglise Metropolitaine,
            &amp; où il y a grand concours de Peuple.</p>
          <p>Aussi-tost que le Chapitre de l’Eglise d’Alby eut reçû ce beau Monument de la pieté
            &amp; de la Religion de M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevêque de Narbonne, il crût qu’il étoit de son devoir
            de marquer à cet illustre Prelat sa reconnoissance ; c’est ce qu’il fit au commencement
            du mois de Janvier dernier par une Lettre tres-respectueuse, à laquelle M<hi rend="sup">r</hi> de Narbonne a
            repondu d’une maniere tres-obligeante. Pendant plus de dix-sept ans d’Episcopat il y a
            toûjours eu une union tres-parfaite entre ce grand Prelat &amp; cette illustre
            Compagnie ; il semble que cet esprit de paix soit reservé à M<hi rend="sup">r</hi> de Narbonne. Dans toutes
            les Eglises qui ont eu le bonheur de l’avoir pour Pasteur, il a toûjours laissé des
            fruits de paix, d’union &amp; de charité. L’Eglise d’Alby l’a mis au nombre de ses plus
            illustres Pasteurs, &amp; elle l’honore comme le Restaurateur de la Discipline
            Ecclesiastique. Trente années d’un Episcopat laborieux &amp; passé dans des visites
            continuelles n’ont pû ralentir l’ardeur de son zéle. L’année derniere les Estats de la
            Province de Languedoc ne furent pas plûtôt finis qu’il commença la visite du Diocese de
            Narbonne, qu’il n’interrompit que lors que les affaires de la Province l’obligerent
            d’aller en Cour, où son habileté dans les affaires de l’Etat ne parut pas moins que son
            zéle &amp; sa vigilance éclatent dans le gouvernement de son Diocése.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1705-03_146">
          <head>[Mort de N… Cenami, Prêtre de l’Ordre de S. Benoist]*</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1705 [tome 3], p. 146-150.</bibl>
          <p>Messire N… Cenami, Prêtre de l’Ordre de S. Benoist de la Congregation de Clugny, &amp;
            Prieur Claustral du Moutiers, auprés de Moulins en Bourbonnois, est mort dans cette
            Ville dans la Communauté des Prêtres de la Parroisse de S. Gervais, où il
            s’étoit retiré depuis quelque temps. Le talent de la Predication luy avoit acquis dans
            le monde une grande réputation, &amp; elle auroit encore esté plus considerable si la
            mort ne l’eust enlevé au milieu de sa course &amp; sur le point de commencer une
            nouvelle Mission. Il avoit esté choisi pour prêcher le Carême à la Paroisse de S. Côme,
            &amp; il y avoit déja prêché le jour de la Purification suivant l’usage de ceux qui
            doivent prêcher le Carême. Il avoit annoncé la parole de Dieu dans les meilleures
            Chaires du Royaume, à Lyon, à Dijon, à Moulins, à Grenoble, &amp; en plusieurs autres
            lieux : Monsieur le Cardinal le Camus avoit pour luy une estime singuliere, &amp;
            l’avoit souvent employé dans sa Cathedrale. M<hi rend="sup">r</hi> Cenami brilloit dans les Panegyriques
            &amp; dans les Piéces d’éloquence. L’Oraison funebre de feu M<hi rend="sup">r</hi> Brulart premier President
            du Parlement de Dijon, qu’il prononça devant M<hi rend="sup">rs</hi> du Parlement, fut
            tres-applaudie, &amp; elle fut imprimée quelque resistance qu’il y apportast. Le
            Panegyrique de S. Jean qu’il prononça l’année derniere dans l’Eglise de <hi rend="i">S.
              Jean le Rond</hi>, devant M<hi rend="sup">rs</hi> du Chapitre de Nôtre-Dame, &amp; le
            Panegyrique de S. Denis, prononcé en la même année dans l’Eglise de S. Paul, luy firent
            beaucoup d’honneur. Il estoit nommé pour prêcher le Carême prochain à la Paroisse de
            Versailles. Enfin il ne manquera rien à son éloge lors qu’on sçaura qu’il avoit
            l’approbation du P. Massillon, &amp; que ce Pere a dit plusieurs fois que M<hi rend="sup">r</hi> Cenami
            l’égaloit. Le talent de la Predication n’étoit pas le seul qu’eust cet Abbé. Il a
            traduit plusieurs piéces de Poësie Latine du P. d’Augieres Jesuite, qui ont esté
            trouvées aussi bonnes que leurs Originaux. M<hi rend="sup">rs</hi> les Evêques d’Autun,
            oncle &amp; neveu, avoient une singuliere consideration pour M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Cenami, qu’ils
            avoient voulu attirer plusieurs fois à Autun. La famille de M<hi rend="sup">rs</hi> Cenami est originaire d’Italie &amp; établie à Lyon. M<hi rend="sup">r</hi> le Sacristain de S.
            Paul de Lyon &amp; Curé de S. Laurent, est frere de celuy qui vient de mourir.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1705-03_153">
          <head>A Monsieur***</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1705 [tome 3], p. 153-158.</bibl>
          <p>Les deux pieces qui suivent doivent servir à égaïer une si triste matiere.</p>
          <quote>
            <label>A MONSIEUR ***</label>
            <p><hi rend="i">Votre question, Monsieur, est singuliere. Vous me demandez quel est le
                beau temps des Muses, &amp; celuy qui leur plaist davantage. Il n’en est point fait
                mention dans la Poëtique des Anciens &amp; des Modernes. Il faut pourtant, sans rien
                décider faire un essay sur ce sujet. Dans le jour, les Muses choisissent les heures
                du matin</hi>, Aurora musis amica. L’Aurore est favorable aux Muses. <hi rend="i">C’est parce que l’esprit est alors libre, &amp; qu’il joüit d’un repos qui n’est
                pas troublé du bruit que le jour avancé excite. Entre les mois, celuy de May semble
                être le mois favory des neuf-Sœurs. Ce mois est composé d’un humide, doux, &amp;
                d’un chaud moderé, ce qui le rend propre à la production. Ce mois est gay, cette
                gayeté les anime, &amp; les rayons du Soleil y sont si temperez, qu’on diroit que
                ses jours ont la douceur &amp; la beauté de l’Aurore ; c’est aussi le mois du
                Rossignol, ce Prince des Chantres de l’air. Quant aux Saisons, les Muses preferent
                aux autres le Printems, &amp; l’Automne : Il y a dans l’un des fleurs &amp; dans
                l’autre des fruits : Aussi doit-il y avoir dans les Vers du beau &amp; de
                l’utile ; de l’agrément, &amp; du goût. Milton, ce grand Poëte, qui faisoit
                également de beaux vers en Anglois &amp; en Latin, ne travailloit que dans ces deux
                Saisons. Il touchoit admirablement dans le Printems &amp; dans l’Automne, la Lyre
                d’Apollon ; mais il la laissoit désacordée pendant l’Hyver &amp; l’Esté.
                Je suis cet exemple dans ces petits vers Latins &amp; François.</hi></p>
            <quote>
              <lg>
                <l>Vere atque Autumno sua condunt carmina Musæ,</l>
                <l> Non Æstas nec Hyems tempora commoda sunt ;</l>
                <l>Arida vel torpens vena est his partibus Anni,</l>
                <l> Temperiem poscunt aeris Aonides.</l>
              </lg>
              <lg>
                <label><hi rend="i">IMITATION.</hi></label>
                <l> Dans l’Automne &amp; dans le Printems,</l>
                <l> Lorsque les fleurs naissent de Flore,</l>
                <l> Ou que Pomone ses fruits dore,</l>
                <l> Les Muses composent leurs Chants,</l>
                <l> Mais l’Esté fait tarir leur veine.</l>
                <l> L’Hyver elle coule avec peine.</l>
                <l>Si l’air n’est temperé dans le sacré vallon,</l>
                <l> On n’y trouve pas Apollon.</l>
              </lg>
            </quote>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1705-03_158">
          <head>Le Nouvelliste Bossu. Madrigal</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1705 [tome 3], p. 158-159.</bibl>
          <p>Le Madrigal qui suit doit estre de saison dans un temps de nouvelles. Il est de
            M<hi rend="sup">r</hi> Chauveau de Chartres qui a donné au Public deux Volumes d’histoires galantes &amp;
            comiques &amp; plusieurs petits contes en vers, qui ont esté bien reçûs.</p>
          <quote>
            <label><hi rend="i">LE NOUVELISTE BOSSU.</hi><lb/>MADRIGAL.</label>
            <lg>
              <l> <hi rend="i">Un petit bossu pointilleux.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Voulant se railler d’un boiteux,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Luy demanda, quelles nouvelles,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Vous qui marchez d’un &amp; d’autre costé ?</hi></l>
              <l><hi rend="i">L’autre pour reprimer sa sotte vanité,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Luy répondit en verité,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Je n’en ay point apris de belles.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">C’est de vous, Compere Niquet,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Qu’on doit en attendre de telles,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Puisque vous portez le paquet.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1705-03_207">
          <head>[Traité du Bonheur]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1705 [tome 3], p. 207-209.</bibl>
          <p>Il paroist depuis peu un autre livre nouveau qui se vend chez le S<hi rend="sup">r</hi> Jean Guilletat, ruë S. Jacques à la Bonne-foy, prés la ruë des Mathurins. Ce
            livre qui est de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> Fromentin, est <hi rend="i">un
              Traité du Bonheur</hi>. L’Auteur entreprend de prouver dans ce Traité de Morale que
            tous ceux qui se plaignent de la Fortune sont dans l’erreur ; que chacun peut estre
            l’Artisan de son bonheur ; que Dieu n’a point créé l’homme pour estre malheureux ; &amp;
            que ce seroit en quelque sorte contredire sa Sagesse que d’estre dans ce sentiment.
            L’Auteur fait voir que Dieu a rendu l’Homme souverain sur la terre, qu’il a soûmis tous
            les animaux à son pouvoir, &amp; qu’il l’a comblé de richesses ; qu’il ne luy en a pas
            donné la proprieté, mais la joüissance, parce qu’il a voulu que l’homme preferast les
            delices de l’esprit aux plaisirs sensibles du corps ; &amp; que c’est dans ces biens
            spirituels, qui sont les vrais biens, qu’il doit trouver sa felicité, &amp; non dans les
            autres qui n’étant que passagers &amp; perissables ne le peuvent rendre veritablement
            heureux. Il assure que dés que l’homme a l’usage de la raison il est non seulement
            heureux dans tous les âges, &amp; dans toutes les conditions de la vie ; mais qu’il ne
            cesse pas de l’être dans les differentes situations où il se trouve, quoy qu’au
            sentiment du vulgaire, il paroisse tres-miserable. Voila le plan de l’Ouvrage de cet
            Auteur. Cet Ouvrage est divisé en 5. parties qui contiennent plusieurs Chapitres. La
            lecture en doit être tres-utile. Le stile en est beau &amp; ce Livre se peut lire avec
            plaisir.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1705-03_238">
          <head>Relation des Ceremonies faites à la benediction de la premiere pierre du Port Saint
            Charle, sur la Mer Mediterrannée, à l'embouchure de la rivière d'Aude, prés de
            Narbonne</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1705 [tome 3], p. 238-250.</bibl>
          <p>Je vous fais part de ce qui suit de la maniere qu’il m’a esté envoyé.</p>
          <quote>
            <label>RELATION<lb/>Des Ceremonies faites à la benediction de la premiere pierre du Port
              Saint Charle, sur la Mer Mediterrannée, à l’embouchure de la riviere d’Aude,
              prés de Narbonne.</label>
            <p><hi rend="i">S’il y a lieu d’admirer que la France resiste tout à la fois à tant
                d’Ennemis liguez contre elle, on ne doit pas moins admirer que dans ce même temps on
                fasse au dedans du Royaume des Ouvrages publics, comme si l’on estoit dans la plus
                profonde paix &amp; qu’on travaille toûjours pour la commodité &amp; pour l’utilité
                publique, tandis que tout le reste de l’Europe ne retentit que des frayeurs de la
                guerre &amp; de la desolation de plusieurs Estats.</hi></p>
            <p><hi rend="i">C’est ce qu’on voit dans les travaux d’un nouveau Port qu’on fait
                maintenant à l’emboucheure de la riviere d’Aude, prés de Narbonne. Les
                Romains y avoient déja fait un canal qui est un ouvrage digne d’eux ; il est basti
                dans l’Etang, il a en tout temps vingt-cinq pieds d’eau, &amp; il porte toute sorte
                de bastimens, sans qu’on puisse s’écarter dans l’Estang jusqu’à ce qu’on ait gagné
                la riviere d’Aude qui conduit à Narbonne ; mais ce canal n’estant que pour la
                communication de la Mer avec Narbonne, &amp; la Mer jettant dans tout le Golphe de
                Leon beaucoup de sable, les grands bâtimens ne pouvoient point entrer dans le Grau,
                &amp; plusieurs y faisoient naufrage parce qu’il n’y avoit pas un lieu de seureté
                sur cette coste.</hi></p>
            <p><hi rend="i">On a donc conçû le dessein de faire un port au Grau de la Nouvelle par
                le moyen d’un mole ou d’une jettée de pierre qui aura environ trois cens toises dans
                la mer, &amp; qui ouvrira naturellement l’entrée &amp; la communication de la Mer à
                ce beau canal des Romains, pour entrer dans les étangs de Narbonne ; de sorte que
                les plus grands bâtimens entreront &amp; sortiront à la voile avec leur chargement,
                de même qu’il est arrivé au Grau d’Agde. Ce nouveau Port s’entretiendra par luy-même
                dans un estat parfait, &amp; les sables s’arrestant au derriere de la jettée, il y
                aura naturellement jusqu’à quinze pieds d’eau aux endroits où il n’y en a que deux
                ou trois pieds, &amp; il pourra contenir dans sa longueur jusqu’à deux mille
                bastimens.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Ce projet ayant esté porté à la Cour, le Roy qui veille toûjours à la
                felicité de ses Sujets, l’a approuvé &amp; a donné ses ordres pour l’executer. Les
                Estats de la Province se mirent aussi-tost en devoir d’y faire travailler. M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevêque de Narbonne, Président né de cette Assemblée s’est chargé par le zéle
                qu’il a pour tout ce qui regarde son Diocése, d’y faire mettre au plûtost la main,
                &amp; enfin le</hi> 12. <hi rend="i">de Novembre dernier tout s’est trouvé en estat
                d’y poser la premiere pierre &amp; de l’y benir.</hi></p>
            <p><hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> de Montaigu, Ingenieur en Chef au port de S. Loüis de Cette, connu
                par ses longs services &amp; par son habileté, se rendit au Grau de la Nouvelle par
                ordre de la Cour, pour faire planter les piquets, &amp; pour executer le devis qui
                en avoit esté fait par M<hi rend="sup">r</hi> de Riquet, Lieutenant de Roy au Gouvernement d’Antibe
              &amp; Ingenieur general, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Grasset Curé de Sigean fit la ceremonie, ce Port
                se trouvant dans l’étenduë de sa Parroisse. On commença par une Messe
                solemnelle à la Nouvelle, où assisterent plusieurs personnes de qualité, &amp; où il
                se trouva un concours extraordinaire de Peuple. Il y eut plusieurs Salves de toute
                l’Artillerie du Grau, &amp; un concert de hautbois &amp; de violons.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Aprés la Messe, la Procession s’embarqua, sans cesser de chanter, &amp;
                l’on monta sur des Barques que les Entrepreneurs avoient eu le soin de faire
                conduire. On alla en pleine Mer à l’endroit où doit commencer la jettée, &amp; l’on
                y fit la benediction avec les ceremonies ordinaires. M<hi rend="sup">r</hi> de
                Montaigu fit alors ses liberalitez aux Ouvriers &amp; aux Matelots d’une maniere
                digne du grand Roy qu’il sert, &amp; il representa que comme c’étoit la coûtume de
                donner aux Ports le nom de quelque Saint en le mettant sous sa protection, on devoit
                donner à celuy-cy le nom de S. Charles, pour memoire éternelle de la reconnoissance
                qu’on devoit à M</hi><hi rend="sup">re</hi> <hi rend="i">Charles le Goux de la
                Berchere, Archevêque &amp; Primat de Narbonne, qui en avoit procuré l’execution.
                M</hi><hi rend="sup">r</hi>
              <hi rend="i">le Curé en fit donc la dedicace au bruit de toute l’artillerie meslée du
                son des haut-bois &amp; des violons, &amp; il jetta ensuitte la pierre
                dans la Mer parmi les acclamations universelles de</hi> Vive le Roy. <hi rend="i">On
                y avoit attaché une plaque de Bronze sur laquelle on avoit gravé une Inscription,
                qu’on a aussi fait graver sur une pierre, pour la placer hors de l’eau, &amp; qui
                marque le temps, &amp; la difficulté de cette entreprise, pour laquelle il a fallu
                bastir dans une plage orageuse, par le moyen d’une jettée dans la mer, &amp; changer
                la situation des lieux, &amp; de la nature. Cette Inscription est dans les termes
                suivants.</hi></p>
            <quote>
              <lg rend="center">
                <l>SUB LUDOVICO MAGNO,</l>
                <l><hi rend="sc">Promovente Carolo le Goux de la Berchere,</hi></l>
                <l>NARB. ARCH. ET PRIMATE, AUSPICE DIVO CAROLO,</l>
                <l><hi rend="sc">In malefida nuper statione constructus nunc portus ;</hi></l>
                <l>FRÆNATA REPAGULIS ÆQUORA ; REPARATUS ORBIS ;</l>
                <l>ANNO M. DCCIV.</l>
              </lg>
            </quote>
            <p><hi rend="i">La ceremonie ayant esté longue, le temps changea sur la fin, les
                vens s’esleverent, &amp; bientôt ce fut une tempeste. La beauté du
                jour &amp; l’empressement d’un chacun pour assister à cette feste avoient empêché de
                prendre toutes les précautions necessaires. On s’étoit servi de toutes sortes de
                Barques, &amp; plusieurs se trouverent dans un danger évident. Cependant par une
                faveur particuliere du Ciel, le temps revint au beau, pendant qu’on disoit les
                Prieres qu’on fait en cette benediction contre les orages, &amp; l’on revint avec
                joye. C’est à cette occasion que M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Leonard Chanoine de
                l’Eglise Primatiale de Narbonne fit sur le champ le Madrigal suivant.</hi></p>
            <quote>
              <lg>
                <l> Graces au Ciel, à ses bien-faits,</l>
                <l>Loüis d’un nouveau Port enrichit ses Sujets.</l>
                <l> En vain Eole à sa naissance,</l>
                <l> De son progrés est irrité :</l>
                <l> De Neptune en vain la puissance</l>
                <l> S’oppose à sa tranquilité.</l>
                <l>Le Ciel paroît serein, Dieu dissipe l’orage,</l>
                <l> Sa bonté propice à nos vœux,</l>
                <l> Par ce prodige nous présage</l>
                <l>La seureté du Port &amp; son accés heureux.</l>
              </lg>
            </quote>
            <p><hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> Boussonel qui avoit eu la conduite de la Feste donna un magnifique repas à toute la Compagnie dans une Maison de campagne, au voisinage. On y but à la
                santé du Roy &amp; de toute la Famille Royale, au bruit de plusieurs décharges de
                toute l’Artillerie ; les Violons &amp; les Hautbois se firent entendre à l’envi,
                &amp; chacun prit part à une Feste dont chacun espere retirer quelque profit. Cela
                donnera lieu aux Geographes de faire une addition sur leurs Cartes, &amp; la
                posterité la plus reculée joüira des avantages &amp; des commoditez d’une reparation
                si utile &amp; si necessaire.</hi></p>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1705-03_269">
          <head>[Voyage du Roy d’Espagne à l’Escurial]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1705 [tome 3], p. 269-277.</bibl>
          <p>C’est une chose surprenante &amp; digne de la plus haute admiration &amp; du plus grand
            étonnement, que depuis un assez grand nombre d’années que Philippe V. est monté sur le
            Thrône d’Espagne, il ne vienne que de trouver le temps d’aller voir l’Escurial, quoique
            cette Maison ne soit qu’à 6. lieuës de Madrid, que l’on en parle par toute la Terre,
            &amp; qu’elle passe pour une des merveilles du monde ; mais ce Prince n’a eu d’autre
            occupation depuis qu’il est sur le Thrône que celle des affaires de son Etat. Il partit
            peu de temps aprés son élevation à la Couronne pour la Catalogne, où il fit un assez
            long sejour pour y regler beaucoup de choses ; il passa ensuite en Italie, où il visita
            la plus grande partie des differens Etats qu’il y possede, &amp; sa presence &amp; ses
            manieres engageantes, sans descendre pourtant de ce qu’il doit à son rang, luy
            engagerent plus les Peuples &amp; l’assurerent plus de leur fidelité que le droit qu’il
            a de leur commander. Ce Prince ne donna pas en Italie de moindres marques de sa valeur
            &amp; de sa bonté. Il se trouva en personne à la défaite du General Annibal Visconti
            &amp; à la bataille de Luzzara qu’il eut le bonheur de gagner. Les affaires d’Italie ne
            demandant plus sa presence, il retourna à Madrid, où par le bon ordre qu’il avoit donné,
            il trouva toutes choses dans la même tranquilité qu’il les avoit laissées.
            Il s’appliqua avec toute l’assiduité imaginable au maniment des affaires, sans que la
            vûë d’aucun plaisir l’en pust détourner, &amp; la guerre s’estant allumée entre
            l’Espagne &amp; le Portugal, il se mit à la teste de son Armée, fit fuïr ses Ennemis par
            tout où il en trouva, prit un grand nombre de Places &amp; fit presque toute leur Armée
            prisonniere de guerre. Il continua à son retour à Madrid de donner la même application
            aux affaires, &amp; quoiqu’il fust extrêmement souhaité à l’Escurial, les Religieux qui
            sont en possession de ce Convent qui bruloient du desir de l’y voir, à cause des grandes
            choses qu’ils en avoient oüy dire, sa reputation ayant toûjours augmenté depuis qu’il
            estoit sur le Trône d’Espagne, ce Monarque ne put neanmoins satisfaire au desir de ces
            Religieux n’y à l’impatience qu’il avoit de voir ce beau lieu, qu’au mois de Février
            dernier ; mais à peine eut-il le temps d’en examiner toutes les beautez &amp; de
            respirer l’air de la Campagne, qu’ayant reçû des depesches importantes qui luy furent
            apportées par Monsieur le Duc de Gramont, il partit aussi-tôt pour Madrid, afin de
            deliberer avec son Conseil sur les affaires aussi pressantes qu’importantes, dont il
            estoit question ; ainsi ces affaires l’obligerent de quitter l’Escurial
            presqu’aussi-tost aprés son arrivée, comme elles l’avoient empêché d’y aller pendant
            plusieurs années. On avoit observé à l’arrivée de leurs Majestez l’usage que l’on a
            d’illuminer ce fameux Monastere la premiere fois que les Rois y viennent. Il le fut en
            cette occasion avec beaucoup de magnificence. La façade exterieure &amp; les dedans
            estoient éclairez de plus de quarante mille lumieres. Le <hi rend="i">Te Deum</hi> fut
            chanté en Musique dans l’Eglise du Monastere des Jeronymites qui assisterent tous à
            cette ceremonie revêtus de Chapes tres-riches. Ils firent voir ensuite au Roy les
            Reliques, les precieux Ornemens &amp; les autres raretez de ce lieu. Les jours suivants
            leurs Majestez prirent dans le Parc le divertissement de la Chasse qui est
            tres-abondante. Sa Majesté en partant de ce lieu voulut marquer la satisfaction qu’elle
            avoit de la reception que luy firent les Religieux, &amp; nomma le Prieur à l’Evêché de
            Mondonedo en Galice. La Galice est une Province d’Espagne qui a eu autrefois titre de
            Royaume. Elle a l’Ocean Atlantique au Couchant, &amp; le Royaume des Asturies au
            Levant.</p>
          <p>L’Escurial est un petit Village à 6. lieuës de Madrid, où est un Palais du Roy
            d’Espagne qui renferme un Monastere &amp; un College. Ce Palais contient de superbes
            appartemens bâtis à l’Italienne. Le Monastere renferme 4. Cloîtres outre celuy de
            l’Apotiquairerie. L’Eglise dediée à S. Laurent est d’une belle structure, le grand Autel
            est élevé de 17. degrez de porphire &amp; environné de quatre rangs de
            colomnes de jaspe. Sous ce grand Autel il y a une Chapelle voûtée où
            reposent les Corps des Rois d’Espagne. Ce magnifique Sepulchre a esté bâti par l’ordre
            de Philippes IV. &amp; se nomme <hi rend="i">Pantheon</hi>, parce que sa structure est
            prise sur le dessein du <hi rend="i">Pantheon de Rome.</hi></p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1705-03_291">
          <head>Relation de ce qui s’est passé dans les Réjoüissances faites par la Nation Françoise
            de Smirne, à l’occasion de la Naissance de Monseigneur le Duc de Bretagne</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1705 [tome 3], p. 291-304.</bibl>
          <quote>
            <label>RELATION<lb/>De ce qui s’est passé dans les Réjoüissances faites par la Nation
              Françoise de Smirne, à l’occasion de la Naissance de Monseigneur le Duc de
              Bretagne.</label>
            <p><hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Pontchartrain ayant fait l’honneur à M<hi rend="sup">r</hi> Royer, Consul de
                Smirne, de luy mander la Naissance de Monseigneur le Duc de Bretagne, il luy ordonna
                de faire des Réjoüissances avec la Nation, au sujet d’un évenement si heureux
                autant que le Païs le pourroit permettre. Ce Magistrat qui n’a pas moins de zéle
                pour ce qui regarde Sa Majesté, que d’attention à tout ce qui a du
                raport à son employ, n’eut pas plutost reçû cet ordre qu’il fit
                assembler la Nation pour luy en faire part. Il seroit difficile de nommer ceux qui
                en eurent le plus de joye. Leur empressement à seconder les intentions de leur
                Consul pour lequel ils ont de l’estime &amp; de l’amitié autant qu’il en a pour eux,
                est au delà de toute expression ; &amp; le soin de la Feste qu’on trouva à propos de
                faire en cette rencontre fut donné à Messieurs les Deputez. &amp; comme dans un pays
                où la magnificence des Nations étrangeres paroist autant par des presens, que par
                d’autres marques exterieures, il estoit necessaire de faire voir à cet égard quelle
                estoit celle de nostre Nation pour un sujet qui luy faisoit tant de plaisir, on
                envoya du sucre, du caffé &amp; des vestes de drap au Cady &amp; à ses
                Officiers. On fit encore les mêmes presens de vestes au Commandant des Janissaires,
                au Doüanier, au Vayvode, &amp; à quelques Grands de la Ville, en leur apprenant
                qu’un Prince estoit né à la France, que Sa Majesté, de même que ses Sujets avoient
                le bonheur de voir la quatriéme generation dans cette naissance, &amp; qu’on vouloit
                bien accompagner cette nouvelle d’une honnêteté de la part du Consul, &amp; de la
                Nation. Il est inutile de dire de quelle maniere ce compliment fut receu, puisqu’il
                est aisé de se l’imaginer ; &amp; les Turcs parurent tres-sensibles à tout ce qui
                leur fut dit &amp; envoyé de nôtre part. On fit la même liberalité à six Dogmans de
                France actuellement servans, aux trois Janissaires de la porte du Consul, &amp; à un
                quatriéme qui fut employé pour le ceremonial de la feste, &amp; on donna à chacun
                des Drogmans une veste de drap bleu, &amp; une de drap vert à chaque Janissaire. On
                prépara ensuite la Maison Consulaire, qui au moyen des Galleries qui
                regnent autour de la Cour, &amp; par celles qui répondent à la Marine, se trouve
                parfaitement bien disposée pour le dessein &amp; pour la beauté d’une Feste ; on
                n’épargna pas la Mirthe &amp; le Laurier aux portes, le long &amp; aux piliers de
                toutes ces galeries par des Arcs de triomphe &amp; par d’autres figures. On éleva
                des piramides sur la façade de la Cour pour y placer des Gobelets Fleurdelisez que
                l’on mit au nombre de plus de quatre mille, au bas, &amp; sur le haut des balustres
                de ces galeries, avec une infinité de Lamprons, de Banderolles &amp; des bandes
                d’Oripeau. Les Armes du Roy, celles de Monseigneur le Duc de Bretagne, &amp; de la
                Ville de Marseille, estoient dans cette façade, au bas de laquelle &amp; au plein
                pied de la Cour il y avoit un Cabinet de verdure avec une fontaine de vin, au dessus
                de laquelle estoit cette inscription</hi> : Princeps natus est nobis ; accedite sit
              ientes, græco more bibite, &amp; alacri animo dicite, īō pæan, &amp;
                īō bis dicite pæan. <hi rend="i">Les choses estant dans cet estat,
                  le</hi> 24. <hi rend="i">Novembre M<hi rend="sup">rs</hi> les Marchands de la Nation se rendirent à la
                    Maison Consulaire, où aprés que M<hi rend="sup">r</hi> le Consul leur eust distribué un nœud de ruban
                blanc à chacun, qu’ils mirent à leurs chapeaux ainsi que lui, on servit un déjeûné,
                &amp; dans le même instant que ce Magistrat but à la santé du Roy, de Monseigneur le
                Duc de Bretagne &amp; de toute la famille Royale, &amp; que la Nation eut suivi son
                exemple, on arbora le Pavillon de la Marine, on mit le feu à cent boëtes, le canon
                des Vaisseaux tira, &amp; la fontaine de vin fut ouverte. Il n’en falut
                pas davantage pour obliger le peuple, qui attendoit impatiemment le commencement de
                cette Feste, d’accourir d’abord à la Maison Consulaire. Toutes sortes de Nations s’y
                rendirent ; l’on y but le jour &amp; la nuit du bon vin de cette Fontaine, qui en
                fournissoit abondamment à tout le monde, &amp; l’on n’entendit durant tout ce
                temps-là que des acclamations qui marquoient assez la part que les gens du pays
                prenoient à nôtre joye ; &amp; comme M<hi rend="sup">r</hi> le Consul de Venise avoit déja donné des
                demonstrations de la sienne, aussi bien que les personnes de sa Nation, nostre
                Consul pour honorer davantage cette Feste, l’envoya prier en Ceremonie d’y vouloir
                assister ; en sorte que sur les quatre heures aprés midy, s’estant rendu avec sa
                Nation, qui fut aussi priée, à la Maison Consulaire, où la nostre estoit déja, on
                alla ensemble avec le ceremonial ordinaire, &amp; au son des violons à l’Eglise des
                Reverends Peres Capucins qui estoit tout-à-fait bien illuminée &amp; ornée, &amp; où
                l’on chanta le</hi> Te Deum, <hi rend="i">au bruit de cent boëtes &amp; du canon des
                Vaisseaux. Au sortir de l’Eglise les Reverends Peres Capucins, qui voulurent à leur
                tour donner des marques d’allegresse, ayant préparé une piéce en vers dont leurs
                écoliers estoient les Acteurs, elle fut representée dans leur Cour où ils avoient
                fait dresser un Theatre avec beaucoup de propreté &amp; de bon goust. On distribua
                en sortant quelques aumônes, &amp; on se retira ensuite avec le même ordre à la
                Maison Consulaire, à la clarté de plus de quarante flambeaux de cire blanche ; &amp;
                comme on avoit profité du temps que l’on estoit aux Capucins pour allumer les
                Lamprons &amp; les Gobelets, on vit lors qu’on fut à la porte ; une illumination qui
                surprit tous les spectateurs par sa beauté, &amp; par sa magnificence, &amp; l’on ne
                fut pas plutost aux appartemens d’en haut qu’on apperçut dans toutes les chambres
                une infinité de lustres garnis de bougies ; en sorte que la maison paroissoit toute
                en feu par le dehors &amp; par le dedans. Dés qu’on fut dans la grande Salle, on
                porta des verres aux deux Consuls, &amp; aux deux Nations ; l’on but ensemble à la
                santé du Roy, ce qui fut accompagnée d’une salve de cent Boetes, &amp; d’une salve
                de Canon. Peu de temps aprés on servit à souper, &amp; l’on couvrit deux tables,
                dont l’une estoit de quarante couverts, &amp; l’autre de vingt-cinq. La premiere
                estoit pour les deux Consuls, &amp; pour les principaux Marchands des deux Nations ;
                &amp; la seconde, qui estoit tenuë par le fils du Consul de France, estoit pour les
                François un peu moins distinguez. Il y avoit trois autres tables dans les autres
                Chambres de la maison, l’une pour les Drogmans de France &amp; de Venise, la seconde
                pour les Ecrivains des Marchands, &amp; la troisiéme pour les Artisans ; ce qui
                composoit en tout plus de cent cinquante personnes. Rien ne manqua à la magnificence
                de toutes ces tables, &amp; l’on ne peut sur tout rien ajoûter à celle des deux
                tables de la Salle Consulaire, l’arrangement, la propreté, &amp; le bon goust s’y
                trouvoient au souverain degré ; les Venitiens, &amp; tous les autres étrangers qui
                vinrent durant le repas, en furent étonnez, &amp; principalement lorsqu’ils virent
                la quantité des confitures qu’on servit au fruict. On but d’abord à la santé de
                Monseigneur le Duc de Bretagne, &amp; de la Famille Royale, &amp; ensuite celle de
                la Republique de Venise ; on continua par celles de M<hi rend="sup">rs</hi> les Ambassadeurs de France,
                &amp; de Venise ; on n’oublia pas les deux Consuls, &amp; les deux Nations, &amp;
                toutes ces santez furent accompagnées de plusieurs décharges de Canons. On tint
                table long-temps ; tout le monde estoit en joye, &amp; les liqueurs ne furent pas
                épargnées. Au sortir de table, on alla à un apartement de la Marine, où
                les Dames commençoient à s’assembler ; on y dança long-temps au son des Instrumens,
                aprés quoi, on y servit une collation où les confitures étoient en abondance ; l’on
                en donna à des Turcs de consideration, qui vinrent pour voir la feste, on leur
                servit encore du Caffé, &amp; des Liqueurs, de même qu’à tous ceux qui en
                demandoient, en sorte qu’une infinité de gens passerent la nuit, parmi lesquels
                étoient M<hi rend="sup">r</hi> le Consul de Venise avec la plus grande partie de sa Nation. Les Couvents
                firent leurs festes en particulier ; les Drogmans &amp; les Censaux Juifs de la
                nation, ausquels on distribua quelque argent firent aussi la leur. Les Janissaires
                de la maison Consulaire eurent soin de donner des pipes, &amp; du Caffé à tous les
                Mussulmans qui se presenterent à la porte ; &amp; personne enfin ne s’en
                retourna mécontent ; estant remarquable que parmi un concours de plus de neuf à dix
                mille personnes qui vinrent successivement pour voir cette feste, on n’ait pas oüi
                parler de la moindre querelle, n’y d’aucun accident arrivé à qui que ce soit,
                quoique la nuit, il se soit trouvé des Grecs &amp; des Armeniens couchez dans les
                rües que le vin avoit surpris : Ce qui peut bien être un effet de la prévoyance de
                nôtre Consul, qui avoit pris à cet égard des justes mesures auprés des Commandans de
                la Ville. On ne doit pas passer sous silence, que les Reverends Peres Jesuites
                voulans de leur costé donner des marques de leur joye en faveur du Prince, dont nous
                avons celebré la naissance, composerent un Discours sur ce sujet, qui fut prononcé
                par un des enfans de M<hi rend="sup">r</hi> Barbier premier Drogman le</hi> 27. <hi rend="i">du même
                mois, dans leur Eglise, qu’ils prirent le soin d’orner proprement &amp; de bien
                illuminer. Ce Discours fut suivi de quelque Vers, que cinq ou six de leurs écoliers
                reciterent à la louange du Roy ; aprés quoi M<hi rend="sup">r</hi> Duranti Evêque de Scopia, &amp;
                Administrateur des Eglises de Smirne &amp; de Scio, chanta Pontificalement le</hi>
              Te Deum, <hi rend="i">où M<hi rend="sup">rs</hi> les Consuls de France &amp; de Venise assisterent avec
                M<hi rend="sup">rs</hi> les Marchands des deux Nations, &amp; une infinité d’autres personnes.</hi></p>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1705-03_370">
          <head>Enigme</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, mars 1705 [tome 3], p. 370-373.</bibl>
          <p>Le mot de l’Enigme du mois passé estoit <hi rend="i">La Croix</hi>. Ceux qui l’ont
            trouvé sont M<hi rend="sup">rs</hi> Duparc, Enseigne dans les Troupes du Roy : Le Blanc, du Quesnoy : le
            petit Duval, d’Andely : Bardet, &amp; son ami Duplessis, M<hi rend="sup">e</hi> Chirurgien au Mans : le
            Brun, M<hi rend="sup">e</hi> de pension : Robinet, proche S. Pierre aux Bœufs, le Recteur de Chambery :
            l’Abbé Jean : le nouveau don Rodriguez : le heros du Canada : le petit Loup de
            Versailles &amp; sa Mareine : l’Echo fidele : &amp; Piquet, Imprimeur. Mlles de la Mare
            &amp; sa fille : d’Hozier : Tamiriste : la Nymphe Forestiere de S. Germain en Laye : la
            belle &amp; sincere Italienne, &amp; la plus belle &amp; gratieuse Dame du
            Cloître Nôtre-Dame.</p>
          <p>L’Enigme qui suit donnera de l’occupation à vos amis.</p>
          <quote>
            <label>ENIGME.</label>
            <lg>
              <l><hi rend="i">D’une autorité sainte, incapable d’erreur,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Je suis l’ouvrage pur. Jadis je fus austere,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et dans les heureux temps où regna la ferveur,</hi></l>
              <l><hi rend="i">On fournît à l’envi ma penible carriere.</hi></l>
              <l><hi rend="i">La sensualité d’un œil jaloux le vit,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et pour me supplanter mettant tout en usage,</hi></l>
              <l><hi rend="i">A cent prétextes vains, enfin elle joignit,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Des Docteurs relâchez le prophane langage.</hi></l>
              <l><hi rend="i">C’est ainsi qu’elle a sçû lâchement prévaloir.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ouy, depuis trop long-temps on meprise, on élude</hi></l>
              <l><hi rend="i">Mes salutaires loix, &amp; leur sacré pouvoir</hi></l>
              <l><hi rend="i">N’est presque reveré que dans la solitude.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Au torrent de l’abus s’oppose vainement</hi></l>
              <l><hi rend="i">L’oracle, dés le jour que je viens à parêtre,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Qui dans le Temple saint parle &amp; dit gravement :</hi></l>
              <l><hi rend="i">O mortel, souvien-toy du neant de ton estre !</hi></l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
