<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1706-12">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, décembre 1706 [tome 12].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1706-12</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>décembre 1706</date> [tome 12].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1706-12"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
                <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, décembre 1706 [tome 12].</head>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-12_42">
                    <head>[Sacre de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque de Rieux]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1706 [tome 12], p. 42-47.</bibl>
                    <p>M<hi rend="sup">re</hi> Pierre de Charite de Rutie, Grand Archidiacre &amp;
                        Grand Vicaire de Cominges, a esté sacré Evesque de Rieux, dans l’Eglise
                        Cathedrale de S. Bertrand, par M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Cominges,
                        assisté de M<hi rend="sup">rs</hi> les Evesques de Conserans &amp; de
                        Pamiers ; cette Ceremonie qui est d’ailleurs considerable par elle-mesme,
                        fut renduë éclatante par le grand nombre de personnes de qualité qui s’y
                        trouverent ; Saint Bertrand, que Mr l’Evesque de Rieux avoit choisi
                        préferablement à tout autre Eglise pour son Sacre, &amp; pour la
                        satisfaction des Mrs de cet illustre Chapitre, dont il étoit le Chef, est
                        situé au pied des Monts-Pyrénées. C’est un lieu fort desert &amp; presque
                        inaccessible. Le concours du peuple des lieux circonvoisins
                        fut néanmoins si grand, qu’on fut obligé de faire mettre des Gardes aux
                        Portes de l’Eglise, afin de n’estre pas accablé par la foule. Le Chapitre de
                        Rieux y deputa quelques Chanoines des principaux de son Corps ; la Ville luy
                        envoya aussi quelques Deputez, &amp; l’on doit remarquer qu’un Avocat au
                        Siege de Rieux, âgé de 98. ans, dans l’impatience qu’il avoit de voir son
                        nouvel Evêque, demanda avec instance, d’estre du nombre des Deputez, ce qui
                        luy fut accordé avec quelque peine, à cause de son grand âge &amp; du temps
                        qui étoit assez rude. Il revint de ce voyage de vingt lieuës, aussi frais
                        que les plus jeunes de sa Compagnie. Mr l’Evesque de Cominges, dont l’estime
                        &amp; l’amitié sont infinies pour Mr l’Evesque de Rieux, en donna des
                        marques bien fortes dans cette occasion, puisque tout infirme qu’il étoit,
                        &amp; épuisé par une longue maladie, il voulut bien faire cette Ceremonie,
                        qui est des plus longues, &amp; son zele &amp; son amitié pour Mr de Rieux,
                        luy firent trouver des forces pour s’en acquitter. La Messe qui fut chantée
                        par une excellente Musique, étant finie, Mr l’Evesque de Comminges donna un
                        grand repas à Mrs les Evêques ses Assistans, à Mr l’Evesque de Rieux &amp; à
                        plusieurs personnes de distinction ; &amp; Mr l’Abbé de Rutie, Grand
                        Archidiacre de Cominges, neveu de Mr l’Evesque de Rieux, tint aussi chez luy
                        deux tables de vingt couverts chacune, qui furent servies avec autant
                        d’abondance que de délicatesse ; le jour mesme, veille de la Feste de tous
                        les Saints, le nouvel Evesque fut prié d’Officier à Vespres, où assisterent
                        Mrs les Evesques de Conserans &amp; de Pamiers. Jamais Prelat n’a officié
                        avec plus de grace &amp; de Majesté ; il avoit une Mitre des plus belles
                        &amp; des plus riches du Royaume, &amp; qui a été donnée par la Reine
                        Marguerite de Valois, à un Evesque de Rieux, de la Maison de Bertier. Je
                        vous ay parlé dans le temps que ce Prelat a esté nommé Evesque de Rieux, de
                        sa famille qui est fort ancienne &amp; tres-illustre dans la basse Navarre,
                        &amp; je vous parlay de toutes les qualitez qui le rendent recommandable.
                        Ainsi je ne repeteray rien de ce que je vous en ay déja dit. J’ajouteray
                        seulement qu’on découvre tous les jours dans ce nouveau Prelat, de nouvelles
                        qualitez qui le font de plus en plus estimer.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-12_74">
                    <head>[Lettre touchant la vie de M<hi rend="sup">r</hi> de S. Evremont, imprimée
                        en Holande]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1706 [tome 12], p. 74-93.</bibl>
                    <p>La Lettre suivante est de M<hi rend="sup">r</hi> de Maizeaux, Auteur de la
                        nouvelle édition des œuvres, &amp; de la vie de M<hi rend="sup">r</hi> de S.
                        Evremont, faite en Hollande. Il écrit de Londres, &amp; sa Lettre est
                        adressée à un homme de Lettres de Paris, qui luy avoit envoyé des remarques
                        sur cette mesme vie. Elle pourroit servir à l’édition qu’on assure que l’on
                        vient d’entreprendre en cette Ville, puisque l’Auteur y fait voir de bonne
                        foy les fautes où il est tombé dans l’impression d’Hollande.</p>
                    <quote>
                        <p><hi rend="i">Vous ne pouviez m’obliger plus sensiblement, Monsieur, qu’en
                                me communiquant les remarques que vous avez faites sur la vie de M<hi rend="sup">r</hi>
                                de Saint-Evremont. J’ay toûjours esté tres-éloigné du genie de ces
                                Ecrivains dont vous me parlez, qui, au lieu de reconnoistre de bonne
                                foy les fautes qui leur sont échapées, s’imaginent
                                sottement qu’il y va de leur honneur de n’en pas convenir, &amp;
                                tâchent ensuite de les pallier par toutes sortes d’artifices. La
                                bizarrerie du sort, a bien pû me faire Auteur ; mais elle ne
                                sçauroit me faire imiter sur ce point la pluspart de mes
                                Confreres.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Vous estes surpris que j’aye dit que</hi> M<hi rend="sup">r</hi> 
                            d’Aubigny estoit neveu de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de
                            Lennox : <hi rend="i">Cette inadvertance vous porte à croire que j’ay
                                écrit ce petit ouvrage un peu à la hâte : &amp; je vous avouë,
                                Monsieur, qu’étant extrêmement pressé par le Libraire, &amp; ayant
                                d’autres affaires, j’envoyois les feüilles en Hollande à mesure que
                                je les composois, sans en garder même de copie. On ne doit pas estre
                                surpris aprés cela si le stile en est un peu negligé ; si j’ay passé
                                trop legerement sur certaines choses ; si j’en ay peut-être obmis
                                d’autres ; &amp; si quelques endroits ne sont pas assez exacts,
                                &amp;c. ne croyez pourtant pas, Monsieur, que je fasse cet aveu pour
                                excuser les fautes qui se sont glissées dans cet écrit. Vous allez
                                voir que je suis bien resolu de ne leur faire aucun quartier. Pour
                                commencer par celle qui regarde M</hi><hi rend="sup">r</hi>
                            <hi rend="i">d’Aubigny, je vous prie de la corriger, en mettant qu’il
                                estoit oncle du dernier Duc de</hi> Richemont <hi rend="i">&amp;
                                de</hi> Lennox. <hi rend="i">Dans un autre endroit, au lieu de</hi>,
                            le vieux Palais de la Haye, <hi rend="i">il faut mettre</hi>, une des
                            plus belles maisons de la Haye. <hi rend="i">P.</hi> 88.
                            <hi rend="i">effacez depuis ces mots de la seconde ligne</hi>,
                            il couroit, <hi rend="i">jusqu’à ceux-cy de la quinziéme ligne</hi>, il fut enterré,
                                <hi rend="i">&amp; mettez à la place</hi> quelque temps auparavant
                            il avoit donné un gros Manuscrit de ses ouvrages à Mylord Godolphin,
                            Grand Tresorier d’Angleterre, &amp; un autre à M<hi rend="sup">r</hi> Sylvestre. Il ne parla
                            point de ses Livres, ni de ses Manuscrits dans son Testament ; mais
                            aprés sa mort, ils furent remis à M<hi rend="sup">r</hi> Sylvestre par ordre de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte
                            de Galway, qu’il avoit choisi pour son Executeur Testamentaire ; il
                            mourut dans sa quatre-vingt-dixiéme année, s’il est vray qu’il soit né
                            dans le temps que j’ay marqué ; il fut enterré, &amp;c.</p>
                        <p><hi rend="i">Il y a trois choses à réformer dans l’endroit où je
                                parle</hi> d’Isaac Vossius. <hi rend="i">J’ay dit que</hi> le Roy
                            l’avoit appellé en Angleterre dés l’année 1673. pour le faire
                            Chanoine de Windsor ; <hi rend="i">mais cela n’est pas exact, je devois
                                dire</hi>, qu’il étoit venu en Angleterre en 1670. <hi rend="i">J’ay
                                remarqué que</hi> son Doyen assisté du Docteur W.… ne pût jamais
                            l’engager à recevoir la Communion, &amp;c. <hi rend="i">&amp; c’est ce
                                que des personnes graves m’avoient assuré. Cependant ayant fait de
                                nouvelles recherches ; j’ay enfin decouvert que ce refus de
                                communier étoit chimerique. On ne le luy proposa pas seulement, il
                                étoit trop éloigné de la situation d’esprit qu’il faut avoir pour
                                une action aussi sainte, &amp; aussi religieuse que celle-là. Je
                                vous prie donc, Monsieur, d’effacer, dans vostre Exemplaire, toute
                                la periode dont je viens de rapporter le commencement. Vous pourrez,
                                si vous voulez, y substituer les paroles suivantes.</hi> Quelques
                            soins, quelques précautions que l’on prit, on ne pût jamais l’engager à
                            reconnoistre en general les veritez de la Religion Chrétienne. Il
                            s’obstina à garder là dessus un profond silence, &amp; cependant,
                            &amp;c. <hi rend="i">Au reste je suis bien aise que vous approuviez la
                                reflexion que j’ay faite sur la sotte crédulité de</hi> Vossius,
                            <hi rend="i">qui se piquoit d’estre esprit fort. J’ay toûjours crû qu’on
                                ne pouvoit rendre un plus grand service à la Religion qu’en faisant
                                voir le peu de discernement des incredules. Ces Messieurs nient les
                                veritez les plus constantes, pendant qu’ils donnent dans des
                                préjugez qu’un Ecolier de Philosophie auroit honte d’avoüer.</hi>
                            Hobbes <hi rend="i">avoit pour les Latins, &amp;</hi> Vossius
                            <hi rend="i">goboit tout le merveilleux ridicule qu’on pouvoit attribuer
                                aux Chinois ; selon luy il n’y avoit point d’Art, point d’invention
                                en Europe, dont ces peuples n’eussent une parfaite connoissance
                                depuis plusieurs millions d’années, &amp; enfin j’ay noté à la marge
                                de la mesme page que</hi> Vossius <hi rend="i">étoit mort à Windsor,
                                &amp; cependant il est sûr qu’il est mort à Londres. M<hi rend="sup">r</hi> Wood a fait
                                la mesme faute dans son</hi> Athena Oxonienses.</p>
                        <p><hi rend="i">Vous voyez par là, Monsieur, la difficulté qu’il y a de
                                parvenir à la certitude des faits Historiques, &amp; que tous les
                                soins, &amp; toutes les précautions que l’on prend pour ne rien dire
                                que de veritable, n’empeschent pas que l’on ne soit trompé fort
                                souvent, puisque sans parler des fautes qu’on peut faire soy-mesme,
                                manque d’attention ou de memoire, combien y a-t-il de gens dont le
                                rapport soit fidele ? les meilleurs guides s’égarent quelquefois
                                eux-mesmes ; &amp; qu’est-ce que l’interest, les préjugez &amp; les
                                passions ne deguisent pas ? ce qu’il y a d’étonnant, est que
                                certains faits extraordinaires qui ont dû faire de l’éclat, soient
                                differemment rapportez par les Auteurs contemporains, niez par les
                                uns, &amp; affirmez par les autres ; la dispute des deux</hi>
                            Rainolds <hi rend="i">est de ce genre. L’épigrame
                            d’</hi>Alabaster <hi rend="i">qui les devoit connoistre
                                particulierement, jointe au témoignage d’</hi>Heislin, <hi rend="i">qui 
                                    passe pour estre fort exact sur ces sortes de choses, sembloit
                                la mettre hors de doute. Cependant M<hi rend="sup">r</hi> Wood l’a contredite, &amp;
                                vous me dites aujourd’hui qu’aprés plusieurs discussions
                                vous avez trouvé que le fait regarde</hi> Guillaume Rainold <hi rend="i">&amp; 
                                    un autre de ses freres : mais non pas le fameux</hi>
                            Jean Rainold <hi rend="i">qui a esté Professeur en Theologie. Vous avez,
                                adjoutez-vous, une piece imprimée qu’il écrivit à son frere</hi>
                            Guillaume,
                            <hi rend="i">où il y a bien des choses qu’il n’eust pas osé dire, s’il
                                avoit esté quelque temps Catholique, &amp; s’il n’avoit changé de
                                Religion, qu’à cause des objections que</hi> Guillaume, <hi rend="i">alors Protestant,
                                    luy auroit faites ; enfin vous m’apprenez
                                qu’ayant consulté l’oraison funebre, ou la vie de</hi> Jean Rainold,
                                <hi rend="i">vous n’avez point trouvé qu’il eust jamais esté
                                Catholique, ni qu’il eust quitté sa religion aprés avoir disputé
                                avec un frere Protestant.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Je n’ay rien de nouveau à ajoûter à ce que j’ay dit
                                là-dessus ; je remarqueray seulement, que la double conversion de
                                ces deux freres, passe icy pour une tradition constante ; &amp; que
                                des personnes d’une vaste litterature m’ont dit qu’elles n’en
                                doutoient nullement ; que supposé que ce fait ne regarde pas</hi>
                            Jean Rainold, <hi rend="i">on ne devra pas non plus le rapporter à</hi>
                            Guillaume <hi rend="i">son frere, si on veut bien en croire le Pere
                                Perzons Jesuite, qui a donné toute une autre idée de sa conversion à
                                la Religion Catholique.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Que ferons-nous donc de l’épigrame
                            d’</hi>Alabaster ; <hi rend="i">je n’en sçais rien. Ce fait me paroist à
                                l’heure qu’il est si embroüillé, que je ne vois pas comment on
                                pourroit le démêler. Il y a de quoy exercer le critique le plus
                                laborieux &amp; le plus aguerri.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">J’oubliois de vous dire, Monsieur, qu’il y a cinq ou six
                                petites notes dans ce</hi> Melange, <hi rend="i">où je n’ay aucune
                                part ; elles estoient dans les Editions precedentes des pieces où
                                elles se rapportent, &amp; je ne sçay comment elles ont passé dans
                                celle-cy. Les deux dont vous me parlez sont de ce nombre, &amp;
                                ainsi je vous prie de ne pas mettre sur mon compte les fautes que
                                vous y avez trouvées. Vous ne me ferez pas moins de tort, si vous
                                croyez que generalement toutes les pieces qui composent ce Recueil,
                                sont de mon choix : le Libraire a jugé à propos d’y en mettre
                                quelques-unes que j’aurois apparemment rejettées. Je ne
                                doute pas pourtant que la pluspart des lecteurs ne les trouvent
                                aussi bonnes que les autres. Il en faut neanmoins excepter cette
                                maniere d’</hi>Epitaphe de M<hi rend="sup">r</hi> de S. Evremont, <hi rend="i">que l’on
                                a fourrée à la fin de sa vie. Car sans parler de l’esprit de
                                libertinage qu’on y découvre, les pensées en sont si triviales &amp;
                                les vers si fort au dessous du mediocre, qu’il n’y a pas d’apparence
                                qu’elle trouve beaucoup d’approbateurs.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Avec tout cela je serois moins fâché de l’avoir publiée,
                                aprés avoir eu le malheur de la faire, que de luy avoir donné le
                                jour sans y avoir eu aucune part. Le mesme amour propre qui nous
                                aveugle sur nos productions, nous fournit assez de lumieres sur
                                celles des autres ; &amp; celui qui publie un méchant ouvrage qui
                                n’est pas de luy, est tres-capable d’en faire un infiniment plus
                                mauvais.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Voila, Monsieur, les principales corrections qu’il y a à
                                faire dans la Vie de M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Evremont, avec les éclaircissemens
                                que vous m’avez demandé. Je vous prie de les communiquer à M<hi rend="sup">r</hi> ***
                                qui en fera un bon usage. Il n’est pas de ces curieux qui n’ont que
                                des Biblioteques de parade, ni de ces Sçavans qui
                                croiroient gâter un Livre s’ils chargeoient le texte de corrections,
                                &amp; les marges de remarques.</hi> Erasme <hi rend="i">n’avoit pas
                                grande opinion de ces especes de Sçavans.</hi> Neque, <hi rend="i">disoit-il à 
                                    un de ses amis</hi>, hi mihi libros amare videntur qui
                            eos intactos ac seriniis abditos servant. Sed qui nocturnâ juncta ac
                            diurna contrectatione sordidant, corrugant, conterunt ; qui margines
                            passim notulis, hisque variis oblinunt ; qui mendi rasi vestigium quàm
                            mendosam compositionem malunt. <hi rend="i">Un pauvre Auteur a beau
                                faire des Errata ; il a beau envoyer des corrections à ces sortes de
                                Lecteurs, ce ne sera que de la peine perduë. Ce qu’il y a de plus
                                fâcheux, est que de cent Lecteurs il y en quatre-vingt-dix-neuf qui
                                leurs ressemblent.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Je finis, Monsieur, en vous priant de me communiquer les
                                nouvelles remarques que vous aurez faites sur ce que je viens de
                                publier. Vous ne sçauriez me donner des marques plus fortes de
                                vostre amitié. Je suis, &amp;c.</hi></p>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-12_99">
                    <head>[Remarques sur l’Histoire de la Poësie Françoise]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1706 [tome 12], p. 99-102.</bibl>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Quentin, Gentilhomme de la Ville d’Apt en
                        Provence &amp; de l’ancienne Maison de Marville, originaire de Lorraine,
                        vient de donner au Public des Remarques critiques sur l’Histoire de la
                        Poësie Françoise que M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Mervezin mit au jour
                        il y a sept ou huit mois. Vous jugez bien que s’agissant d’une Critique, je
                        ne vous diray rien de cet ouvrage, ayant toûjours fait profession de ne rien
                        dire qui puisse chagriner personne, &amp; s’il arrive quelquefois que
                        quelqu’un ait sujet de se plaindre de moy pour quelques faits que je n’ay
                        pas rapportez suivant la verité la plus exacte, on doit croire que j’ay esté
                        trompé, &amp; que mon dessein n’a pas esté de donner le moindre chagrin à
                        qui que ce soit.</p>
                    <p>Quant au Livre de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Mervezin, &amp; à celuy de
                            M<hi rend="sup">r</hi> de Saint-Quentin, je ne prens aucun party, ainsi
                        que j’ay toûjours fait, &amp; je ne parle de leurs livres que pour les
                        annoncer au Public, qui tient le sort des ouvrages entre ses mains, &amp; à
                        qui il est difficile de plaire generalement, puisqu’il est composé de
                        differens goûts, &amp; que hors les Lettres que je vous adresse, qui sont
                        remplies de plusieurs ouvrages de differens caracteres, tous les Livres n’en
                        ont qu’un seul chacun, qui fait souvent connoistre le genie des Auteurs,
                        &amp; la douceur ou la violence de leur humeur, ainsi que la profondeur de
                        leur esprit, ou la mediocrité de leur sçavoir. Je crois pouvoir ajoûter icy
                        que l’on trouvera beaucoup d’érudition dans les deux Livres qui font le
                        sujet de cet Article.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-12_107">
                    <head>[Jour de la naissance de Monsieur de Brunswich &amp; de Lunebourg,
                        celebrée à l’Academie de Wolfembutel ]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1706 [tome 12], p. 107-112.</bibl>
                    <p>L’Academie de Wolfenbutel celebra avec beaucoup de magnificence
                        le 18. du mois de Novembre, le jour de la naissance de Mr
                        le Duc Antoine Ulric de Brunswich &amp; de Lunebourg, qui
                        entroit dans sa soixante &amp; quinziéme année. Son Altesse Serenissime s’y
                        rendit avec toute sa Cour, &amp; elle fut reçuë à la porte par Mr de
                        Wallerson, Conseiller d’Etat &amp; Gouverneur de l’Academie, &amp; suivi des
                        Professeurs &amp; d’un grand nombre d’Academiciens. Mr de Berbisdorff,
                        Gentilhomme Saxon, &amp; connu par son esprit, harangua ce Prince au nom de
                        toute l’Academie. Ce discours qui fut trouvé tres-beau, reçut de grands
                        aplaudissemens. Son Altesse Serenissime visita ensuite la
                        plus grande partie des Apartemens, &amp; passa dans une Sale, où
                        elle fut splendidement regalée avec toute sa Cour, qui étoit aussi nombreuse
                        que brillante. Elle alla en sortant de l’Academie, chez Mr le Gouverneur, à
                        qui elle marqua le plaisir qu’elle avoit eu de voir une si belle &amp; si
                        nombreuse jeunesse, &amp; elle l’assura qu’elle continueroit de donner à
                        l’Academie des marques de sa protection, &amp; à procurer l’avancement de
                        ceux qui s’en rendroient dignes par leur assiduité &amp; par leur bonne
                        conduite, sans avoir plus d’égard pour ses Sujets que pour les
                        Etrangers.</p>
                    <p>Cette Assemblée fut nombreuse ; elle n’étoit pas seulement composée de la
                        Cour de Mr le Duc de Brunswich, mais aussi de plusieurs Etrangers venus des
                        Cours voisines pour assister à cette Feste ; ce Prince étant sur le point de
                        partir de Wolfenbutel envoya un Gentilhomme à Mr de Berbisdorf,
                        pour luy marquer le plaisir que son discours luy avoit fait. Ce Gentilhomme
                        est des plus polis : il joint à une naissance distinguée un merite
                        generalement reconnu, &amp; une érudition dont il a donné des marques en
                        diverses occasions. C’est à ses soins &amp; à son attention que l’Academie
                        de Wolfenbutel, qui est des plus florissantes d’Allemagne, doit
                        l’état où elle se trouve aujourd’huy. Les exercices n’y ont jamais esté
                        faits avec plus de succés. Elle n’est composée que de personnes choisies.
                        Quoy que Mr le Duc de Brunswick soit dans un âge fort avancé, il n’a rien
                        perdu du goust qu’il a toujours eu pour les Sciences &amp; pour les belles
                        Lettres. Ceux qui les cultivent trouvent dans sa personne un Mecene &amp;
                        asseurent qu’il se fait un plaisir de les prévenir par ses bienfaits &amp;
                        par des manieres tout à fait polies.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-12_204">
                    <head>Air nouveau</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1706 [tome 12], p. 204-206.</bibl>
                    <p>Je crois qu’en parlant de vin, on peut parler de Chansons, puisque l’un &amp;
                        l’autre sont amis de la joye qu’ils accompagnent ordinairement. C’est
                        pourquoy je vous envoye la Chanson suivante. Vous me direz qu’elle ne parle
                        que de pleurs ; mais vous devez faire reflection, que pleurer en chantant,
                        n’est autre chose que rire agréablement, &amp; avec des tons mesurez.</p>
                    <quote>
                        <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin">L’Air <hi rend="i">Pleurez Amans</hi>, page 205.</note>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Pleurez, Amans, aux pieds de vos Maîtresses,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Si vous voulez attirer leurs tendresses :</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Qui pleure quand il faut des pleurs</hi></l>
                            <l><hi rend="i">En amour est maistre des cœurs.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <ref target="images/1706-12_204.JPG">
                        <figure>
                            <graphic url="images/1706-12_204.JPG"/>
                        </figure>
                    </ref>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-12_213">
                    <head>[Prix proposez par l’Academie Françoise pour l’année prochaine]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1706 [tome 12], p. 213-217.</bibl>
                    <p>Vous sçavez que Messieurs de l’Academie Françoise donnent de deux en deux ans
                        les Prix d’Eloquence &amp; de Poësie. Ils seront delivrez cette année à ceux
                        qui auront le glorieux avantage de les remporter. Vous en apprendrez les
                        Sujets dans l’Avertissement qui a esté publié par cette Academie, &amp; dont
                        je vous envoye une copie.</p>
                    <quote>
                        <label>PRIX D’ELOQUENCE ET DE POESIE.<lb/>Pour l’Année 1707.</label>
                        <p><hi rend="i">L’Academie Françoise fait sçavoir au Public que l’année
                                prochaine, le vingt-cinquiéme jour d’Aoust, Feste de Saint Louis,
                                elle donnera le Prix d’Eloquence fondé par Mr de Balzac, de
                                l’Academie Françoise. Le sujet sera</hi>, Qu’il ne peut y avoir de
                            veritable bonheur pour l’homme, que dans la pratique des vertus
                            Chrestiennes. <hi rend="i">Et il faudra que le Discours ne soit que de
                                demi-heure de lecture tout au plus, &amp; qu’il finisse par une
                                courte Priere à</hi> Jesus-Christ.</p>
                        <p><hi rend="i">On ne recevra aucun Discours sans une Approbation signée de
                                deux Docteurs de la Faculté de Theologie de Paris, &amp; y residant
                                actuellement.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Le même jour elle donnera le Prix de Poësie fondé par Mr de
                                Clermont de Tonnerre, Evesque &amp; Comte de Noyon, Pair de France,
                                &amp; l’un des Quarante de l’Academie : Le sujet sera</hi>, Que la
                            sagesse du Roy le rend superieur à toute sorte d’évenemens.
                            <hi rend="i">Il sera permis d’y joindre tel autre sujet de loüange que chacun
                                voudra, sur quelques actions particulieres de Sa Majesté, ou sur
                                toutes ensemble, pourvû qu’on n’excede point cent vers. Et on y
                                ajoûtera une courte priere à Dieu pour le Roy, separée du corps de
                                l’Ouvrage, &amp; de telle mesure de Vers qu’on voudra.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Toutes personnes seront reçûës à composer pour ces deux
                                Prix, horsmis les Quarante de l’Academie, qui doivent en estre les
                                Juges.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Les Auteurs ne mettront point leur nom à leurs Ouvrages,
                                mais une marque ou paraphe, avec un passage de l’Ecriture Sainte,
                                pour les Discours de Prose ; &amp; telle autre Sentence qu’il leur
                                plaira, pour les Pieces de Poësie.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Ceux qui prétendront aux Prix seront obligez de mettre leurs
                                Ouvrages dans le dernier May prochain, entre les mains de Mr l’Abbé
                                Regnier, Secretaire perpetuel de l’Academie Françoise, à l’Hostel de
                                Crequy, sur le Quay Malaquest</hi> : Et en son absence.</p>
                        <p><hi rend="i">Chez Jean-Baptiste Coignard, Imprimeur &amp; Libraire
                                ordinaire du Roy &amp; de l’Academie Françoise, ruë S. Jacques, prés
                                S. Yves, à la Bible d’or.</hi></p>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-12_251">
                    <head>[Académiciens Associez &amp; Eleves nommez dans l’Academie Royale des
                        Medailles &amp; Inscriptions, &amp; dans celle des Sciences]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1706 [tome 12], p. 251-259.</bibl>
                    <p>Je quitte ce qui regarde l’Espagne, dont j’espere encore vous parler avant
                        que de finir ma Lettre, pour vous entretenir de ce qui se vient de passer
                        dans l’Academie Royale des Medailles &amp; Inscriptions, &amp; dans
                        l’Academie Royale des Sciences, à l’occasion de la mort de 
                        M<hi rend="sup">r</hi> Vaillant, qui estoit de la 1<hi rend="sup">e</hi> de ces
                        Academies, &amp; de celle de M<hi rend="sup">r</hi> du Hamel qui estoit de
                        la 2<hi rend="sup">e</hi>. La place de M<hi rend="sup">r</hi> Vaillant a esté
                        donnée par le Roy, qui a choisi un des trois sujets, nommez par l’Academie,
                        à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Fraguier. Il estoit du nombre des Associez.
                        Cet Abbé est un de ceux qui travaillent aux Journaux des Sçavans. Il
                        connoist tres-bien l’Antiquité, &amp; il a une parfaite connoissance des
                        anciennes Medailles, &amp; particulierement des Samaritaines, qui, au
                        Jugement des Sçavans, sont les plus difficiles à déchifrer, à
                        cause que les caracteres en sont usez, &amp; personne ne peut mieux
                        connoître que luy en voyant une Medaille, en quel temps elle a esté
                        frappée.</p>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> Galland, qui estoit Eléve, est monté à la place
                        d’Associé. Il est tres-versé dans la connoissance des Medailles antiques ;
                        il sçait parfaitement les Langues Orientales. L’ouvrage, intitulé
                        <hi rend="i">Mille &amp; une nuits</hi> qu’il a donné au Public a fait
                        beaucoup de bruit. Il a traduit plusieurs Livres Arabes dont la traduction a
                        esté fort aplaudie ; il a fait aussi quelques autres ouvrages
                        qui ne luy ont pas moins acquis de reputation.</p>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> Pinard fut ensuite nommé Eleve, avec l’agrément de Sa
                        Majesté ; son érudition n’est pas bornée à la connoissance des Medailles,
                        elle s’étend aussi à celle de l’antiquité sacrée. Personne ne connoist mieux
                        que luy la verité ou l’alteration d’un passage. Il a beaucoup travaillé avec
                        le Pere de Montfaucon, Religieux Benedictin, qui a donné depuis peu des
                        preuves d’un grand sçavoir dans l’édition de Saint Athanase qui vient de
                        paroistre. Il faut avoir une érudition bien profonde pour aider de ses
                        lumieres ce sçavant Religieux, sur le veritable sens des plus anciens Peres
                        Grecs. M<hi rend="sup">r</hi> Pinard n’a pas moins de connoissance des
                        Langues sacrées, &amp; il s’y est tellement appliqué, qu’il en connoist
                        toute la force &amp; toute l’étendue. On peut dire que ce sçavant homme en
                        sçait beaucoup pour un Eleve.</p>
                    <p>Je passe au mouvement qui vient aussi d’estre fait à l’Academie des Sciences,
                        où M<hi rend="sup">r</hi> Littre, Docteur en Medecine de la Faculté de
                        Paris, &amp; habile Anatomiste, a esté nommé pour remplir la place de
                        M<hi rend="sup">r</hi> du Hamel. Il est grand Phisicien, &amp; fort connu par
                        plusieurs Dissertations sur des matieres de Phisique, &amp; sur des
                        experiences singulieres, qu’il a rendues publiques. Ce qu’il a écrit sur la
                        distinction entre les <hi rend="i">Lieux plans</hi> &amp; les <hi rend="i">Lieux solides</hi>,
                        merite l’attention des Sçavans.</p>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> Carré est monté à la place d’Associé. Il est fort
                        habile Geometre ; il a beaucoup étudié les Geometres Grecs, &amp; les
                        ouvrages qui nous restent de ces anciens Philosophes, sur lesquels il a
                        écrit. Ce qu’il a fait sur les Globes celestes &amp; sur les Globes
                        terrestres, n’est pas moins curieux, &amp; l’on ne peut avoir une plus
                        parfaite connoissance de leurs usages. Il ne sçait pas moins bien la Section
                        du Cylindre &amp; du Cone.</p>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> Saurin a esté nommé Eleve. Il le meritoit bien, &amp;
                        peut-estre en auroit-il eu une plus considerable, si selon les Statuts de
                        l’Academie, il ne falloit y parvenir par ce degré. Personne à l’avenir,
                        quelque distingué qu’il soit, ne se doit faire de chagrin d’estre nommé
                        Eleve. M<hi rend="sup">r</hi> Saurin, dont tout le monde convient que la
                        réputation dans l’Empire des Lettres est des mieux établie, y estant entré
                        sous ce titre. Il est un de ceux qui travaillent au Journal des Sçavans,
                        &amp; c’est luy qui tient la plume depuis la mort de M<hi rend="sup">r</hi> 
                        Pouchard. Il est de plus commis à l’examen des Livres nouveaux ;
                        mais il est encore plus distingué par le nom qu’on luy donne de grand
                        Geometre qu’il a justement merité, &amp; même de l’aveu de tous les Sçavans
                        des pays étrangers. Feu M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque de Meaux avoit pour luy une estime aussi
                        grande que sincere, &amp; sa conversion à l’Eglise Catholique a esté
                        l’ouvrage de ce grand Prelat, &amp; il en a marqué sa reconnoissance par
                        l’éloge magnifique de ce grand homme, qu’il publia aprés sa mort.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-12_262">
                    <head>[Ouverture des Etats du Languedoc, avec le détail de tout ce qui s’est
                        passé à cette occasion]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1706 [tome 12], p. 262-286.</bibl>
                    <p>L’ouverture des Etats de la Province de Languedoc se fit le 25. Novembre,
                        &amp; les Commissaires du Roy allerent à dix heures du matin querir Mr le
                        Duc de Roquelaure en son Hôtel ; ce Duc en sortit précedé d’un grand nombre
                        de Gardes, de Pages &amp; de gens de livrée &amp; suivi de Mrs les
                        Commissaires &amp; d’une infinité de gens de qualité &amp;
                        d’Officiers. Il arriva à l’Hôtel de Ville, où Mrs les
                        Barons, selon la coûtume, le vinrent recevoir dans la Cour. Ils étoient en
                        manteau, ils suivirent Mr le Duc de Roquelaure qui étoit
                        aussi en manteau &amp; dont l’habit noir &amp; or étoit magnifique. Il monta
                        dans la Salle, précedé seulement par ses Gardes, avec leurs Officiers, &amp;
                        de ses Gentilshommes ; &amp; suivi de tout le reste du Cortege, à la teste
                        duquel étoient Mr le Comte du Roure, Lieutenant General de la Province &amp;
                        Mr de Bâville. Il se plaça dans un fauteüil de velours bleu, garni de galons
                        d’or, au dessus duquel étoit un Dais aussi riche que le fauteüil, qui étoit
                        élevé de trois marches au dessus des places de Mrs les Archevêques, Evêques,
                        Commissaires du Roy &amp; Barons qui n’étoient assis que sur des bancs
                        couverts seulement d’une serge bleue. Mrs les Archevêques de Narbonne, de
                        Toulouse &amp; d’Alby &amp; tous les Evêques, selon leur reception, étoient
                        à la droite, &amp; l’on voyoit à la gauche Mr le Comte du Roure, Mr de
                        Bâville, les autres Commissaires du Roy &amp; Mrs les Barons. Deux grandes
                        Tribunes en maniere de petites Galleries, &amp; au dessus de ces
                        bancs, étoient remplies, d’un costé par Madame la Duchesse de Roquelaure,
                        &amp; par beaucoup de Dames qui l’accompagnoient, &amp; l’autre par Mrs de
                        la Cour des Aides.</p>
                    <p>Mr le Duc de Roquelaure ayant pris sa place, salua du chapeau le Clergé,
                        &amp; la Noblesse ensuite, &amp; aprés avoir remis son chapeau, il ordonna
                        aux Greffiers de lire les Commissions du Roy. Cette lecture étant finie, il
                        fit un tres-beau discours qui ne convenoit pas moins à un homme de guerre
                        qu’au rang qu’il tenoit dans cette Assemblée. Ce Duc ayant cessé de parler,
                        Mr de Bâville prit la parole, &amp; parla à son ordinaire, d’une maniere
                        dont toute l’Assemblée fut charmée. Il finit par un Eloge de Mr le Duc de
                        Roquelaure, qui fut trouvé tres-beau.</p>
                    <p>Madame la Duchesse son épouse, ne fut pas oubliée dans ce discours. Mr
                        l’Archevesque de Narbonne parla ensuite, selon l’usage, &amp; son discours
                        fut trouvé fort éloquent. Monsieur le Duc de Roquelaure se leva, &amp; s’en
                        retourna dans le mesme ordre qu’il étoit venu. Mrs les Archevesques &amp;
                        Evesques le conduisirent jusqu’à la porte de la Salle, &amp; Mrs les Barons
                        jusques dans la Cour. On alla ensuite changer d’habit, &amp; Mrs les
                        Evesques, les Commissaires du Roy &amp; les Barons, allerent dîner chez Mr
                        de Roquelaure. Ce repas est nommé, le <hi rend="i">Repas Royal</hi> ; la
                        table qui est en fer à cheval, est de quarante quatre couverts. Mr le Duc de
                        Roquelaure occupoit la premiere place dans un fauteüil de damas cramoisy,
                        chamaré de galons d’or ; il avoit un cadenas de vermeil
                        doré, &amp; il fut servi seul en vaisselle aussi de vermeil doré, par un
                        Gentilhomme à qui un homme de livrée présentoit ce qui étoit necessaire pour
                        le service. Le Capitaine &amp; les autres Officiers de ses Gardes étoient
                        derriere son fauteüil ; il y avoit aussi quelques Gardes qui avoient le
                        Mousquet sur l’épaule. Mrs du Clergé étoient à la droite de de Mr de
                        Roquelaure, sur de petits sieges, &amp; à sa gauche étoient Mr le Comte du
                        Roure, Mr de Bâville, les autres Commissaires du Roy &amp; tous les Barons
                        ensuite sur des petits sieges ; on but dans ce repas à la santé du Roy, de
                        Monseigneur &amp; des Princes, avec les ceremonies ordinaires. J’oubliois à
                        vous dire que les trois Archevêques furent servis par des Pages de Mr le Duc
                        de Roquelaure ; Madame la Duchesse son épouse, dîna ce jour là chez Madame
                        de Bâville, qui luy donna un repas magnifique, où étoient seulement les
                        Dames qui étoient avec elles à l’ouverture des Etats, &amp; les
                        personnes que cette Duchesse y convia. Le lendemain Mr le Duc de Roquelaure
                        fut harangué par Mr l’Archevesque de Toulouse, accompagné de plusieurs
                        Evesques &amp; de plusieurs Barons qui avoient esté nommez pour
                        l’accompagner. Ils furent suivis de quantité de personnes de distinction, de
                        maniere que la suite de Mr l’Archevesque de Toulouse fut fort nombreuse.
                        Deux jours aprés Mr l’Archevesque d’Alby harangua Madame la Duchesse de
                        Roquelaure. Cette Duchesse étoit dans son lit. C’est ainsi qu’on en use
                        lorsque l’on n’est pas bien d’accord sur le Ceremonial ; Mr l’Archevesque
                        d’Alby estoit accompagné du mesme nombre d’Evesques &amp; de Barons que Mr
                        l’Archevesque de Toulouse l’avoit esté en allant chez Mr le Duc de
                        Roquelaure, &amp; l’on vit le mesme empressement pour entendre la harangue
                        que cet Archevesque devoit faire, &amp; la foule se trouva si grande que
                        tous les Deputez ne purent entrer dans la Chambre, ce qui fait voir l’amour
                        &amp; l’attachement que l’on a dans cette Province, pour Mr &amp; Madame la
                        Duchesse de Roquelaure. Je vous envoye le compliment de Mr l’Archevesque
                        d’Alby qui fut trouvé tres-beau, &amp; qui reçût de grands
                        applaudissemens.</p>
                    <quote>
                        <p><hi rend="i">MADAME,</hi></p>
                        <p><hi rend="i">C’est par les ordres d’une des plus augustes Compagnies de
                                ce Royaume, que nous venons remplir ce que nous devons à la place
                                que vous occupez ; vostre illustre époux a reçu nos premiers
                                hommages, il est juste que nous ne separions point dans ces devoirs
                                publics &amp; solemnels, ce que le Ciel a joint dans une societé
                                commune de rang &amp; de dignitez. Nous vous portons avec
                                empressement &amp; avec joye un tribut d’éloge &amp; d’honneur,
                                d’autant plus estimable qu’il est sincere, heureux ! si nous
                                pouvions par des expressions dignes de vous, &amp; de l’Assemblée
                                qui nous envoye, vous expliquer les sentimens, dont elle nous a fait
                                les dépositaires &amp; les interpretes.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Que ne doit-on pas, Madame, à cette haute naissance qui vous
                                distingue par tant de titres ; vous sortez de cette maison que la
                                gloire, les exploits &amp; la splendeur ont rendus fameuse dans le
                                monde entier, qui presque dans tous les regnes &amp; dans tous les
                                siecles, a esté le plus solide appuy de l’Etat ! qui ; non-seulement
                                grande, mais encore Chrestienne dans sa source, a conservé de
                                generation en generation, un zele ardent pour la Religion, une
                                fidelité inviolable pour ses maistres que les conjonctures n’ont
                                point dementi ! qui ; par la suite continuelle des Heros qu’elle a
                                produits, remonte jusqu’aux temps les plus obscurs &amp; les plus
                                reculez de la Monarchie, &amp; qui n’est pas moins ancienne dans son
                                origine, qu’elle est immortelle dans sa durée.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Vous portez avec dignité, Madame, tout le poids d’un si beau
                                nom, &amp; vous luy rendez tout l’éclat que vous avez reçû de luy,
                                dans ce pays si favorisé des dons du Ciel &amp; de la nature, &amp;
                                où l’esprit de ses habitans croist, pour ainsi dire, parmi les
                                fleurs que produit cet heureux climat ; vous donnez des exemples si
                                nouveaux &amp; jusqu’à present inconnus de graces, d’insinuations
                                &amp; de politesse. Chacun s’empresse à loüer en vous cette
                                protection charitable que vous accordez tous les jours à l’infortune
                                ou à la vertu ; cette affabilité, qui sans rien perdre du rang &amp;
                                du caractere, vous rend obligeante &amp; accessible à tous ; cette
                                attention si rare &amp; cependant si necessaire dans les grandes
                                places, qui descend jusqu’aux moindres égards &amp; aux bienseances
                                les plus fatigantes, ce soin exact &amp; constant qui n’obmet rien
                                de tout ce que vostre bonté croit devoir ; cette justesse de
                                discernement qui distribuë à chacun la portion d’honneur dont il est
                                digne, &amp; qui accordant vostre estime à ceux qui la meritent, ne
                                dédaigne pas pourtant ceux qui la desirent.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Née pour la Cour, faite pour y briller, moins encore par vos
                                dignitez que par vous mesme, vous en soutenez l’éloignement sans
                                murmure &amp; sans impatience, nul ennuy, nulle contrainte ne
                                paroissent jamais sur vostre visage, toujours tranquille &amp;
                                toujours riant, au milieu de cette foule empressée que le respect
                                &amp; l’admiration rangent sans cesse autour de vous ; vous
                                remplissez tous ces penibles devoirs qui sont plutost la servitude
                                que le privilege des premieres places, vostre bonté méprise cette
                                vaine &amp; orgueilleuse fierté qui n’est que trop ordinaire dans
                                l’élevation, &amp; l’on apprend dans vos actions, dans vos sentimens
                                &amp; dans vos exemples ce que c’est que la veritable grandeur,
                                &amp; l’usage qu’il en faut faire.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Aussi le succés repond-il à vos soins, à vos desirs &amp; à
                                vostre attente ; malgré vostre modestie, vous joüissez icy de votre
                                reputation &amp; de vostre gloire ; vous entendez sur vos pas à
                                vostre suite, ces applaudissemens, ces acclamations qui font le
                                plaisir le plus touchant des esprits raisonnables &amp; des cœurs
                                bien faits ; cet encens flateur que l’on presente
                                d’ordinaire aux Grands par complaisance ou par coûtume, on vous le
                                donne par goût, par reconnoissance ; on vous loüe sans artifice ; on
                                vous cherche sans interest ; on vous suit sans affectation, &amp;
                                par cet assemblage heureux de tous les dons, dont le Ciel vous a
                                pourvûë ; vous faites la joye &amp; l’ornement de cette Province,
                                comme vostre époux en fait aujourd’huy le bonheur, la consolation
                                &amp; les esperances.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Dieu vous l’a donné, Madame, cet époux selon vostre cœur.
                                Illustre par sa naissance, élevé par ses dignitez &amp; par ses
                                emplois, reveré par la sublimité &amp; par les agrémens de son
                                esprit, l’oserois-je dire ! plus aimable encore par sa douceur &amp;
                                par ses bontez.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Nous le regardons comme le present le plus cher &amp; le
                                plus precieux que le Roy pouvoit nous faire, aprés les malheurs
                                d’une guerre intestine &amp; domestique, il conserve icy le calme
                                &amp; la paix, malgré la fatalité des évenemens, &amp; sa presence
                                est le présage de la felicité des peuples qui luy sont confiez ; il
                                leur prepare par son activité &amp; par sa sagesse, ces temps
                                heureux qui rendirent autrefois sous les auspices de ses peres, la
                                Guyenne si tranquille &amp; si florissante ; &amp; par l’experience
                                que nous faisons de ses talens &amp; de ses vertus, nous voyons
                                qu’il y a des hommes choisis que Dieu suscite pour gouverner, &amp;
                                qu’il forme exprés pour estre les ministres de l’autorité des Rois,
                                &amp; les depositaires de leur grandeur &amp; de leur puissance :
                                puisse cette administration estre aussi longue, aussi durable,
                                qu’elle est applaudie, qu’elle est bienfaisante ! veüille le
                                Seigneur vous combler, Madame, de toutes les prosperitez dont vous
                                estes digne. Répandre sur tout dans cette ame si noble &amp; si
                                Chrestienne qu’il vous a donnée, ses impressions de grace &amp; de
                                sainteté qui font sentir la vanité des grandeurs humaines, &amp; le
                                neant des dignitez les plus éclatantes, &amp; puissiez-vous honorer
                                les peuples de cette Province d’une bienveillance dont nous
                                connoissons tout le prix, &amp; dont nous conserverons une éternelle
                                reconnoissance.</hi></p>
                    </quote>
                    <p>Le premier de Decembre, Mr le Duc de Roquelaure retourna aux Etats avec les
                        mesmes ceremonies, &amp; fit une harangue qui fut trouvée encore plus belle
                        que la premiere. Mr de Basville qui parla ensuite, demanda le don gratuit au
                        nom du Roy. Mr l’Archevesque de Narbonne fit aussi un beau discours. Mr le
                        Duc de Noailles qui s’estoit trouvé à Montpellier en retournant à la Cour,
                        se trouva à cette ceremonie dans la Tribune où estoit Me la Duchesse de
                        Roquelaure. Ce Duc a demeuré trois jours chez Mr le Duc de Roquelaure, qui
                        l’a magnifiquement regalé ; il luy a donné deux festes dont il a esté
                        tres-satisfait. Il a esté aussi fort surpris de voir tant de gens de qualité
                        ensemble, ne croyant pas qu’une Province en pût fournir un si grand nombre.
                        Il y eut un Bal, où il se trouva plus de deux cents hommes &amp; cinquante
                        femmes qui furent tous regalez à souper, &amp; les quatre ruës qui
                        aboutissent à l’Hostel de Mr de Roquelaure, estoient remplies des chaises
                        &amp; des domestiques de ceux qui estoient chez ce Duc qui fit servir
                        plusieurs tables en differentes chambres. Il continuë à faire les honneurs
                        des Etats d’une maniere qui fait connoistre son bon goust &amp; sa
                        magnificence, &amp; l’on sert tous les jours chez luy deux ou trois tables.
                        On n’a jamais vécu plus noblement. Aussi la place qu’il occupe est-elle si
                        considerable, qu’on ne peut la bien remplir sans faire une grande dépense :
                        il y a fort souvent des Concerts dans son Hostel qui est tous les jours
                        remplie d’une grosse Cour. Enfin toute la Province convient que ce Duc y a
                        ramené la joye avec luy.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-12_325">
                    <head>[Article des Enigmes]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1706 [tome 12], p. 325-328.</bibl>
                    <p>Le mot de l’Enigme du mois dernier étoit le <hi rend="i">Berceau</hi>. Il a
                        été trouvé par peu de personnes, quoy qu’il ait esté cherché par un grand
                        nombre, qui n’en ont pû deviner le veritable sens. Ceux qui l’ont trouvé
                        sont, Mrs Poulet de Metz : Tamiriste : le Solitaire du Marais, &amp;
                        l’aimable Docteur en Droit : Mlles Manon de l’Aigle : Julie &amp; sa Tante :
                        la Bergere Climene &amp; son Berger Tircis : l’Infortunée D.L. de la ruë
                        neuve Saint Eustache : la plus jeune des belles Dames de la ruë des
                        Bernardins : &amp; la jeune Muse renaissante.</p>
                    <quote>
                        <label>SONNET.</label>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Sous mon Casque pompeux il est moins de
                                cervelle,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Que dans le crâne étroit d’un frêle Moucheron ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Cet Insecte s’enyvre, &amp; gruge un Macaron,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Tandis qu’à jeun, mon corps, cent fois, me
                                    renouvelle.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Je puis, des Confidens, estre cru le modele ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Sans avoir plus d’esprit qu’un épais Potiron,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je suis plus seur en mer, que voile &amp;
                                    qu’aviron ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Sur la terre il n’est point de sujet plus
                                fidele.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Inanimé, je suis l’ame des Potentats,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je les fais respecter &amp; craindre en leurs
                                    Etats,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Un même instant me voit, en divers lieux
                                paroistre.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Quelquefois précieux, toûjours rare &amp;
                                commun,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je fais peine &amp; plaisirs, bien ou mal à
                                    quelqu’un,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Et ma face en portrait, par tout, me fait
                                    connoistre.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>L’Enigme nouvelle que je vous envoye est de M<hi rend="sup">r</hi> Daubicourt.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-12_328">
                    <head>Air nouveau</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, décembre 1706 [tome 12], p. 328.</bibl>
                    <quote>
                        <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin">L’Air <hi rend="i">Tout le déplaisir</hi> page 328.</note>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Tout le déplaisir d’un Amant</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Le plus long ne dure guere ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Comment tenir sa colere</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Quand on aime tendrement.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <ref target="images/1706-12_328.JPG">
                        <figure>
                            <graphic url="images/1706-12_328.JPG"/>
                        </figure>
                    </ref>
                </div>
            </body>
  </text>
</TEI>
