<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1706-05">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, mai 1706 [tome 5].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1706-05</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>mai 1706</date> [tome 5].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1706-05"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
                <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, mai 1706 [tome 5].</head>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-05_83">
                    <head>[Article de litterature, contenant plusieurs impressions faites tant en
                        France que dans quelques pays étrangers]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1706 [tome 5], p. 83-100.</bibl>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> Jollet, Imprimeur-Libraire, demeurant sur le Pont
                        Saint Michel, au Livre Royal, a mis depuis peu en vente un Livre intitulé :
                            <hi rend="i">Recüeil des Falsifications que les Ministres de Genêve ont
                            faites dans l’Ecriture sainte, en leur derniere Traduction de la Bible,
                            avec les motifs pour lesquels il paroist qu’ils les ont faites. Et la
                            refutation de leurs excuses sur ces faits.</hi></p>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Chardon de Lugny, nommé par le Roy &amp; le
                        Clergé de France pour les Controverses, est Auteur de cet ouvrage, qui est
                        dedié à Messieurs de la Republique de Genêve. Il leur met devant les yeux
                        une infinité de Falsifications de l’Ecriture, faites par leurs Ministres ;
                        &amp; il démontre, d’une maniere à n’en pouvoir pas douter, l’infidelité de
                        ceux-cy. Cet ouvrage a tant de force, qu’il peut toucher les Protestans,
                        &amp; confirmer les nouveaux Réünis dans les bonnes dispositions où la
                        revocation de l’Edit de Nantes les a fait entrer. L’Auteur combat les
                        principes de la prétenduë Reforme jusque dans ses fondemens, &amp; fait
                        connoistre qu’il entend parfaitement bien la Controverse. Il attaque de
                        toutes manieres les Ministres Protestans ; il leur fait des défis, &amp;
                        leur reproche avec beaucoup de feu, qu’ils ont toûjours évité de venir
                        conferer avec nos Controversistes : ce qu’il regarde comme une preuve de
                        leur foiblesse. Il fait voir enfin qu’ils sont bien éloignez d’avoir la pure
                        parole de Dieu dans leurs Bibles, comme ils le prétendent, puisqu’elles sont
                        pleines de changemens &amp; d’additions qu’on y a faits en divers temps ;
                        &amp; que même on en a retranché les Textes les plus formels &amp; les plus
                        ruineux pour le Protestantisme. Mr Chardon se declare le Deffenseur de
                        nostre Bible vulgate ; &amp; les raisons qu’il rapporte pour en soûtenir
                        l’autorité, sont décisives. La lecture de ce Traité de Controverse peut
                        estre tres-utile à tous les Catholiques zelez, puisqu’outre plusieurs traits
                        d’une érudition fort recherchée, il renferme une source de
                        consolation pour eux, &amp; des principes propres à fortifier
                        leur foy. D’ailleurs l’ouvrage est écrit avec beaucoup de pureté, &amp;
                        d’une maniere fort interessante.</p>
                    <p>On a fait en Hollande une nouvelle édition de Tacite, avec les notes de Juste
                        Lipse, qui est incontestablement le plus celebre interprete de cet historien
                        Romain.</p>
                    <p>On a fait à Lyon une sixiéme édition des Oeuvres de M<hi rend="sup">r</hi> George Baglivi,
                        Professeur de Medecine dans le College Romain. Elle
                        est plus ample que la derniere édition d’Utrecht, puis qu’on y trouve de
                        plus quelques additions, &amp; de nouvelles Dissertations. La Préface de
                        cette édition est de M<hi rend="sup">r</hi> Hecquet, Medecin de Paris, &amp;
                        ami de l’Auteur. Le stile en est noble &amp; aisé, &amp; fait voir que 
                        M<hi rend="sup">r</hi> Baglivi connoist à fond, la matiere dont il traite.
                        Cet Auteur s’éloigne du sentiment commun des Medecins, qui croïent que la
                        dure-mere n’est propre qu’à couvrir le cerveau ; puisqu’il est d’opinion
                        qu’elle tient la premiere place dans l’œconomie du corps humain.
                        D’où il conclut que la source de la pluspart des maladies, qu’on attribuë
                        aux Liqueurs corrompuës, n’est qu’une suite necessaire du mauvais état de
                        quelque partie solide, &amp; sur tout de la dure-mere. Ce Medecin Romain
                        n’est pas attaché à la nouvelle Philosophie ; il suit par tout la grande
                        voye qu’Hiprocate nous a frayé, &amp; il se jouë assez
                        agreablement de la matiere subtile &amp; de la matiere cannelée de
                        Descarte.</p>
                    <p>La suite de l’application du principe de l’équilibre du Pere de la Maugeraye
                        paroît. Voici comme il commence cette application : <hi rend="i">la
                            poulie</hi> A <hi rend="i">fig.</hi> 1, 2, 3, <hi rend="i">est fixe à
                            l’extremité</hi> B, <hi rend="i">de la corde</hi> B, O, C, <hi rend="i">est attaché un poids</hi> 
                        B. <hi rend="i">à l’autre extremité</hi> C,
                            <hi rend="i">est appliquée une puissance</hi> C. <hi rend="i">De quelque
                            maniere que la corde soit disposée autour de la poulie</hi> A <hi rend="i">la puissance</hi> C. 
                        <hi rend="i">doit toûjours estre égale au
                            poids</hi> B. Il dit dans un autre endroit, que <hi rend="i">les
                            extremitez d’une corde lâche sont attachées à des points fixes. Au
                            milieu de la corde est suspendu un poids fort considerable. Si l’on
                            verse le long de corde, de l’eau en grande quantité, la corde
                            s’acourcira &amp; le poids s’elevera sensiblement.</hi>
                        Le Pere de la Maugeraye a fait graver une planche au bas de son 
                        <hi rend="i">Application</hi> pour l’intelligence du Lecteur.</p>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> Kuyper, Libraire d’Amsterdam, debite présentement
                        l’Histoire des Yncas, Rois du Perou, traduite de l’Espagnol de Garcilasso de
                        la Vega.</p>
                    <p>On a envoyé à un Abbé, qui s’attache aux belles Lettres, une Lettre anonyme,
                        dans laquelle on le prie de proposer au Public, pourquoy les boutons des
                        Arbres, qui resistent en Hyver à la plus forte gelée, &amp; se conservent
                        tres-bien, ne sçauroient resister à la moindre gelée, lorsqu’au Printemps
                        ils sont devenus grands, &amp; qu’ils ont commencé à s’épanoüir. Peut-estre
                        que si l’Auteur de cette Lettre se fust adressé au Frere François,
                        Chartreux, Auteur du <hi rend="i">Jardinier Solitaire</hi>, il luy auroit
                        rendu une réponse plus prompte. En attendant celle du Public, celuy à qui la
                        Lettre est adressée, en renvoye l’Auteur à la Physique de Rohault, Partie I.
                        Ch. 23. Article 59. &amp; suivans, où il trouvera dequoy se satisfaire.</p>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> Kuyper a fait depuis quelque temps, une nouvelle
                        Edition du <hi rend="i">Roman Bourgeois</hi>, de feu M<hi rend="sup">r</hi>
                        l’Abbé de Furetiere. Il a aussi imprimé, in 12. l’<hi rend="i">Histoire de
                            l’Academie des Sciences.</hi></p>
                    <p>On a fait aussi, en Hollande, une nouvelle Edition des Epîtres, &amp; de
                        toutes les Elegies amoureuses d’Ovide, traduites en Vers François. Cette
                        nouvelle Edition doit estre plus recherchée que les autres, en ce qu’elle
                        est augmentée de quinze Epîtres &amp; de cinq Elegies.</p>
                    <p>On a imprimé dans le même Pays <hi rend="i">le Comte de Warvick</hi>, de M<hi rend="sup">e</hi> d’Aulnoy.</p>
                    <p>Le second Tome des Oeuvres de Josué de la Place, paroist depuis quelque
                        temps. Il contient les disputes contre Socin, sur la Divinité du Fils de
                        Dieu, &amp; sur celle du S. Esprit. Ce Livre est rempli de bonnes
                        choses.</p>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> Wertein, debite depuis quelque temps, <hi rend="i">Jo.
                            Forbesii à Corse, opera omnia, interquæ plurima posthuma</hi>. On y
                        trouve de belles remarques sur la Doctrine des Episcopaux, à laquelle cet
                        Auteur Ecossois, étoit attaché. Son <hi rend="i">Irenæicum</hi>, sur tout,
                        merite d’estre lû.</p>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Decker, Licentié en Theologie dans l’Université de
                        Louvain, &amp; Chanoine de l’Eglise Metropolitaine de Malines, a publié à
                        Louvain, des Opuscules, qui contiennent l’Histoire abregée du Baïanisme
                        &amp; du Jansenisme. La premiere de ces Histoires commence par la fameuse
                        Lettre du Cardinal de Granvelle, Archevesque de Malines, au Prévost
                        Morillon, son Vicaire general. La Lettre est dattée de Rome du
                        13. Novembre 1567. &amp; elle marque que Pie V. à la recommandation du
                        Cardinal de Granvelle, qui aimoit &amp; protegeoit Baïus, ou, comme on
                        l’appelloit alors, <hi rend="i">Michel de Bey</hi>, avoit usé
                        envers ce Theologien, de toute l’indulgence possible, &amp; qu’on avoit fait
                        ce qu’on avoit pû pour excuser ses propositions ; mais que Sa Sainteté
                        n’ayant pû s’empêcher de les condamner, il avoit épargné la personne de
                        l’Auteur. Ce Cardinal ordonnoit à son Vicaire general, de publier cette
                        Censure, &amp; d’exhorter Baïus à retracter ses propositions.
                        M<hi rend="sup">r</hi> de Decker s’est fort declaré contre l’une &amp;
                        l’autre de ces Sectes, &amp; il est fort zelé pour la saine Doctrine.</p>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> Foulque, Libraire à la Haye, commence à debiter le
                        troisiéme Volume de l’Histoire de Guillaume III. M<hi rend="sup">r</hi>
                         Samson est Auteur de cet Ouvrage. On y trouve des faits curieux sur
                        le siege de Mastricht, &amp; sur la bataille de Senef.</p>
                    <p>M<hi rend="sup">rs</hi> Vandole, Libraires de la mesme Ville, ont imprimé la
                        Traduction de l’Histoire de la Rebellion &amp; des Guerres Civiles
                        d’Angleterre, par le Comte de Clarendon ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> 
                        Mœtiens a fait une nouvelle Edition des Elemens de Geometrie du Pere
                        Pardies.</p>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> Roland, Professeur des Langues Orientales, à Utrecht,
                        a publié un Livre, intitulé : <hi rend="i">Dissertatio de marmoribus
                            Arabicis-Puteolanis, &amp; nummo Arabico Constantini Pogonati, ad
                            Amplissimum virum Didericum Molé.</hi> Ce Livre a esté imprimé à
                        Amsterdam.</p>
                    <p>On vient de donner une nouvelle édition, en Hollande, du <hi rend="i">Traité
                            des sources de la corruption qui regne aujourd’huy parmi les
                            Chrestiens</hi>. Ce Traité avoit esté imprimé la premiere fois à
                        Amsterdam en 1699.</p>
                    <p>On a imprimé en Anglois un nouveau Cours de Chymie, auquel on a joint
                        quelques nouvelles operations.</p>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> Kinson, Docteur en Medecine, dont le nom est fort connu parmy les Sçavans,
                        a refuté le <hi rend="i">Telluris theoria sacra</hi> de M<hi rend="sup">r</hi> Burnet.</p>
                    <p>On a ajoûté un troisiéme tome aux Memoires de M<hi rend="sup">r</hi> Ludlow, &amp; un Recüeil de
                        pieces originales, qui en éclaircissent divers endroits.</p>
                    <p>Une personne de qualité d’Angleterre, a donné, depuis peu, l’Histoire de la
                        Caledonie, ou Colonie Ecossoise de Darien, en Amerique ; avec une Relation
                        des mœurs des Habitans &amp; des richesses de ce Pays.</p>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Leibnits a fait des notes sur la Dissertation d’Otton
                        Sperlingius.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-05_138">
                    <head>In-promptu sur le Bain de Madame la Duchesse de Bourgogne</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1706 [tome 5], p. 138-140.</bibl>
                    <p>Madame la Duchesse de Bourgogne s’estant baignée, quelque temps avant
                        l’accident qui a obligé cette Princesse de garder le lit pendant neuf jours,
                        elle receut en sortant du bain les vers que vous allez lire, &amp; qui
                        furent fort applaudis.</p>
                    <quote>
                        <label>IN-PROMPTU<lb/>Sur le bain de Madame la Duchesse de
                            Bourgogne.</label>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Le beau feu dont luit le Soleil,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">S’affoiblit &amp; s’esteint, quand il entre dans
                                    l’Onde :</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Je sçais un Astre dans le monde,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Qui n’a pas un deffaut pareil.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Phebus permet qu’on le regarde,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Lorsqu’il plonge en l’eau son éclat,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Nul œil mortel ne se hazarde,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">À voir Adelaïde en un semblable état.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Car alors elle est si brillante,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Qu’on ne pourroit l’envisager,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Sans courir un plus grand danger,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Que celuy d’Acteon &amp; celuy d’Erimante.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-05_140">
                    <head>[Observation de la dernière Eclipse, faite par Monseigneur le Duc de
                        Bourgogne]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1706 [tome 5], p. 140-144.</bibl>
                    <p>Le douziéme du mois dernier, sur les huit heures du matin, aprés qu’on eut
                        disposé à Marly, devant la face Meridionale du Chasteau, c’est-à-dire,
                        devant le Salon qui regarde les belles eaux artificielles, qu’on appelle
                        <hi rend="i">la Riviere</hi>, les instrumens necessaires pour l’observation
                        de l’Eclipse ; sçavoir, de grandes Lunettes de longue vûë, montées l’une sur
                        une genoüilliere, accompagnée d’un quart de nonante, &amp; deux autres sur
                        des manieres d’échelles, avec des tablettes marquées des douze doigts
                        écliptiques, exposées à l’un des bouts, pour recevoir l’image du Soleil ;
                        aprés, dis-je, que toutes ces choses furent préparées, Monseigneur le Duc de
                        Bourgogne, à l’exemple de plusieurs grands Rois, qui ont joint, comme ce
                        Prince, la gloire des Armes à celle des Lettres, &amp; particulierement à la
                        connoissance des Cieux, observa tres-exactement, à la vûë de tout ce que la
                        Cour a de plus distingué, la grandeur, &amp; la durée de ce Phenomene ;
                        &amp; les Dames voulurent bien retrancher de leur sommeil, pour voir ce qui
                        se passeroit en cette occasion. Monseigneur le Duc de Bourgogne, aprés avoir
                        observé l’éclypse &amp; sa durée, rapporta tout ce qu’il avoit vû, &amp;
                        n’oublia aucune particularité de ce qui regardoit la cause de l’éclypse ;
                        &amp; ce Prince marquant les differentes sortes dont elle pouvoit estre vûë,
                        dans les differens endroits du monde, toucha doctement plusieurs beaux
                        points de Physique, &amp; l’Histoire des principaux évenemens qui se sont
                        passez dans les Cieux sur ce sujet : ce qu’il fit avec une netteté &amp; un
                        fond d’érudition, qui surprit quelques Philosophes, que la bonté de ce
                        Prince avoit bien voulu souffrir auprés de luy. Ils trouverent qu’on ne
                        pouvoit rien ajoûter au sçavoir &amp; à la penetration de ce Prince, ainsi
                        qu’à la facilité avec laquelle il s’énonce, &amp; à sa grande exactitude,
                        qui parut en ce qu’il découvrit deux erreurs dans les calculs que les plus
                        fameux Astronomes ont fait imprimer sur cette Eclipse ; l’une, de quatre
                        minuttes dans sa durée ; &amp; l’autre, d’environ un tiers de
                        doigt dans sa grandeur, le Soleil n’ayant paru couvert de la Lune que de dix
                        doigts, &amp; un peu moins de cinq sixiémes de doigt.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-05_144">
                    <head>In-promptu sur l’Observation de l’Eclipse Solaire, observée à Marly par
                        Monseigneur le Duc de Bourgogne</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1706 [tome 5], p. 144-149.</bibl>
                    <p>Un de ceux qui estoient presens à cette observation, fit sur le champ les
                        Vers suivans, qui furent presentez à Monseigneur le Duc de Bourgogne. Je
                        croy devoir ajoûter icy, pour l’intelligence de ces Vers, que les noms des
                        Philosophes, que l’on trouve au commencement de cette Piece, sont des noms
                        que les Modernes ont donnez à certains brillans qu’on découvre
                        dans la Lune, à l’aide du Telescope.</p>
                    <quote>
                        <label>IN-PROMPTU<lb/>Sur l’Observation de l’Eclipse Solaire, observée à
                            Marly par Monseigneur le Duc de Bourgogne.</label>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Aujourd’huy Copernic, Aristarque, Archimede,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Platon, Timocaris, Manile, Cleomede,</hi></l>
                            <l>  <hi rend="i">Illustres &amp; doctes amis,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Tournant leurs yeux &amp; leur pensée,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Du Lunaire sejour où le sort les a mis,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Sur le plus bel endroit de la Terre éclipsée,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Disoient entre eux, d’un air d’étonnement
                                rempli ;</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Quel sujet si matin s’empresse</hi></l>
                            <l><hi rend="i">D’assembler le Sçavant, le Prince, la
                                Princesse,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Devant un Salon de Marli.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Que veulent dire ces Echéles,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Dont le bout regarde les Cieux,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Et ces Canons Mysterieux,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Que l’on pointe vers nous par de régles si
                                belles ?</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Ainsi s’entretenoient ces hommes merveilleux ;</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Lorsque le fameux Stagyrite,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Qui du grand Alexandre a formé le mérite,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Placé sur ce disque avec eux :</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je me flate, a-t-il dit, d’en penétrer la
                                    cause,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Et ce ne peut estre autre chose :</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Un jeune rejeton du plus puissant des Rois,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Dont l’art comme le cœur jusques aux astres
                                    s’éleve,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Digne de nous donner des leçons &amp; des loix,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">A les grands sentimens de mon illustre Eleve.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Autrefois le Heros, que mes soins ont instruit,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Se plaignoit souvent, que son Pere,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Ne luy laisseroit rien à faire,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Que sous ses loix le monde alloit estre reduit.</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Il craignoit à tort pour sa gloire :</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Philipe, loin de faire tout,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Luy laissa, pour aller de Victoire en Victoire,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Presqu’un monde à dompter de l’un à l’autre
                                bout.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Avec plus de raison le brave &amp; jeune
                                    Alcide,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Que l’on voit aujourd’huy jetter les yeux sur
                                nous,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Petit-fils de Loüis, craint d’une ame
                                intrepide,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">De n’avoir pas un jour sur quoi porter ses
                                coups.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Pere, Ayeul, frere armé, tout doit luy faire
                                    entendre,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Que la Terre, bientost contrainte de se rendre,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Au pouvoir Souverain de son auguste sang,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">D’en estre le vainqueur luy refuse le
                                    rang.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Mais il découvre icy des Palmes plus sublimes,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Dignes d’entretenir ses ardeurs magnanimes,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Et formant des projets plus doux, plus
                                glorieux,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Il choisit pour objet d’une paisible guerre,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Au lieu du Globe de la Terre,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Les deux plus beaux Globes des Cieux.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-05_149">
                    <head>Air nouveau</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1706 [tome 5], p. 149-151.<note resp="author" place="margin">M. Maiz est probablement l'auteur de la musique de cet air, bien que le périodique ne l'indique pas: la musique des airs du <ref target="MG-1704-02_181"><hi rend="i">Mercure</hi> de février 1704</ref>, du <ref target="MG-1704-03_358"><hi rend="i">Mercure</hi> de mars 1704</ref>, du <ref target="MG-1704-07a_098"><hi rend="i">Mercure</hi> de juillet 1704</ref>, du<ref target="MG-1704-08_325"><hi rend="i">Mercure</hi> d'août 1704</ref>, du<ref target="MG-1704-09_217"><hi rend="i">Mercure</hi> de septembre 1704</ref>, du<ref target="MG-1705-05_251"><hi rend="i">Mercure</hi> de mai 1705</ref>, du <ref target="MG-1705-07_109"><hi rend="i">Mercure</hi> de juillet 1705</ref>, du <ref target="MG-1705-08_314"><hi rend="i">Mercure</hi> d'août 1705</ref>, du <ref target="MG-1705-12_005"><hi rend="i">Mercure</hi> de décembre 1705</ref> lui est en effet attribuée.</note></bibl>
                    <p>Je me trouve obligé de vous envoyer deux fois de suite le mesme Air, parce
                        qu’on oublia de mettre dans ma derniere Lettre, celuy que j’avois fait
                        graver avec les notes, que vous trouverez ici.</p>
                    <quote>
                        <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin">L’Air, <hi rend="i">Ennemis que l’envie</hi> p. 150.</note>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Ennemis, que l’envie unit tous à la fois</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Contre Loüis le Grand, seul défenseur des
                                Rois ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Voyez s’évanoüir, par ses armes heureuses,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">De vos vastes desseins, les chimeres
                                trompeuses.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Qu’a produit jusqu’icy ce redoutable amas</hi></l>
                            <l><hi rend="i">De guerriers, assemblez de cent divers climats,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Sinon qu’à rehausser le lustre de sa gloire,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Et qu’à rendre son nom immortel dans
                                l’Histoire ?</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <ref target="images/1706-05_149.JPG">
                        <figure>
                            <graphic url="images/1706-05_149.JPG"/>
                        </figure>
                    </ref>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-05_156">
                    <head>[Second Article de Livres nouveaux]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1706 [tome 5], p. 156-159.</bibl>
                    <p>La 5<hi rend="sup">e</hi> partie des <hi rend="i">Pieces fugitives</hi>, se
                        vend depuis quelques jours chez Pierre Giffart, ruë Saint Jacques à l’Image
                        Sainte Therese. Ce volume ne contient que trois pieces ; la premiere est un
                        ouvrage, fait autrefois par M<hi rend="sup">r</hi> Jansenius, alors Docteur
                        de Louvain, &amp; ensuite Evêque d’Ypres, contre les Ministres de
                        Bois-le-Duc, qui avoient fait un défi aux Catholiques de cette Ville. Cette
                        piece a esté traduite en François, il y a déja quelques années, par feu 
                        M<hi rend="sup">r</hi> de Sacy, Auteur de l’excellente Bible qui porte son
                        nom. Ce livre devenoit rare, &amp; on a l’obligation à celuy qui recüeille
                        ces Pieces fugitives, de nous avoir conservé ce Traité. La seconde piece du
                        Recüeil est une Lettre du Pere Fronteau, Chanoine Regulier de Sainte
                        Geneviéve, traduite en François par M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de
                        Bellegarde. La lettre latine fut adressée à M<hi rend="sup">r</hi> le
                        Cardinal d’Estrées, qui n’estoit alors qu’Evêque de Laon. Elle concerne les
                        Chanoines Cardinaux, qu’on voyoit autrefois dans les Villes. La troisiéme
                        piece est un ancien ouvrage, qu’on ne trouvoit plus que difficilement, &amp;
                        qui avoit paru autrefois sous le titre d’<hi rend="i">Horloge
                            Benedictin</hi>, &amp;c. Un Religieux de Cluny, fort versé dans ces
                        matieres en estoit l’Auteur. Cette piece qu’on a inserée dans ce Recüeil
                        pour la conserver, a pour titre : <hi rend="i">Explication des heures
                            anciennes &amp; modernes.</hi> Le Latin &amp; le François sont en deux
                        colonnes ; cette piece meritoit bien d’estre conservée. On peut juger par
                        l’étenduë de ce cinquiéme volume, que les trois pieces qui le composent,
                        doivent estre longues.</p>
                    <p>On trouve chez le même Libraire un petit livre qui a pour titre :
                        <hi rend="i">Recit abregé des principales circonstances de la vie &amp; de
                            la mort de M<hi rend="sup">r</hi> de Rancé, Abbé de la Trappe, enforme d’Epitaphe. Pour
                            estre mis en trois Tables, autour d’un Oratoire qui est sur sa tombe.
                            Par M</hi><hi rend="sup">re</hi> <hi rend="i">Loüis d’Aquin, Evêque de
                            Séez.</hi> Cet ouvrage est tout rempli d’onction ; il suffit de sçavoir
                        qu’il a esté composé par le Prelat dont il porte le nom, pour exciter la
                        curiosité du Public.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-05_171">
                    <head>[Mort du Père Besnier]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1706 [tome 5], p. 171.</bibl>
                    <p>Le Pere Besnier, Jesuite, natif de Tours, mourut à Constantinople le
                        8. Septembre de l’année derniere. Il avoit fait il y a quelques années un
                            <hi rend="i">Projet de la réünion des langues</hi> ; mais les Missions
                        où il fut employé dans la Grece, empêcherent l’execution de ce dessein. Il
                        est Auteur de la <hi rend="i">Préface des origines de la Langue Françoise,
                            de M<hi rend="sup">r</hi> Ménage.</hi></p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-05_224">
                    <head>[Addition à l’Article de la mort de M<hi rend="sup">r</hi> le Curé de
                        Saint Laurent]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1706 [tome 5], p. 224-237.</bibl>
                    <p>Je croy devoir ajoûter ce qui suit, à l’Article de la mort de 
                        M<hi rend="sup">r</hi> le Curé de Saint Laurent, dont je vous ai déja parlé.</p>
                    <p>Il étoit Doyen des Curez de Paris, Vicaire General de Monsieur le Cardinal de
                        Janson, ci-devant Vicaire General de Monsieur le Cardinal de Boüillon, de
                        feu Monsieur le Cardinal de Coislin, de Monsieur le Prince Philippe,
                        de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Richelieu. Il a travaillé long-temps, avec
                        beaucoup de succés, à la conversion des Protestans. Il estoit tres sçavant,
                        &amp; sa doctrine estoit tres-orthodoxe. Son Convoy funebre, qui se fit à
                        onze heures du matin, estoit composé d’un nombreux Clergé, précedé de tous
                        les Religieux de la maison des Recolets, au nombre de plus de deux cens,
                        &amp; suivi de vingt-huit Curez de Paris, de beaucoup de Docteurs de la
                        maison de Sorbonne, de plusieurs des M<hi rend="sup">rs</hi> de la maison de
                        S. Lazare, &amp; d’un grand nombre d’Ecclesiastiques, &amp; des principaux
                        Paroissiens de l’Eglise de S. Laurent.</p>
                    <p>Le deffunt estoit de la ville de Mortagne, dans la Province du Perche, d’une
                        noble &amp; ancienne famille. Il estoit fils de Pierre Gobillon, petit-fils
                        de Nicolas Gobillon, Avocat du Roy à Mortagne, &amp; de
                        Damlle Jacqueline de Surmont, d’une des plus illustres
                        Maisons de cette Province, par l’ancienneté de sa Noblesse, qui avoit la
                        qualité de Chevalier il y a cinq cens ans. Rodolphe Faguer, son oncle,
                        estoit Lieutenant General de Mortagne. Cette famille s’est toûjours
                        distinguée tant dans l’Epée que dans la Robe.</p>
                    <p>Il laisse deux sœurs ; je vous ay déja parlé de la Cadette.
                        D<hi rend="sup">e</hi> N… Gobillon, épouse de M<hi rend="sup">r</hi> de Colins, Maître
                        d’Hôtel de S. A.R. Madame.</p>
                    <p>D<hi rend="sup">e</hi> N… Gobillon, l’aînée des deux, est veuve depuis peu de
                            M<hi rend="sup">r</hi> Warin, fils du fameux Jean Warin, Controlleur
                        general des Monnoyes de France, né à Liege, &amp; fils de Pierre Warin,
                        S<hi rend="sup">r</hi> de Blanchard, Gentilhomme du Comte de Rochefort,
                        Prince Souverain de l’Empire. Jean Warin fut donné à ce Prince à l’âge
                        d’onze à douze ans, pour estre son Page ; &amp; son inclination naturelle
                        l’ayant porté à dessiner, dans les temps que les exercices de monter à
                        cheval, de faire des armes, de danser &amp; de voltiger luy laissoient
                        libres, il y réüssit parfaitement. Comme le dessein est un chemin à la
                        Peinture, à la Sculpture, &amp; à la Gravure, il se rendit également habile
                        dans ces trois Arts ; &amp; estant fort industrieux de son naturel, il
                        imagina plusieurs Machines tres-ingenieuses pour monnoyer des Medailles
                        qu’il avoit gravées. Le Roy Loüis XIII. informé de sa capacité, le fit
                        travailler aux Monnoyes &amp; aux Medailles. Peu de temps aprés, la Charge
                        de <hi rend="i">Garde &amp; Conducteur general des Monnoyes de France</hi>
                        ayant vacqué, par la mort de René Olivier, il fut reçu dans cette
                        Charge.</p>
                    <p>Il fit en ce temps-là le Sceau de l’Academie Françoise, qui represente le
                        Cardinal de Richelieu, &amp; qui est si ressemblant &amp; travaillé avec
                        tant d’art, que cet ouvrage a toûjours esté regardé comme un chef-d’œuvre.
                        On le fit voir au Cardinal de Richelieu, qui en fut charmé, &amp; qui dit
                        publiquement, <hi rend="i">que l’homme qui avoit fait un si bel ouvrage,
                            meritoit de ne mourir jamais.</hi></p>
                    <p>Le Roy Louis XIII. ayant resolu de faire faire la conversion generale de
                        toutes les especes legeres d’or &amp; d’argent dans toute l’étenduë de son
                        Royaume, M<hi rend="sup">r</hi> Warin fut choisi pour avoir la conduite de cette reforme, qui
                        fut établie dans la basse Gallerie du Louvre ; &amp; sur tout, pour faire
                        les poinçons &amp; les carrez de toutes les Monnoyes. À l’occasion de ces
                        deux emplois, le Roy créa pour luy deux Charges ; l’une, 
                        de <hi rend="i">Conducteur general des Monnoyes de France</hi> ; &amp;
                        l’autre, de <hi rend="i">Graveur general des Poinçons de ces mêmes Monnoyes</hi>. Toutes
                        celles qu’il a faites, ont esté d’une beauté si grande, que beaucoup de
                        Curieux les conservent &amp; les gardent comme des Medailles, qui ne cedent
                        en rien aux Medailles antiques les plus estimées. On les regarda avec
                        admiration par tout où elles se répandirent ; &amp; les Turcs mêmes, qui ne
                        sont pas fort sensibles aux beautez des Arts, furent si charmez des
                        demi-Louis-d’or &amp; des pieces de cinq sols qu’avoit fait M<hi rend="sup">r</hi> Warin, qu’ils
                        en faisoient le plus bel ornement de leurs habits, &amp; les y attachoient.
                        Il fit dans le même temps des pieces de huit &amp; de dix pistoles, qu’on
                        peut mettre aussi au rang des plus beaux Medaillons. Toute la Monnoye qui a
                        esté fabriquée pendant la minorité du Roy, &amp; qui est de la même beauté
                        que celle qui porte l’empreinte de Louis XIII. est pareillement de
                        M<hi rend="sup">r</hi> Warin.</p>
                    <p>Il a fait toutes les Medailles qui regardent Louis XIII. celles de la
                        Reine-Mere, Anne d’Autriche ; celles du Roy aprés sa minorité, &amp; celles
                        de son Sacre, ainsi que plusieurs autres à l’occasion de divers grands
                        événemens de son regne. Il a fait les Medailles qui ont esté mises dans les
                        fondemens du Frontispice du Louvre, de l’Observatoire, de l’Eglise du
                        Val-de-Grace ; celles de feu S.A.R. Monsieur, Frere unique du Roy ; de feu
                        Monsieur le Prince de Condé ; du Cardinal Mazarin ; de la Reine de Suede ;
                        de M<hi rend="sup">r</hi> Colbert ; &amp; de plusieurs autres personnes de distinction. Tous ces
                        ouvrages sont tres-beaux, &amp; font le principal ornement des Cabinets des
                        Curieux.</p>
                    <p>Il a fait le Buste du Roy en marbre, qui se voit dans les grands Appartemens
                        de Versailles ; &amp; quoique cet ouvrage soit son coup d’essay en ce genre,
                        il peut aller de pair avec plusieurs des plus beaux ouvrages de l’Antiquité.
                        Il fit ensuite une figure de Sa Majesté, aussi en marbre, de sept à huit
                        pieds de haut, qui ne dément point ses autres ouvrages. Il a fait aussi en
                        bronze un, Buste du Roy, dont la beauté égale tout ce qu’il a fait.</p>
                    <p>Le même M<hi rend="sup">r</hi> Warin a fait un Buste en or, du Cardinal de Richelieu, du poids de
                        cinquante cinq Louis d’or, qui est dans le Cabinet de M<hi rend="sup">r</hi> le President de
                        Menars, &amp; que l’on regarde comme une piece parfaite en ce genre.</p>
                    <p>Outre les trois Charges que l’on a dit que M<hi rend="sup">r</hi> Warin avoit
                        euës touchant ce qui regarde les Monnoyes, il a encore esté Secretaire du
                        Roy &amp; Intendant des Bastimens de Sa Majesté. Il est mort à Paris au mois
                        d’Aoust 1672. âgé de 68. ans.</p>
                    <p>Mr Gobillon laisse aussi une niece, fille d’un de ses freres, mariée à
                        Mortagne à Mr de Tiercelin, d’une des meilleures maisons de France, &amp;
                        dont un des Ancestres fut fait Chevalier de l’Ordre du Saint Esprit, dans le
                            8<hi rend="sup">e</hi>. Chapitre, tenu à Paris par Henry III. le
                        31. Decembre 1585. Mr de Tiercelin dont je vous parle, a un fils qui a
                        l’honneur d’estre élevé Page de S.A.R. Monsieur le Duc d’Orleans. Mre N…
                        Gobillon, Prestre, Docteur de Sorbonne, est frere de Me de Tiercelin.</p>
                    <p>Me Gobillon, Religieuse de Sainte Perrine de la Villette, est pareillement
                        niece de feu Mr le Curé de S. Laurent ; elle est fille d’un autre de ses
                        freres. Cette Dame n’a pas moins d’esprit, que de vertu &amp; de merite.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-05_319">
                    <head>[Feste celebrée par la Communauté des Peintres &amp; Sculpteurs]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1706 [tome 5], p. 319-320.</bibl>
                    <p>M<hi rend="sup">rs</hi> de la Communauté des Arts de Peinture &amp;
                        Sculpture, à present connuë sous le titre d’<hi rend="i">Academie de S.
                            Luc</hi>, ont solemnisé la Feste de S. Jean <hi rend="i">devant la Porte
                            Latine</hi>, avec beaucoup de pompe &amp; d’édification dans leur
                        Chapelle, <hi rend="i">dite de S. Luc</hi>, en la Cité, prés S. Denis de la
                        Chartre. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Ballin, Chapelain de cette Compagnie,
                        y officia. Le P. de Mais, Cordelier &amp; Docteur de Sorbonne, prononça un
                        discours qui mériteroit d’estre donné au Public. L’Office fut chanté par des
                        voix choisies de l’Eglise de Nôtre-Dame, &amp; terminé par un 
                        <hi rend="i">Te Deum</hi>, qui fut chanté ensuite de celui de cette Cathedrale, en
                        action de graces, pour la derniere Victoire remportée sur les Allemans par
                        Monsieur le Duc de Vendôme.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-05_348">
                    <head>Air nouveau</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1706 [tome 5], p. 348-349.</bibl>
                    <p>Le Menuet qui suit est de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> Charles.
                        Cette Chanson regardant un Prince generalement aimé, on la recherche avec
                        empressement, &amp; on la lit avec plaisir.</p>
                    <quote>
                        <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin">L’Air, <hi rend="i">Peuples, de fleurs</hi>, pag. 348.</note>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Peuples, de fleurs ornez vos testes,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Vendosme arrive dans ces lieux.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Il est seul digne de vos festes ;</hi></l>
                            <l>  <hi rend="i">Et les Dieux,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Verroient les Mortels l’adorer,</hi></l>
                            <l>  <hi rend="i">Sans murmurer.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Il a détourné nos tempestes :</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Quel Heros est plus glorieux !</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Qu’il joüisse de ses conquestes,</hi></l>
                            <l>  <hi rend="i">Et qu’à nos yeux</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Par tout on brûle un Encens dû</hi></l>
                            <l>  <hi rend="i">À sa vertu.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Vendôme, Henry te sert de guide ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Tu parois son fils en tous lieux :</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Et si l’on le voit prés d’Alcide</hi></l>
                            <l>  <hi rend="i">Dans le Cieux,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Tu seras placé par les Dieux</hi></l>
                            <l>  <hi rend="i">Au milieu d’eux.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <ref target="images/1706-05_348.JPG">
                        <figure>
                            <graphic url="images/1706-05_348.JPG"/>
                        </figure>
                    </ref>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-05_395">
                    <head>[Article des Enigmes]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1706 [tome 5], p. 395-397.</bibl>
                    <p>L’Enigme du mois passé, est de Mr d’Aubicourt. Ceux qui en ont trouvé le
                        veritable mot qui est <hi rend="i">le Pied</hi>, sont 
                        M<hi rend="sup">rs</hi> l’Avocat C*** Delzons ; Mellieret ; Ex-Official de Belley,
                        Henry Calmet, de la Riviere-Laido ; Boullenois, Avocat au Parlement, &amp;
                        son cher cousin, Fourcroy ; Jacque Bourlier ; la Gresle, Organiste de S.
                        Cloud ; l’Agreable dans les Compagnies ; l’Assemblée du jardin de S. Denys ;
                        le Medecin des Dames, de la ruë de la Bucherie ; les deux Amans de la ruë du
                        bout du Monde ; le Solitaire, du cul de sac de S. Landry, &amp; un des
                        Associez de la maison de Chaillot ; M<hi rend="sup">r</hi> de Silly ; M<hi rend="sup">e</hi> la
                        Presidente de l’Election de Chaumont &amp; Magny ; Marie Rouviau, de
                        Belleville, &amp; la jeune Muse renaissante.</p>
                    <p>Je vous envoye une Enigme nouvelle ; elle est encore de Mr d’Aubicourt,
                        auteur de celle du mois passé.</p>
                    <quote>
                        <label>ENIGME.</label>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Quoique souvent couverts de peau</hi></l>
                            <l><hi rend="i">De mouton, de chevre, ou de veau,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Surquoy quelques traits de dorures</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Relevent nos plates figures ;</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Ce n’est jamais sur ces brillans dehors</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Que les esprits sensez fondent leur esperance :</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Celui qui n’a pas d’apparence,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Vaut quelquefois mille tresors.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Riche &amp; pauvre chez nous, soit antique ou
                                    moderne,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Qui paroist sans merite, est digne qu’on le
                                berne.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-05_417">
                    <head>[Fait d’armes de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Courcillon]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, mai 1706 [tome 5], p. 417-418.</bibl>
                    <p>Je ne puis m’empêcher de parler icy de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de
                        Courcillon, fils de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Dangeau. Ce Colonel
                        est si peu avancé en âge, que j’ay vû plusieurs Lettres qui disent, en
                        parlant de luy, <hi rend="i">que l’on voyoit par tout ce petit garçon</hi> ;
                        c’est ce qui m’oblige à vous parler de lui aujourd’huy, quoique je remette
                        au mois prochain à vous parler de ceux qui se sont distinguez. Ce jeune
                        Marquis, a chargé trois fois les ennemis à la tête de son Regiment ; il a eu
                        un cheval tué sous luy, &amp; il a reçû un coup de sabre à la teste, dont il
                        est blessé legerement ; mais il a eu le bonheur de tuer celuy qui l’a
                        blessé, &amp; par ce moyen d’éviter les coups qu’il estoit prest de luy
                        porter de nouveau. Il a sauvé ses Etendards &amp; ses Tymbales.
                        M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Nill, son Lieutenant Colonel &amp;
                        Brigadier des Armées du Roy, a esté dangereusement blessé &amp; fait
                        prisonnier.</p>
                </div>
            </body>
  </text>
</TEI>
