<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1706-02">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, février 1706 [tome 2].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1706-02</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>février 1706</date> [tome 2].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1706-02"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
                <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, février 1706 [tome 2].</head>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-02_34">
                    <head>Embarras. Sonnet</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1706 [tome 2], p. 34-38.</bibl>
                    <p>Vos amis se plaignent dites-vous de ce que depuis longtemps on trouve peu de
                        Vers &amp; de pieces galantes dans mes Lettres ; ils ont raison, mais il est
                        difficile dans un temps de guerre de trouver beaucoup de place pour ces
                        sortes d’ouvrages, les autres articles historiques devant avoir la
                        préference ; cependant je tâcheray à l’avenir de me conformer le plus qu’il
                        me sera possible au goust de tous ceux qui lisent mes Lettres, &amp; pour
                        commencer, je vous envoye un ouvrage de l’Auteur du beau Sonnet qui
                        remporta l’année derniere le prix des Lanternistes. J’ajoute
                        au Sonnet que je vous envoye une Epitaphe de M<hi rend="sup">r</hi> de
                        Launay-le-Sec, fort connu dans le monde. Je ne doute point que cette
                        Epitaphe ne vous divertisse beaucoup, si j’en juge par le plaisir qu’ont
                        pris ceux qui en ont entendu la lecture.</p>
                    <quote>
                        <label>EMBARRAS.<lb/><hi rend="i">SONNET.</hi></label>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Mes Amis, mes Parens, tous veulent que je cesse</hi></l>
                            <l><hi rend="i">D’aimer l’aimable Iris seul objet de mes vœux.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Iris veut qu’à jamais nous nous aimions tous
                                deux :</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Juste Ciel ! qui croiray-je, ou Parens, ou
                                    Maistresse.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">De finir mes amours, un Pere, helas ! me
                                presse,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Il veut que je consente à me voir malheureux.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">De nos tendres liens, Iris serre les nœuds,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je sens à chaque instant redoubler ma
                                tendresse.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Periray-je, accablé sous le poids de mon sort.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Pour plaire à mes Parens, dois-je vouloir ma
                                mort ?</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Pour contenter Iris, dois-je commettre un
                                crime ?</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Immoleray-je Amour, ou respect Paternel.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je meurs, si le Respect a l’Amour pour victime,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Si l’Amour est plus fort, je deviens criminel.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-02_38">
                    <head>Epitaphe</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1706 [tome 2], p. 38-39.</bibl>
                    <quote>
                        <label><hi rend="i">EPITAPHE</hi></label>
                        <lg>
                            <l> Repose, dort, &amp; gist illec,</l>
                            <l>Deffunt Thomas Launay-le-Sec,</l>
                            <l>Gentilhomme Corbin à Bec,</l>
                            <l>Issu des Sieurs de Pont-au-Sec,</l>
                            <l>Petit-Fils de Janne Dorbec,</l>
                            <l>Les Mornay alliez au Sec,</l>
                            <l>Et neveu d’un Abbé Dubec,</l>
                            <l>Parent de loin d’Abimelec,</l>
                            <l>Et de rien à Melchisedec,</l>
                            <l>Il sçavoit joüer du Rebec,</l>
                            <l>Et d’autres instrumens avec,</l>
                            <l>Sçavoit aussi le Romestec,</l>
                            <l>Pas trop mal son Salamalec,</l>
                            <l>Peu de Latin &amp; point de Grec,</l>
                            <l>Portoit Castor non Caudebec,</l>
                            <l>Aimoit bien mieux Vin que Sorbec,</l>
                            <l>Virgouleuze que Martin-Sec,</l>
                            <l>Voicy le <hi rend="i">hic</hi> &amp; non le <hi rend="i">hæc,</hi></l>
                            <l>C’est que par maint &amp; maint échec,</l>
                            <l>Il vit presque sa bourse à sec,</l>
                            <l>Dans ce plomb il est pis que Sec,</l>
                            <l>Où Mort l’a mis à coups de Bec.</l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l>Ce futur mort vuidant carafe,</l>
                            <l>A fait ainsi son Epitafe.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-02_39">
                    <head>[Seconde Lettre du Père Cracoüille remplie de beaucoup d’érudition]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1706 [tome 2], p. 39-54.</bibl>
                    <p>La premiere Lettre du Pere Cracoüille a esté si bien reçue que je vous envoye
                        une seconde.</p>
                    <quote>
                        <label>Seconde Lettre du Pere Cracoüille, du 12. Decembre 1705.</label>
                        <p><hi rend="i">Je veux bien, mon Reverend Pere continuer à vous informer
                                des nouvelles de Litterature qui se passent, dans les Pays Etrangers
                                &amp; pour entrer tout d’un coup en matiere je vous diray, qu’on a
                                publié en Hollande les</hi> Lettres de M<hi rend="sup">r</hi> Cupere
                            à M<hi rend="sup">r</hi> Jurieu, &amp; de quelques autres Sçavans.
                            <hi rend="i">Dans une réponse que le premier fait au second en
                           datte du</hi> 7. <hi rend="i">Juin</hi> 1704. <hi rend="i">Il luy 
                               témoigne qu’il est bien aise de voir que son
                                explication Litterale sur</hi> Jupiter Mad-Bacus, <hi rend="i">n’est
                                pas fort differente de celle de Mr Huet ancien Evêque d’Avranches,
                                &amp; du Pere Guillaume Bonjour Augustin, natif de Toulouse &amp;
                                établi à Rome, Mr Cuper avoit consulté ces deux sçavans hommes sur
                                les Inscriptions venuës d’Alep, &amp; il en voye à Mr Jurieu les
                                reponses qu’il en a receuës. Le Pere Bonjour est un des plus sçavans
                                hommes que nous ayons dans la connoissance des, Langues Orientales
                                des Peres de l’Eglise, &amp; de tout ce qui concerne les belles
                                Lettres. Il a demeuré long-temps avec feu Mr le Cardinal de Noris,
                                &amp; c’est dans le commerce de ce sçavant Prélat, dont il avoit été
                                long-temps confrere, qu’il s’est perfectionné dans les sciences.
                                Mr Cuper croit que le mot</hi>
                            <hi rend="sc">Dii</hi>, <hi rend="i">est tout à fait necessaire dans les
                                inscriptions dont il est question &amp; que</hi> Mad-Bacus,
                            <hi rend="i">&amp;</hi> Lelamanes, <hi rend="i">sont des epitheles
                                données à Jupiter dans les lieux où l’on a trouvé ces inscriptions ;
                                où qu’il y est parlé de</hi> Jupiter Mad-Bacus, <hi rend="i">&amp;
                                d’une autre divinité appellée</hi> Lelamanes. <hi rend="i">De quelque
                                    maniere que soit la chose, il ne croit pas qu’il y ait
                                lieu d’en faire deux Prestres, bienfaicteur de la Déesse Syrienne,
                                &amp; mis, pour cette raison au nombre des Heros ou des Dieux aprés
                                leur mort, il est vray qu’Enée a été appellé</hi> Jupiter
                            Indiges : <hi rend="i">il n’y a pour en estre assuré qu’à jetter les
                                yeux sur le troisiéme chapitre. du</hi> 1. <hi rend="i">Livre de
                                    Titelive : cependant l’Auteur de</hi> l’Origine du peuple
                            Romain <hi rend="i">le nomme seulement</hi> Patrem Indigetem <hi rend="i">&amp; 
                                Denis d’Halicarnasse luy donne un autre nom
                                Grec.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">On a publié à Hall en Saxe le quatriéme Volume du Livre
                                intitulé :</hi> Observationum selectarum ad rem litterariam
                            pertinentium. Tom. 4. <hi rend="i">Ce Volume contient
                                vingt-une Observations. Je ne les parcoureray pas toutes, cela me
                                meneroit trop loin. Je parleray seulement de quelques-unes, dont la
                                matiere m’a paru plus interessante ; telles que sont la septiéme,
                                qui contient un échantillon de l’indice expurgatoire dont il a esté
                                parlé dans le troisiéme Volume, dont Mr Bernard a donné un extrait
                                assez étendu dans ses Nouvelles, &amp;c. du mois d’Aoust</hi> 1704.
                                <hi rend="i">On y peut recourir ; mais quant à l’Indice, c’est une
                                piece tres-curieuse, qu’on ne doit pas manquer de voir. Le livre qui
                                a pour titre</hi>, Epistolæ obscurorum virorum, <hi rend="i">fait le
                                sujet de la neuviéme Observation. On sçait que ces Lettres furent
                                composées au sujet du differend qu’eut Reuchlin avec les Moines de
                                Cologne, qui avoient condamné au feu tous les Livres des Juifs sans
                                exception, quelques-uns ont attribué ces Lettres à Reuchlin
                                luy-même, mais on fait voir qu’ils se sont trompez, &amp; l’on
                                soûtient qu’Ulric Hutten en a composé une bonne partie &amp; qu’il a
                                aprouvé l’édition des autres. La pluspart des
                                Epîtres dont il s’agit sont adressées à</hi> Ortuinus Gratius,
                            <hi rend="i">parce que cet Auteur avoit composé l’Apologie des Moines de
                                Cologne contre Reuchlin, une autrefois Mr, je vous parleray plus
                                amplement des autres observations qui composent ce Volume. J’avois
                                déja commencé dans une autre Lettre à vous parler de la Lettre qui
                                court sous le nom de Mr de la Croix &amp; il avoit remarqué ou dû
                                remarquer que Mr Bernard qui y a ajouté ses reflexions, observe
                                qu’il est étonnant que Mr de la Croix ignore qu’il y ait des gens
                                qui croyent que les Peres n’ont rien dit que d’excellent, aprés
                                avoir cité l’Auteur de</hi> l’Art de penser. <hi rend="i">
                                    Il cite aussi Mr de Sacy, qui estoit de la mesme societé. Ces deux
                                Auteurs paroissent dans tous leurs ouvrages dans ce préjugé, sur
                                tout, le dernier, dans ce qu’il dit du</hi> 201. <hi rend="i">sermon
                                de Saint Augustin</hi> de tempore. <hi rend="i">Mr de la Croix
                                deffend ensuite Votius sur le</hi> P. <hi rend="i">des Hebreux sur
                                lequel Mr Ruchal l’avoit attaqué, en faisant voir que Saint Jerôme
                                &amp; plusieurs grands hommes qui l’ont suivi ont esté du mesme
                                sentiment. On peut voir Saint Jerôme sur le</hi> 2. <hi rend="i">chapitre d’Isaye,
                                    il remarque pourtant sur l’onziéme chapitre de
                                Daniel, que de son temps les Juifs prononcoient le P. dans un seul
                                mot Hebreu. Les Arabes dont la langue a du raport avec
                                celle des Hebreux &amp; dont l’ancien alphabeth
                                Hebraïque est le mesme que l’alphabeth
                                Hebraïque, n’ont jamais eu de P. &amp; n’en ont point encore
                                aujourd’huy. Il n’y a qu’à voir le vingtiéme chapitre du premier
                                livre du</hi> Chanaan <hi rend="i">de l’ilustre
                                Mr Bochart. Mr de la Croix attaque ensuite un Auteur qui ne s’est
                                fait connoistre que par la lettre initiale de son nom B. sur
                                l’explication d’un passage d’Euripide &amp; il soutient en mesme
                                temps l’explication qu’il avoit d’un vers</hi> d’Aristophane.
                            <hi rend="i">Mr de la Croix finit sa Lettre qui est dattée de
                                Berlin, par un</hi> post scriptum, <hi rend="i">dans lequel il dit,
                                qu’ayant lû depuis peu l’Aristarque de Vossius, il y a trouvé les
                                Passages de Saint Jerôme, fortifiez de quelques reflexions. On peut
                                consulter les</hi> Questiones Hieronymitanæ <hi rend="i">de Mr le
                                Clerc, &amp; on trouvera dequoy répondre à ceux qui objectent aux
                                Septante, qu’il faut dire</hi> Jemiahou <hi rend="i">&amp;</hi>
                            Jeschahiahou, <hi rend="i">au lieu de</hi> Jeremias, <hi rend="i">&amp;
                                d’</hi>Esayas.</p>
                        <p><hi rend="i">On a publié à la Haye le troisiéme tome de l’Histoire de
                                Guillaume III. Roy d’Angleterre, &amp;c. Par P.A. Samson. Ce volume
                                ne contient l’Histoire que de trois années : sçavoir</hi>, 1673.
                            1674. <hi rend="i">&amp;</hi> 1675. <hi rend="i">le coup d’autorité du
                                feu Prince d’Orange, en rétablissant en</hi> 1673. <hi rend="i">le
                                General Tromp dans sa Charge de Lieutenant-Amiral, dont les Etats
                                l’avoient dépoüillé, les démarches du Roy de Suede pour procurer
                                cette année-là la Paix entre les Princes qui estoient en guerre ; la
                                necessité où se trouva l’Electeur de Brandebourg de faire son Traité
                                particulier avec la France, le fameux Siege de Mastrick, que le Roy
                                fit en personne. La conqueste de Narden &amp; de Bonn, par le Prince
                                d’Orange ; les Batailles qui furent données sur la mer, l’enlevement
                                du Prince Guillaume de Furstemberg, fait à Cologne par l’ordre de
                                l’Empereur ; la celebre Bataille de Seneff, donnée en</hi>
                            1674. <hi rend="i">les reflexions de l’Auteur sur le gain de cette
                                Bataille &amp; sur l’estat où estoient les deux Armées, quand elle
                                finit. La prise de Grave par le Prince d’Orange, qui finit la
                                Campagne de</hi> 1674. <hi rend="i">Le refus que ce Prince fit de la
                                Souveraineté du Duché de Gueldres &amp; du Comté de Zutphen en</hi>
                            1675. <hi rend="i">Enfin, les soins genereux que le feu Electeur de
                                Brandebourg employa pour le rétablissement de la santé du Prince
                                d’Orange son neveu, qui eut cette année-là la petite verole, sont
                                les évenemens &amp; les faits qui composent ce volume.</hi></p>
                        <p>Idée d’un regne doux &amp; heureux, <hi rend="i">ou</hi> Relation du
                            voyage du Prince de Monberaud, dans l’Isle de Naudely, premiere Partie.
                            Enrichy de Figures en Taille-douce. <hi rend="i">À Cazeres, capitale de
                                l’Isle de Naudely</hi>, 1703. <hi rend="i">&amp; se trouve à
                                Amsterdam, chez Henry Desbordes.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Cet ouvrage, qui est dedié à Monseigneur le Duc de
                                Bourgogne, est un ouvrage semblable à Telemaque, ou du moins dans le
                                même goust ; c’est pourquoy on l’appelle à Paris</hi> le Telemaque
                            Bourgeois ; <hi rend="i">c’est encore un ouvrage semblable à la
                                Republique de Platon, à l’Utopie de Mony, à l’Histoire des
                                Severambes, &amp; à quelques autres livres de cette nature :
                                ordinairement ces fortes d’ouvrages sont lûs avec plaisir, mais il
                                n’y en a pas dont le plan &amp; l’execution coûtent moins à
                                l’Auteur. D’un costé il faut remarquer que dans les Etats les mieux
                                policez, &amp; qui sont gouvernez par les meilleurs Magistrats &amp;
                                par les Loix les plus judicieuses, il ne laisse pas d’y avoir
                                plusieurs deffauts dont on souhaiteroit la reformation. D’un autre
                                costé, quand il y auroit des Etats où l’on ne trouveroit rien du
                                tout à reformer, l’esprit de l’homme est si bizarre, qu’il y en
                                auroit toûjours quelqu’un qui y trouveroit à redire : En un mot, on
                                voit bien les inconveniens des Loix établies, mais on ne voit pas
                                ceux des nouvelles Loix qu’on voudroit établir. Je suis,
                                &amp;c.</hi></p>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-02_61">
                    <head>[Mort de N… de Talaru Chalmazel]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1706 [tome 2], p. 61-69.</bibl>
                    <p>M<hi rend="sup">re</hi> N… de Talaru-Chalmazel Comte de Lion &amp; Chantre de
                        l’Eglise Cathedrale, est mort à Lion depuis quelque temps ; Il estoit oncle
                        de feu M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Chalmazel &amp; Docteur de Sorbonne
                        de la Maison de Navarre &amp; Abbé d’Estampes, mort de la petite verole à
                        Lion il y a quelques années, &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de
                        Chalmazel qui a épousé Melle de Chamarante sœur de M<hi rend="sup">r</hi> le
                        Marquis de Chamarante, Lieutenant General des Armées du Roy. La maison de
                        Talaru a donné 2. Cardinaux au Sacré College &amp; 3. Archevêques à l’Eglise
                        de Lyon. Jean de Talaru, fils de Matthieu de Talaru, &amp; frere de Philippe
                        Baron de Talaru, s’ouvrit le chemin à une brillante fortune, par une grande
                        piété &amp; par une profonde doctrine. Il fut d’abord Chanoine &amp;
                        Obeancier de l’Eglise de S. Just de Lyon, &amp; ensuite Custode
                        de la Cathedrale, &amp; peu aprés Doyen de la mesme Eglise, où il s’aquit
                        une si grande consideration, que la mort de Charle d’Alençon
                        ayant fait vaquer le Siege de Lyon, il fut élevé à cette dignité en 1375. Il
                        assembla l’année suivante un Synode, où il donna des marques de son zele
                        pour le bien de l’Eglise &amp; pour les fonctions de son ministere. Le Pape
                        Boniface neuviéme, qui fut le second Pape aprés le rétablissement du Saint
                        Siege à Rome par Gregoire XI. luy donna le Chapeau de Cardinal en 1389.
                        Charles VI. Roy de France, le demanda pour luy. L’Archevêché de Lyon demeura
                        vacante par cette promotion, &amp; Philippe de Thurey fut élû en sa place la
                        mesme année. Le Cardinal de Talaru mourut à Lyon en 1393. Amedée de Talaru
                        Cardinal Archevêque de Lyon, estoit fils de Matthieu second, Seigneur &amp;
                        Baron de Talaru, &amp; de Beatrix de Marcelli, il fut premierement Chanoine
                        &amp; Comte de Lyon. Il fut nommé par le Chapitre pour assister au Concile
                        de Constance en 1414. &amp; l’année suivante il y reçût la nouvelle de son
                        Election à l’Archevêché de Lyon, vacant par la mort du Cardinal de Thurey.
                        Ce dernier avoit succedé à Jean de Talaru, aussi Cardinal &amp; Oncle
                        d’Amedée. Le Concile approuva cette Election, son merite &amp; sa capacité
                        luy estant connuës. Il en donna des marques en plusieurs occasions, en 1436.
                        il se trouva au Concile de Bâle, mais en qualité d’Evêque. Les Prelats qui
                        s’assemblerent à Bourges en 1432. l’avoient engagé de se joindre avec les
                        Ambassadeurs du Roy Charles VII. pour demander à Eugene IV. qu’en
                        continuation du mesme Concile pour le bien de la religion. On y parla d’une
                        affaire qui regardoit l’Eglise de Lyon. Charles V. Duc de Bourbon, retenoit
                        quelques Châteaux qui en dependoient ; le Concile luy écrivit pour le prier
                        d’en faire raison à Amedée de Talaru. La Lettre des Peres est du 16. Mars
                        1436. Ce Prelat judicieux prévoyant que la mésintelligence du Pape &amp; du
                        Concile auroit des suites fâcheuses pour le bien de l’Eglise, s’en expliqua
                        en diverses occasions. Sponde &amp; l’Evêque de Pamiers parlent de quelques
                        lettres qu’il écrivit sur ce sujet, dans lesquelles il marquoit la peine que
                        ce Schisme qu’il prévoyoit devoir bien-tost arriver, luy faisoit. Cependant
                        il fut fait Cardinal par l’Antipape Felix V. (autrefois Amé Duc de Savoye)
                        le 12. Novembre 1440. &amp; il mourut le 12. Février 1443. Hugues de Talaru
                        succeda à Charles, Cardinal de Bourbon, en 1488. &amp; il mourut en 1517.
                        c’est le troisiéme Prelat que la maison de Talaru a donné à l’Eglise de
                        Lyon. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Chalmazel, qui vient de mourir,
                        estoit generalement estimé, il s’est démis avant sa mort de sa dignité de
                        Chantre, entre les mains du Chapitre, &amp; l’a fait prier d’y nommer M<hi rend="sup">r</hi> le
                        Comte de Rochebonne, son parent, &amp; Grand Vicaire de Poitiers. Le
                        Chapitre a eu égard à la recommandation du Mourant.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-02_128">
                    <head>Air nouveau</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1706 [tome 2], p. 128-129.</bibl>
                    <p>Je vous envoye une Chanson de M<hi rend="sup">r</hi> de Metz, de la Fléche en Anjou. Le sujet des paroles vous feroit connoistre qu’elles sont de luy, quand même je ne vous le nommerois pas.</p>
                    <quote>
                        <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par, <hi rend="i">O Paix ! charmante Paix</hi>, doit regarder la page 128.</note>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">O Paix ! charmante Paix,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Exauce nos souhaits</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Descend, Fille du Ciel, delice de la Terre,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Aux accents de ta voix, fait taire le Tonnerre,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Viens, Louis s’est lassé de ses propres
                                Exploits :</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Tout l’Univers t’appelle, &amp; même les
                                François.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Le plus grand des humains te prefere à
                                Bellonne ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">En vain, toûjours constante, elle agrandit son
                                    Trône,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Il veut se délivrer de la necessité</hi></l>
                            <l><hi rend="i">De vaincre l’Univers, contre luy revolté.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <ref target="images/1706-02_128.JPG">
                        <figure>
                            <graphic url="images/1706-02_128.JPG"/>
                        </figure>
                    </ref>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-02_265">
                    <head>[Divertissement de Clagny]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1706 [tome 2], p. 265-271.</bibl>
                    <p>Vous sçavez que Monsieur &amp; Madame la Duchesse du Maine, donnent tous les
                        ans pendant le Carnaval, des divertissemens, où la magnificence, quelque
                        grande qu’elle soit, brille souvent beaucoup moins que l’esprit, la
                        galanterie &amp; le bon goût. Ils ont ouvert cette année ces divertissemens
                        par une piece de Theatre de la composition de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé
                        Genest de l’Academie Françoise, &amp; qui a donné au public, la Tragedie
                        intitulée, <hi rend="i">Penelope</hi>, dont le grand succés a répondu à la
                        beauté de ce Poëme.</p>
                    <p>Celuy qui a esté representé à Clagny<note resp="editor">Le nom est annoté dans la marge gauche de la page 266</note>, sous le nom de <hi rend="i">Joseph</hi>, n’a pas moins tiré de larmes, qu’il s’est attiré
                        d’applaudissemens des Auditeurs, &amp; quoy qu’il ait esté representé trois
                        fois, la foule y a toujours esté grande, les applaudissemens toujours égaux,
                        &amp; les larmes qu’il a fait répandre, ont toujours causé beaucoup de
                        plaisir, puisqu’il n’en est point qui touche davantage, &amp; auquel on soit
                        plus sensible, qu’à celuy qui est causé par des larmes de joye.
                        M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Genest a conservé dans cet ouvrage la fidelité
                        de l’Ecriture, &amp; la simplicité majestueuse de l’Ecrit Sacré qu’il a
                        imité dans l’expression, paroist aussi dans la conduite du sujet. Madame la
                        Duchesse du Maine representoit <hi rend="i">Azanesh, femme de Joseph</hi>,
                        &amp; quoyque M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Genest n’en ait trouvé que le
                        nom dans le lieu où il a puisé son Sujet ; le caractere qu’il luy a donné, a
                        paru tout-à-fait convenable. Madame la Duchesse du Maine joüa ce Rôle avec
                        une Noblesse delicate, &amp; un agrément qui l’a fait admirer. M<hi rend="sup">lle</hi> de Merus
                        representa <hi rend="i">Thermasis</hi>, Dame Egyptienne, Confidente
                        d’Aazaneth, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Baron le Pere, qui
                        representoit <hi rend="i">Joseph</hi>, joüa ce Rôle d’une maniere qui ne
                        peut estre imité, &amp; toute l’Assemblée trouva qu’il n’avoit jamais mieux
                        joué. Monsieur de Malezieu fit le personnage de <hi rend="i">Juda</hi>,
                        &amp; la force de son jeu luy attira de grandes loüanges. Il fut imité par
                        son fils aîné dans le Rôlle de <hi rend="i">Ruben</hi>. Un de ses
                        plus jeunes representa <hi rend="i">Benjamin</hi>, &amp; son air
                        d’innocence, &amp; sa beauté, toucherent extrêmement. M<hi rend="sup">r</hi>
                        de Vernonselles, Gentilhomme de Monsieur le Duc du Maine, representoit
                        <hi rend="i">Simeon</hi>, &amp; ce Gentilhomme ayant esté obligé de partir
                        pour s’embarquer avec Monsieur le Comte de Toulouze, M<hi rend="sup">r</hi>
                        le Marquis de Roquelaure joüa son Rôle dans la troisiéme Representation,
                        quoy qu’il n’eut eu que tres-peu de temps pour l’apprendre. Ce Marquis qui
                        est Lieutenant de Gendarmerie, n’est pas moins distingué par sa valeur que
                        par son esprit. Le Jeu de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Gondrin, fut
                        admiré dans le Rôle de <hi rend="i">Pharaon</hi>. Ce Marquis a tres-bonne
                        mine, il est admiré de toute la Cour, &amp; sa presence ne peut manquer de
                        luy attirer des applaudissemens. M<hi rend="sup">r</hi> d’Erlac, Capitaine
                        aux Gardes Suisses, s’acquita tres-bien du Rôle de l’Intendant,
                        ou Majordome de Joseph, &amp; il entra parfaitement dans le Rôle qu’il
                        representoit. M<hi rend="sup">r</hi> de Rozeli fit celuy d’un vieil Hebreu,
                        que Joseph venoit de tirer d’esclavage, &amp; qu’il arrêtoit auprés de luy
                        dans la Maison de Jacob. Tous ces Messieurs animez du desir de plaire à
                        Monsieur &amp; à Madame la Duchesse du Maine, &amp; par l’exemple d’une si
                        grande Princesse, ne negligerent rien pour l’execution de leur Rôle, &amp;
                        l’on peut dire, qu’il seroit difficile de trouver ailleurs des Spectacles de
                        cette nature mieux executez.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-02_271">
                    <head>[Divertissemens de Marly, pendant les quatre derniers jours du
                        Carnaval]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1706 [tome 2], p. 271-274.</bibl>
                    <p>La curiosité de tous ceux qui ont marqué de grands empressemens de voir cette
                        Piece, n’a pû estre satisfaite, parce que l’on n’en a donné que trois
                        Representations, les divertissemens de Marly &amp; de Seaux, ayant occupé le
                        reste du Carnaval.</p>
                    <p>Le dernier Samedy du Carnaval, il y eut un grand Bal serieux à Marly. Le Roy,
                        la Reine, &amp; Madame la Princesse d’Angleterre s’y trouverent. Ce Bal fut
                        des plus brillans, toutes les Dames estant parées d’un grand nombre de
                        pierreries ; il fut suivi d’un grand soupé, aprés lequel leur Majestez
                        Britanniques, &amp; Madame la Princesse d’Angleterre, retournerent à S.
                        Germain. Il y eut encore Bal le Lundy suivant, où le Roy d’Angleterre, &amp;
                        la Princesse sa sœur, vinrent superbement masquez, &amp; d’une maniere toute
                        extraordinaire ; il se trouva beaucoup d’autres Masques à ce Bal. La Reine
                        d’Angleterre demeura à S. Germain, où le Roy son fils &amp; la Princesse sa
                        fille retournerent aprés avoir soupé. Le lendemain, Mardy, il y eut encore
                        grand Bal, avec cette difference, que ce dernier Bal ne commença qu’aprés le
                        soupé, &amp; qu’il ne fut permis d’y entrer que masqué ; ce Bal fut ouvert
                        par Madame la Duchesse de Bourgogne, &amp; par M<hi rend="sup">r</hi> le Duc
                        d’Enguien ; il dura jusqu’à quatre heures du matin, ce qui fut cause qu’on
                        ne servit que des eaux. Le Roy d’Angleterre ne vint point ce jour là à
                        Marly, parce que ce Prince donna un grand Bal à S. Germain, qui fut
                        accompagné d’un soupé magnifique. Je ne vous dis rien de la magnificence qui
                        a paru dans tous les divertissemens de Marly, puisqu’elle est inseparable de
                        la Cour de France, même dans les temps où elle n’a pas dessein de se
                        distinguer par une parure extraordinaire.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-02_274">
                    <head>[Divertissemens de Sceaux, pendant les trois derniers jours du
                        Carnaval]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1706 [tome 2], p. 274-288.</bibl>
                    <p>Comme toute la Cour ne pouvoit prendre, à Marly, les divertissemens du
                        Carnaval, Monsieur le Duc du Maine permit l’entrée de Sceaux pendant ces
                        trois jours, à tous ceux qui voulurent venir dans ce lieu delicieux, &amp;
                        comme la magnificence, le bon goust &amp; les manieres obligeantes du Prince
                        &amp; de la Princesse qui font les honneurs de ce lieu, ne sont
                        inconuës à personne, on ne doit pas s’étonner si malgré la
                        longueur du chemin qu’il faut faire pour s’y rendre, l’affluence du plus
                        beau monde y a esté grande outre les personnes de distinction qui forment
                        ordinairement la Cour de Monsieur le Duc &amp; Madame la Duchesse du Maine,
                        Mlle d’Enguien, Mlle de Charolois, Mesdames les Duchesses de la Ferté &amp;
                        d’Albemarle, Me &amp; Mlle de Langeron &amp; plusieurs
                        autres personnes d’un rang distingué y ont demeuré pendant ses
                        divertissemens, qui ont duré trois jours, &amp; qui ont eu chaque jour la
                        grace de la nouveauté à cause de la varieté des plaisirs &amp; des Masques
                        qui y ont paru sous toutes sortes de figures ; &amp; Monsieur &amp; Madame
                        la Duchesse y ont aussi pris part, &amp; ont ménagé leur temps pour s’y
                        trouver, quoi qu’ils ayent esté des divertissemens de Marly. Il y a eu deux
                        tables ouvertes pendant ces trois jours, l’une de vingt, &amp; l’autre de
                        douze couverts, toutes deux servies avec la même délicatesse, &amp; la même
                        profusion. Les plaisirs ont succedé les uns aux autres, &amp; ils ont esté
                        mêlez des jeux d’esprit où excelle Madame la Duchesse du Maine, qui par le
                        brillant de son esprit divertit si agréablement ceux qui ont l’honneur
                        d’avoir part à ces jeux. Le premier Bal commença le Dimanche à l’issuë du
                        soupé, &amp; il dura jusqu’à quatre heures du matin ; on dansa dans
                        plusieurs pieces des grands appartemens du Château. On eut la curiosité de
                        faire compter les Carosses qui étoient venus de Paris, &amp; il s’y en
                        trouva 460 outre les Chaises de poste, &amp; les autres Chaises. On peut
                        juger par ce grand nombre de Carosses, de l’affluence du monde dont les
                        lieux destinez pour la danse devoient estre remplis, &amp; il est mal aisé
                        de s’imaginer que tout s’y soit passé sans confusion. On doit juger par le
                        grand nombre de Masques qui se trouverent au Bal de l’agreable varieté que
                        devoit produire aux yeux tant de Masques differens, les uns superbement
                        vêtus, &amp; les autres de quantitez de manieres differentes, &amp; dont les
                        habits bizarres, crotesques &amp; de nouvelle invention
                        attachoient les regards, de sorte que les yeux n’eurent pas moins de part à
                        cette Feste, que les oreilles &amp; le goust. Les fruits, les liqueurs &amp;
                        les confitures seches, y furent prodiguez, &amp; ce qui doit paroistre hors
                        de vray semblance à cause du prodigieux nombre de Masques ; personne ne se
                        plaignit d’avoir manqué de quelque chose. Le bon ordre ne fut pas seulement
                        observé dans les lieux où on dansoit ; il s’étendit plus loin. Les avenuës,
                        les entrées, les cours &amp; les issues étoient éclairées par un grand
                        nombre de falots. Les Carosses dont je vous ay déja marqué le grand nombre,
                        arrivant presque à la mesme heure, ne laissoient pas d’entrer avec facilité.
                        Ils entroient par un costé, &amp; sortoient par un autre, &amp; ainsi le
                        chemin &amp; l’accés étoient toujours libres &amp; dégagez. On ne peut
                        exprimer jusqu’où alla la prévoyance de Monsieur le Duc du Maine, pour
                        empescher que dans une si grande foule, quelque chose pust approcher du
                        desordre &amp; de la confusion. L’attention de Madame la Duchesse du Maine
                        ne fut pas moindre pour faire danser tous les Masques à leur tour, &amp;
                        afin que toute l’Assemblée fut également satisfaite, ce qui réussit
                        parfaitement à ce Prince &amp; à cette Princesse.</p>
                    <p>Le Lundy, aprés quelques divertissemens où l’esprit eut beaucoup de part, la
                        Comedie des Fâcheux fut representée ; Madame la Duchesse du Maine qui joüa
                        un Rôle Comique dans cette Piece, ne se fit pas moins admirer qu’elle avoit
                        fait dans le Rôle serieux qu’elle avoit joüé à Clagny, quelques jours
                        auparavant, &amp; dont je vous ay déja parlé. Cette Princesse y fit joüer
                        Mlle de Beauval, Mr le Baron le pere &amp; Mr de Rosely, qui ont quitté le
                        Theatre, aprés s’y estre fait admirer. Le soupé fut servi aprés la Comedie,
                        &amp; il fut suivi d’un Bal particulier, où les personnes de cette Cour
                        danserent seulement.</p>
                    <p>Tous les Masques furent encore reçus le lendemain dans ce lieu enchanté,
                        &amp; le bruit du bon ordre qu’on y avoit trouvé le Dimanche précedent, du
                        plaisir qui avoient eu tous ceux qui avoient esté de la magnificence de la
                        nombreuse Assemblée qui s’y étoit trouvée, &amp; de l’accüeil qui luy avoit
                        esté fait par Monsieur &amp; par Madame la Duchesse du Maine, fut cause que
                        tout Paris se mit en mouvement pour se rendre à Sceaux ce jour-là. En effet,
                        le concours de Masques y fut beaucoup plus grand qu’il ne l’avoit esté le
                        Dimanche, &amp; l’on en doutera pas, lorsqu’on sçaura que l’on y compta prés
                        de sept cent Carosses, &amp; comme le temps ne permettoit pas d’y venir sans
                        flambeaux, &amp; que quantitez de ces Carosses estoient éclairez par deux ou
                        trois chacun ; toute la Campagne depuis la sortie du Fauxbourg, jusqu’à
                        Sceaux, estoit brillante de lumiere. Ce spectacle fut d’autant plus beau,
                        que toutes ces lumieres firent briller les habits des Masques qui
                        remplissoient les Carosses, &amp; que ces Carosses formerent une espece de
                        Cours éclairé par plusieurs rangs de lumieres. On peut juger par la
                        magnificence de ce grand nombre de Masque, de la beauté dont l’Assemblée
                        devoit estre composée, le brillant de tant de riches habits estant redoublé
                        par les lumieres dont tous les appartemens de Sceaux estoient éclairez,
                        &amp; qui paroissoient doublées dans un grand nombre de glaces, aussi-bien
                        que l’Assemblée. Enfin il estoit impossible de voir ailleurs un plus grand
                        amas de riches étoffes, de pierreries &amp; de lumieres, &amp; l’on peut
                        dire que c’estoit un enchantement. Cependant l’ordre qui fut observé ce jour
                        là en estoit encore un plus grand, puisque l’Assemblée étoit beaucoup plus
                        nombreuse que le Dimanche precedent. On peut juger par le grand nombre de
                        personnes qui la composoient, &amp; à qui la chaleur inévitable dans ces
                        sortes d’occasions ; causoient une grande alteration, combien il
                        falut d’Eaux pour rafraîchir tant de personnes échauffées,
                        par la foule, par la pesanteur de leurs riches habits &amp; par la quantité
                        de lumieres. Cependant la grande abondance de toutes choses, &amp; le bon
                        ordre avec lequel les Eaux, les Liqueurs, les Fruits &amp; les Confitures
                        séches furent distribuées dans tous les lieux où l’on dansoit, dans tous les
                        lieux où l’on passoit, &amp; mesme en beaucoup d’autres destinez pour faire
                        cette distribution, furent cause que l’on eut pas seulement le temps de
                        souhaitter les choses dont on avoit besoin, &amp; que chacun
                        s’en retourna comblé de satisfaction &amp; de plaisir, &amp; en donnant
                        mille loüanges au Prince &amp; à la Princesse qui leur avoit procuré tant de
                        si grands plaisirs, &amp; dont ils avoient joüy sans aucune incommodité.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-02_288">
                    <head>[Divertissemens de Paris pendant le Carnaval]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1706 [tome 2], p. 288-289.</bibl>
                    <p>Ces divertissemens étoient la suite de ceux que l’on avoit pris à Paris
                        pendant les six semaines du carnaval, &amp; surtout pendant la derniere
                        quinzaine, durant laquelle il y a eu plusieurs bals magnifiques ;
                        ceux dont on a le plus parlé, &amp; qui ont fait le plus de plaisir, ont été
                        donnez par M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Etampes dans le Palais Royal,
                        par M<hi rend="sup">rs</hi> les Envoyez de Mantouë &amp; de Genes, &amp; par
                            M<hi rend="sup">r</hi> Mansart. On en a aussi donnez
                        plusieurs qui ont été nommez <hi rend="i">Bals de jours</hi>, parce que l’on
                        n’y a dansé que l’aprés-dînée. Celuy de ces bals qui a le plus brillé a été
                        donné à l’Hôtel de Conty. Je n’entre dans aucun détail de tous ces
                        divertissemens, &amp; je ne nomme pas même tous les lieux où ils ont esté
                        donnez, parce que cela me meneroit trop loin.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-02_289">
                    <head>[Arrivée de Monsieur de Vendosme, reception faite à ce Prince à la Cour,
                        &amp; à la Ville]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1706 [tome 2], p. 289-296.</bibl>
                    <p>Pendant que le Peuple prenoit les divertissemens de la saison, il vit arriver
                        Monsieur de Vendosme, qui traversoit Paris, pour se rendre à Marly. À peine
                        eût-on apperçu ce Prince à l’entrée du Fauxbourg, par lequel il arrivoit,
                        que le Peuple se souvenant de sa longue absence, &amp; que ce Prince luy
                        avoit souvent donné occasion d’allumer des feux de joye, &amp; de rendre
                        graces à Dieu de ses Victoires, qu’il fit éclater des marques du plaisir
                        qu’il recevoit. Ces signes d’allegresses furent non seulement continuez dans
                        toutes les ruës de la Ville où ce Prince passa, mais aussi dans tout le
                        chemin jusqu’à son arrivée dans le Château de Marly. Le Roy ayant sçu qu’il
                        entroit dans l’Appartement où Sa Majesté étoit, se leva pour l’embrasser,
                        &amp; luy dit qu’Elle étoit bien aise de le revoir dans le même lieu où il
                        avoit pris congé d’Elle il y avoit quatre ans, &amp; qu’Elle sentoit autant
                        de plaisir de le voir, que toute la Cour en avoit témoigné d’impatience. Le
                        bruit de son arrivée se répandit aussitost dans les Sallons de Marly, où la
                        Cour prenoit le divertissement de la Musique : elle fut
                        interrompuë, Monseigneur le Dauphin s’étant levé pour embrasser ce Prince,
                        &amp; l’ayant entretenu pendant quelque temps. Je ne vous dis rien des
                        complimens qu’il reçût de toute la Cour, vous pouvez aisément vous les
                        imaginer. Il fut visité le lendemain dans son Appartement, par toutes les
                        personnes de la plus haute distinction qui se trouvoient alors à Marly.</p>
                    <p>Plusieurs s’offrirent à le regaler, il accepta les offres de quelques-uns,
                        &amp; il fit l’honneur à M<hi rend="sup">r</hi> de Chamillart, d’aller le
                        dernier jour du carnaval souper à sa maison de Lestang. Jugez de la
                        satisfaction du Roy, de voir que tout se prepare pour achever de ruiner son
                        plus irreconciliable ennemi, &amp; que ceux qui doivent le plus contribuer à
                        sa ruine sont si bien d’accord. Monsieur de Vendosme n’a point quitté Marly,
                        tant que le Roy y a demeuré, &amp; quand Sa Majesté est partie pour
                        Versailles, ce Prince est allé à sa maison d’Anet, où il a esté visité par
                        un grand nombre de Seigneurs qui n’étoient pas du dernier Marly, par tous
                        les Officiers Generaux d’Italie qui sont icy ; &amp; par tout ce qu’il y a
                        de personnes de distinction dans la Province où le Château d’Anet est situé.
                        Il a ensuite été passer quelques jours à Meudon, &amp; il doit rester à
                        Versailles pendant les 5 ou 6 jours, qui precederont son départ, qui doit
                        être dans peu. Il y a lieu d’esperer de grandes choses aprés son retour en
                        Italie, puisque ce Prince aura pris des leçons du Roy, qu’il a toujours
                        parfaitement bien executez ses ordres, qu’il est infatigable, qu’il sçait à
                        fond le métier dont il se mêle, qu’il connoist le pays où il doit agir,
                        &amp; qu’il est aimé des troupes qui seront toujours prestes à luy obéïr, à
                        le suivre par tout, &amp; à exposer leur vies sous ses ordres pour le
                        service d’un Roy, qui fait plus pour elles qu’aucun Monarque n’a jamais
                        fait, &amp; qui voyent des retraites assurées pour ceux qui deviendront
                        invalides. Mr de Vendosme, en quittant l’Italie, avoit laissé une grande
                        consternation dans le Mantoüan, &amp; dans la Lombardie, &amp; l’on peut
                        même dire que tous les sujets que le Roy d’Espagne a en Italie, étoient
                        fâchez de son départ ; mais sa présence va dans peu redonner le calme à tous
                        ceux qui la souhaitoient avec tant d’ardeur.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-02_345">
                    <head>Madrigal</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1706 [tome 2], p. 345-346.</bibl>
                    <p>Rien ne peut mieux suivre la Relation que vous venez lire, que le Madrigal
                        que vous allez lire.</p>
                    <quote>
                        <label><hi rend="i">MADRIGAL.</hi></label>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Roze, reconnois tu celui qui te délivre ?</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Tu le vis, quand son pere ardent à te poursuivre</hi></l>    
                            <l><hi rend="i">Soumit ton fier orgueil à l’éclat de nos lys.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Aujourd’huy cet illustre fils,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Que par un beau sentier la valeur sçait
                                conduire,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">T’arrache aux Leopards venus pour te détruire.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Son jeune bras, armé d’un redoutable fer,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">En exterminera le reste sur la terre :</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Et si l’Onde en vomit de nouveaux pour la
                                guerre,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Le fils du plus Grand Roy les noira dans la
                                mer.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-02_369">
                    <head>[Article des Enigmes]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1706 [tome 2], 1706,
                        p. 369-372.</bibl>
                    <p>Le mot de l’Enigme du mois passé estoit <hi rend="i">le Curredent</hi>, ceux
                        qui l’ont deviné sont,</p>
                    <p>Mrs Favereau, de l’Extraordinaire des Guerres : Barrot : Telleim Cormio :
                        Sivray-Defiltz : Jarlan, Sindic des Religieuses de la Magdelaine de
                        Toulouse, l’Avocat aux Gardes de l’Isle Nostre-Dame : Maillard, grand
                        Expeditionnaire de Nottes : Ganyat, Chevalier du Parnasse : Mlles Dabillon
                        de la ruë du Plâtre : Goubert la Cadette : Fortin : Feloix &amp; Moizet : la
                        petite Manette de Chartres : l’agreable Janneton &amp; son petit Poulot : la
                        blonde Catin de chez Mr de Bretaucourt : la Melancolique
                        Teria-d’Orbais : l’Agreable dans les Compagnies : l’Amant secret des deux
                        Pilliers d’or de la ruë S. Jacques : Tamiriste le soûpirant malheureux : la
                        famille des vigilans de la ruë Saint Severin : la jeune Muse renaissante :
                        l’amoureuse du Clavessin : la bergere Climene &amp; son berger Tircis : la
                        grande Sœur &amp; la Picarde de la rue des vieilles Etuves : la belle
                        Fileuse de la rue de Mousy : la brillante Desenclos de la rue des
                        Prouvaires : le Rosier Clerc &amp; la charmante Olive de la rue Guisarde :
                        l’aimable aux cheveux dorez &amp; teint blanc de la rue de Gesvres : la
                        jolie Fanatique : la jeune &amp; belle Agnés.</p>
                    <p>Je vous envoye une Enigme nouvelle, elle est d’un homme qui n’a jamais fait
                        de Vers, &amp; qui trouvant toutes les Enigmes trop faciles, s’est hasardé
                        de rimer pour faire une Enigme qu’il croit beaucoup plus obscure que toutes
                        celles qui ont paru jusqu’à present. Vous en jugerez.</p>
                    <quote>
                        <label>ENIGME</label>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Tortu, vilain, cornu, quand je sort lentement.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">D’âge innocent souvent je fais l’amusement.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je ne suis ny poisson, chair, ny fruit, mais sur
                                    table.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">L’on me sert quelques fois comme un mets
                                    souhaitable.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Dans la belle saison je porte mon château.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Dont pendant les frimats j’avois fait mon
                                tombeau.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Marchant sans pieds, grimpant, sans mains &amp; sans
                                    échelle.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Pour à Pomone faire une guerre cruelle.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Je desole Bacchus, mais pour mon châtiment.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Sous les ruines enfin de mon propre édifice.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je me vois accablé malencontreusement.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Par hazard, ou caprice, ou vengeance, ou
                                justice.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-02_372">
                    <head>Air nouveau</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1706 [tome 2], p. 372-373.</bibl>
                    <p>La Chanson que je vous Envoye est de saison, puisque nous verrons bientost paroistre le Printemps. Elle est de la composition de Mr Diereville.</p>
                    <quote>
                        <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par, <hi rend="i">Depuis que le Printemps raméne aux Champs Lisette</hi>, doit regarder la page 373.</note>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Depuis que le Printemps rameine aux champs
                                    Lizette,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Pour faire paître ses Agneaux,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Ses yeux me paroissent si beaux</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Qu’ils causent dans mon cœur une flame secrette :</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Elle fait tout mon entretien ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">A mes pauvres Moutons je deviens Infidele,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je quitte mon troupeau pour prendre garde au
                                sien,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Et je ne sçay d’où vient ce zele.</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Ah ! qu’à la fin je pourois bien</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">M’oublier moy même pour elle.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <ref target="images/1706-02_372.JPG">
                        <figure>
                            <graphic url="images/1706-02_372.JPG"/>
                        </figure>
                    </ref>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-02_399">
                    <head>[Article tiré du Journal de Soleure]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, février 1706 [tome 2], p. 399-400.</bibl>
                    <p>Le Pere Hugo a pris congé du Public dans le Journal de Soleure du mois de
                        Decembre dernier. <hi rend="i">Il lit, que n’ayant entrepris son Journal que
                            pour irriter l’amour des belles Lettres, il l’abandonne pour calmer la
                            colere des Ecrivains,</hi>
                        <hi rend="sc">genus irritabile vatum</hi>, <hi rend="i">&amp; que puisqu’il
                            n’a pas encore appris à dissimuler ; il va se condamner à se taire :
                            &amp; il dit que son silence le rendra tout entier à des occupations
                            plus serieuses &amp; qu’il rendra peut-estre le calme à sa
                        retraite</hi>. Je suis, Madame, vostre, &amp;c.</p>
                    <p><hi rend="i">À Paris ce</hi> 2. <hi rend="i">Mars</hi> 1706.</p>
                </div>
            </body>
  </text>
</TEI>
