<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1706-04">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, avril 1706 [tome 4].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1706-04</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>avril 1706</date> [tome 4].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1706-04"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
                <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, avril 1706 [tome 4].</head>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-04_5">
                    <head>[Prélude]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1706 [tome 4], p. 5-7.</bibl>
                    <p>Les paroles qui suivent, regardant un Monarque, dont je n’ay point cessé de
                        vous parler, depuis trente ans, à la teste de toutes mes lettres
                        historiques ; elles peuvent servir de Prelude à celle que je vous envoye
                        aujourd’huy.</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Ennemis, que l’envie, unit tous à la fois,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Contre Louis le Grand, seul defenseur des Rois,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Voyez s’évanouir par ses armes heureuses,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">De vos vastes desseins, les chimeres pompeuses,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Qu’a produit jusqu’icy ce redoutable amas,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">De guerriers assemblés, de cent divers climats.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Sinon qu’à rehausser le lustre de sa gloire,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Et qu’à rendre son nam immortel dans l’histoire,</hi>
                                bis.</l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>Vous devinez bien que ces paroles sont de M<hi rend="sup">r</hi> de Mets, de
                        la Fleche en Anjou ; puisque toutes les paroles de cette nature que je vous
                        envoye, sont de sa composition.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-04_77">
                    <head>[Lettre du Pere Hugo, à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la Luzerne, avec
                        un Prelude touchant cette Lettre]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1706 [tome 4], p. 77-106.</bibl>
                    <p>Quoyque la reponse du Pere Hugo, à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de la
                        Luzerne, soit parfaitement belle, je ne vous l’envoyerois neanmoins pas, si
                        je ne vous avois fait part de ce que cet Abbé a écrit contre ce Pere ; mais
                        il ne seroit pas juste de refuser à l’un, ce que j’ay accordé à l’autre,
                        &amp; de ne pas parler de la deffence, aprés avoir parlé de l’attaque.
                        Cependant la reponse du Pere Hugo, étant fort longue, &amp; trop remplie de
                        Latin ne convient point à mes Lettres, &amp; c’est le dernier ouvrage de
                        cette nature, que j’y mêlleray : l’abondance de Latin dans un
                        ouvrage estant entierement contre les regles que je me suis prescrites. Je
                        ne laisseray pas de vous envoyer tous les mois, plusieurs articles
                        d’érudition, pour continuer à vous donner des nouvelles de l’Etat de
                        l’Empire des Lettres.</p>
                    <p>Je vous ay déja dit que je ne prens aucune part, dans les querelles des
                        Sçavants, que je suis persuadé, que les manieres un peu trop vives que l’on
                        trouve quelquefois dans leurs écrits, ne sont que pour apuier leurs
                        sentimens avec plus de force, &amp; que les démêlez de leur esprit ne
                        passent point jusqu’à leur cœur.</p>
                    <quote>
                        <label>LETTRE DU PERE HUGO,<lb/>À Monsieur l’Abbé<lb/>DE LA LUZERNE.</label>
                        <p><hi rend="i">Enfin, Monsieur, vous voilà démasqué, &amp; vous voilà
                                reconnu pour l’Auteur des</hi> Pieuses Fables, <hi rend="i">cet
                                écrit plein de delicatesse, où l’on trouve par tout une solide
                                érudition, soûtenuë par des traits vifs &amp; brillans ; de cet
                                écrit dis-je, qui a fait pendant quelques mois, les delices des gens
                                de Lettres. Auoüez-le, Monsieur, la qualité d’Auteur anonyme, vous a
                                paru trop obscure, &amp; vostre amour propre estoit blessé, en ce
                                que vous ne pouviez adopter les loüanges qu’on donnoit de toutes
                                parts à ce petit ouvrage ; il est bien dédommagé à present, puisque
                                vous voila en pleine possession de la gloire acquise à l’Auteur de
                                cet ingenieux écrit. Je n’entreprens point de vous la disputer, je
                                sens, comme un autre, le prix des bonnes choses ; mais je veux
                                seulement examiner quelques points d’Histoire, sur lesquels je
                                crains fort que vos lumieres, ne vous ayent trahi. Je le feray avec
                                la moderation dont vous m’avez donné l’exemple, dans la Lettre
                                adressée à Mr de la Moutonniere, ou dans les</hi> Pieuses Fables ;
                                <hi rend="i">car c’est la même piece &amp; l’on ne trouve rien de
                                nouveau dans la premiere, que l’envie que vous avez eu de vous faire
                                connoistre. Vous trouverez donc bon, Monsieur, que puisque vous avez
                                levé le masque, je le leve aussi ; &amp; que puisque vous vous estes
                                fait connoistre pour l’Auteur des</hi> Pieuses Fables, <hi rend="i">
                                 je me fasse connoistre pour celuy de la Lettre, adressée à Mr
                                l’Abbé de Lorcot. Je ne prendray de cette derniere, que les faits,
                                j’en abandonneray le stile qui convenoit à un Ecrivain Anonyme,
                                &amp; qui s’envelopoit dans ses tenebres, pour en prendre un autre
                                qui convienne à un Confrere dont j’ai toûjours honoré la vertu &amp;
                                le merite. J’entre en matiere.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Vous vous élevez d’abord contre moy, Monsieur, en m’accusant
                                d’avoir osé</hi> le premier <hi rend="i">combattre l’apparition de
                                la Sainte Vierge à Saint Norbert : ce qui sans doute, dites-vous,
                                m’a attiré</hi> de la part de mes Superieurs, le refus de leur
                            approbation qui manque à mon livre, &amp; sans quoy il ne devoit pas
                            estre imprimé, selon les regles du Concile de Trente.
                            <hi rend="i">Vostre zele vous a emporté en cette occasion, &amp; je crains fort
                                que vostre esprit n’en ait esté la dupe ; car sans cela, ignoreriez
                                vous que longtemps avant moy, Erasme a condamné cette vision, &amp;
                                que les Jesuites Continuateurs de Bollandus, l’ont traité
                                d’apocrife. Ces auteurs vous sont peut-estre inconnus, ou bien vous
                                n’avez pas cru que le dessein de critiquer l’Histoire de Saint
                                Norbert, vous mit dans l’obligation de les lire. Cela supposé, je ne
                                dois pas vous imputer l’ignorance où vous paroissez de ces auteurs,
                                presque nos Contemporains. À l’égard du refus que vous assurez, avec
                                beaucoup de fermeté, qu’on m’a fait de la permission d’imprimer mon
                                Histoire, je vous repondray, en deux mots, que je l’ay euë
                                verbalement dans le Chapitre seant à Verdun, où je presentay le
                                manuscrit de mon ouvrage, &amp; que je l’ay euë, à condition que je
                                le ferois approuver par des Docteurs ; j’ay satisfait à la
                                condition, &amp; j’y ay satisfait abondament, puisque
                                non-seulement des Docteurs<note resp="author" place="below"><p>Denay du Plateau 
                                    Protonotaire Apostolique ; Payen Docteur de
                                    Sorbonne ; Bourgeois, Docteur en Theologie.</p></note> de l’Ordre &amp; des Etrangers, mais
                                aussi un Evesque<note resp="author" place="below"><p>Monseigneur l’Evesque d’Albe, Sufragant de
                                    Treves.</p></note> autant recommandable par sa Doctrine, que par sa
                                pieté, ont approuvé mon Livre avec éloge. Peut-estre, Monsieur, que
                                si vostre écrit avoit passé sous les yeux de ces Examinateurs sages
                                &amp; éclairez, il n’auroit pas eu le mesme sort, &amp; qu’il en
                                seroit sorti chargé de flétrissures. Que si je n’ay pas fait imprimer
                                la permission des Superieurs, c’est qu’ils ne m’y ont pas obligez,
                                n’ayant pas cru eux-mesmes estre obligez, par le devoir de leur
                                ministere, &amp; pour obéïr aux regles du Concile de Trente, de me
                                la donner par écrit ;</hi> si regulares fuerint, <hi rend="i">dit le
                                Concile sess.</hi> 4. ultra examinationem &amp;
                            probationem hujusmodi, licentiam quoque à suis Superioribus impetrare
                            teneantur.</p>
                        <p><hi rend="i">Le Pere Hugo, continuez-vous, n’est pourtant pas si ennemi
                                des Apparitions, qu’il n’en admette dans cette Histoire, mesme</hi>
                            à l’endroit <hi rend="i">de Saint Norbert ; telles sont l’Apparition de
                                Saint Augustin &amp; de Jesus-Christ ; il auroit pû encore ajoûter
                                celle de Saint Gereon à Cologne. Or, dites-vous, pourquoy plûtost
                                admettre ces deux Apparitions, que celles de la Sainte Vierge,
                                puisque tous les Historiens, tant anciens que modernes, ont
                                également parlé des unes comme des autres.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Qui ne croiroit, Monsieur, à vous entendre, que vous m’allez
                                accabler d’une foule de passages tirez des Manuscrits &amp; des
                                Autographes de l’Histoire de Saint Norbert ; cependant toute cette
                                fiere confiance, se resout en vapeurs, puisque si l’on vous demande
                                quelques Exemplaires anciens, qui déposent cette vision, vous ne
                                pourrez en produire un seul, non pas mesme aucune Histoire imprimée,
                                sur des originaux avouez. Lisez, Monsieur, la vie de Saint Norbert,
                                composée par Hertoge, sur plus de vingt Manuscrits tirez de
                                differentes Abbaïes ; je passe condamnation, s’il y en a un où
                                l’Apparition de la Sainte Vierge soit rapportée. Il n’en est pas de
                                même des deux autres visions ; elles sont inserées ou dans la
                                Chronique de Capenberg, ou dans l’Histoire de Saint Norbert, ou dans
                                l’Histoire de Herman de Tournay ; trois pieces d’une autorité
                                reconnuë, &amp; l’Ouvrage des Disciples, ou des Contemporains de
                                Saint Norbert.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">N’est-il pas, aprés cela, surprenant de voir le
                                paralelle que vous faites de faits si differens ? Ne
                                l’est-il pas encore bien davantage de vous entendre revoquer en
                                doute le don qu’Henry V. fit à Saint Norbert, de la Charge
                                d’Aumônier, &amp; traiter de</hi> Fable, <hi rend="i">le voyage
                                qu’il fit avec cet Empereur en Italie, au commencement du douziéme
                                siécle.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Oserai-je vous le dire, Monsieur, il faut estre dans une
                                longue habitude d’en imposer, pour le faire si publiquement à mon
                                égard. Lisez Herman de Tournay</hi> (<hi rend="i">T.</hi> 12. <hi rend="i">Spicil.
                                    pag.</hi> 448.) <hi rend="i">vous y apprendrez, que
                                Saint Norbert accompagnoit Henry V. en qualité d’Aumônier dans le
                                voyage que ce Prince fit à Rome ; jettez les yeux sur la Chronique
                                de l’Abbé d’Ursperg, vous y verrez que l’Empereur se fit suivre par
                                les Aumôniers, qui estoient alors les plus sçavans hommes qu’il y
                                eut en Allemagne, parce que ce Prince sçavoit que la sagesse,
                                plûtost que la force des armes, déterminoit les Romains.</hi> Non
                            tam armis quam sapientiâ gubernari. <hi rend="i">Lisez enfin la
                                Chronique d’Obern-cel, vous y verrez, que Norbert &amp;
                                David, Ecossois d’origine, tous deux Aumôniers du Roy Henry,
                                assisterent à la Diette de Ratisbone ; &amp; que, comme
                                personnes capables de soutenir les interests de leur Prince, ils
                                furent choisis pour le suivre à Rome.
                            </hi> Ad erant, <hi rend="i">dit la Chronique</hi>, in Ratisbonensi congressu Norbertus &amp;
                            David Scotigena, Ambo Henrici Regis capellani, Ambo scientia famosi, qui
                            ad comitatum Regis versùs Romam delecti sunt. <hi rend="i">Si les
                                avantages que la qualité d’Aumônier donnoit à Saint Norbert, vous
                                font quelque peine, vous pouvez, Monsieur, vous instruire des droits
                                &amp; des prerogatives attachées à cette dignité, dans le Glossaire
                                de Monsieur Ducange, dans la Diplomatique du Pere Mabillon, &amp;
                                dans le Traité Historique des Aumôniers de France.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Aprés avoir étalé cette vaine critique &amp; que, comme vous
                                voyez, je n’ay pas eu beaucoup de peine à détruire, vous m’attaquez,
                                sur ce que j’ay dit, aux pages</hi> 7. <hi rend="i">&amp;</hi> 8.
                                <hi rend="i">de mon Histoire,</hi> que l’Empereur Henry fit
                            descendre le Pape de son Trône<note resp="author" place="below"><p>en 1111.</p></note>, qu’il luy arracha la Mitre de dessus
                            la tête ; &amp; que l’ayant livré aux insultes des Soldats, il le fit
                            renfermer dans une maison, sous une garde militaire dont il commit le
                            soin à Ulric Patriarche d’Aquilée. <hi rend="i">Ce n’est là, dites-vous,
                                qu’un conte, n’en seroit-ce point plûtost un, d’avancer, comme vous
                                faites,</hi> que les Romains poussez à la vengeance, par les
                            Cardinaux de Frescati &amp; d’Ostie, tuerent tous les Allemans, qu’ils
                            trouverent dans Rome. <hi rend="i">Enfin, c’est selon vous, un</hi>
                            conte, <hi rend="i">que le compliment que je mets à la bouche de
                                Norbert</hi>, grand Aumônier <hi rend="i">de l’Empereur. Quel est
                                l’homme de bon sens, dites-vous, qui n’estimat plus convenable au
                                Ministre de se taire dans une telle conjoncture, que de parler pour
                                condamner son Prince ?</hi> Ce sera faire grace au Pere Hugo, de
                            mettre ces lieux communs de Rhetorique parmi les fables &amp; les
                            fictions de son Histoire. Il en faut dire autant de la fondation du
                            Monastere de Uvrstembergs, Ordre de Saint Benoist, qu’il attribuë à
                            Saint Norbert page 14. <hi rend="i">Non, Monsieur, je ne vous demande
                                aucune grace, mais aussi permettez-moy de rire, en parcourant les
                                divers chefs que vous m’imputez dans vostre lettre ; c’est le seul
                                parti que j’ay à prendre, car vous ne me conseilleriez pas de m’en
                                fâcher. Si j’osois, je vous comparerois en cette occasion à ce
                                conteur Radoteux, qui blasphemoit contre tout ce qu’il
                                ignoroit,</hi> quod ea quæ ignorant, blasphemant ; <hi rend="i">mais
                                je m’abstiendray avec soin de tout terme &amp; de toute comparaison
                                fâcheuse, &amp; je vous diray le plus modestement que je pourray,
                                que vous ne pouvez pas ignorer les faits que vous traitez de</hi>
                            Fables ; <hi rend="i">j’avois cotté aux marges de mon Histoire, des
                                garans de tout ce que j’avançois, il ne tenoit qu’à vous de les
                                consulter, &amp; ne le deviez-vous pas faire, avant de crier à la
                                supposition. Est-ce donc simplement pour écrire que vous
                                m’attaquez ? Vous aviez assez d’autres sujets à traiter. Est-ce pour
                                amuser le public par vos ingenieux écrits ? Je n’oserois le presumer
                                de vous, vous avez trop de lumieres pour vous exposer vous même par
                                une telle conduite, à la censure de ce public. Mais ce qu’il y a de
                                sûr, c’est qu’il n’y eut jamais de faits plus constans, que ceux que
                                j’ay avancez.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Les paroles de l’Abbé Suger<note resp="author" place="below"><p>Il fleurissoit dans le douziéme siécle.</p></note>, dans la Vie de Loüis le Gros,
                                en font foy :</hi> Præfatus autem, <hi rend="i">dit cet Abbé</hi>,
                            Imperator pessimus conscientiæ … Dominum videlicet Papam, &amp; cunctos
                            quos posuit, Cardinales &amp; Episcopos adducens …. Cardinales ipsos
                            turpiter exulens, in honestè tractavit, &amp; quod dictu nefas est,
                            ipsum etiam Dominum Papam, tam pluviali quam Mitrâ, cum quæcunque defert
                            insignia Apostolatus … superbè spoliavit. T. 4. Hist. Franc.
                            script. 290. <hi rend="i">Voilà comme l’Empereur arracha la Mitre &amp;
                                la Chape à Pascal. Pierre<note resp="author" place="below"><p>on ouvrage est une continuation de la Chronique de Leon
                                    d’Ostie.</p></note> Diacre du Mont Cassin, raconte comment
                                ce Prince, aprés avoir entendu la Messe, obligea le Souverain
                                Pontif de descendre de son Trône :</hi> Post Missam
                            ex Cathedra descendere compulsus Pontifex, deorsum ante confessionem 6.
                            Petri cum fratribus sedit, ibique usque ad noctis tenebras sub armatis
                            militibus est custoditus. Chronic. 1. C. 40. <hi rend="i">À l’égard de
                                la commission d’Ulric Patriarche d’Aquilée, Othon<note resp="author" place="below"><p>Fils de Leopold Duc d’Autriche, &amp; d’Agnés, fille d’Henry IV.
                                    Empereur.</p></note> Evesque de
                                Frisinguen la rapporte en ces termes.</hi> Ipse autem (Henricus)
                            præfatum Pontificem Concilio quorumdam sceleratorum, cum magna tamen
                            reverentia captivavit, ac Ulrico Aquileensium Patriarchæ custodiendum
                            commisit. L. 7. C. 14. <hi rend="i">Sur la nouvelle de l’emprisonnement
                                de Pascal, les Cardinaux d’Ostie &amp; de Frescati, animerent le
                                peuple à la vengeance de leurs Pasteurs, dit Pierre Diacre, qui est
                                ici mon garant.</hi>
                            Ad-veniente nocte, Joannes Episcopus Tusculanus, (<hi rend="i">auquel il joint dans le Chap.</hi> 40. <hi rend="i">Leon
                                d’Ostie</hi>) omnem Romanum populum advocans, ita loqui
                            cœpit … quo circa rogamus affectuquo possumus, pereclitanti succurratis,
                            &amp; ad ulciscendam matris injuriam, jam toto animo, totis viribus
                            incumbatis … hac oratione Romani vehementer animati … tantus eorum animos
                            tumultus &amp; dolor indignatioque pervasit, ut protinùs Allemannos
                            omnes qui vel orationis causâ, vel alterius cujuscumque negotii, urbem
                            fuerant ingressi, necarent. Chronic. L. 4. C. 41.</p>
                        <p><hi rend="i">Si tous ces Historiens sont des</hi> conteurs de fables :
                                <hi rend="i">j’avouë de bonne foy que</hi> le détail du mauvais
                            traitement fait au Pape, <hi rend="i">est une pure fiction : c’est à
                                vous, Monsieur, à faire le procés à ces auteurs ; quand vous les
                                aurez convaincu d’imposture, vous serez en droit de supprimer cet
                                évenement, mais vous aurez toûjours eu tort d’avancer, comme vous
                                avez fait, que</hi> le détail <hi rend="i">de l’emprisonnement du
                                Pontife Paschal, est une narration sans preuve.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Le compliment que S. Norbert fit à ce Souverain Pontife,
                                n’est pas plus une fiction que les autres circonstances, qu’il vous
                                a plû de qualifier de</hi> Fables. <hi rend="i">Herman, Abbé de
                                saint Martin de Tournay, qui fleurissoit au commencement du douziéme
                                siecle, &amp; qui pendant le sejour qu’il avoit fait à Laon, avoit
                                appris des Disciples de S. Norbert, les circonstances de la vie de
                                ce Saint, merite d’être crû sur sa parole :</hi> Quidam Clericus,
                                <hi rend="i">dit cet Abbé</hi>, nomine Norbertus, qui in eadem
                            captione capellanus Imperatoris fuerat, videns tantam nequitiam Domini
                            sui Regis, pœnitentiâ ductus, pedibus Domini Papæ se prostravit, &amp;
                            absolutione ab ea susceptâ sæcularem vitam relinquens, &amp;c. Spicileg.
                            T. 12. p. 448. <hi rend="i">Ce compliment, Monsieur, vous incommode,
                                &amp; vous dites qu’il étoit plus convenable à un Ministre de se
                                taire, que de parler pour condamner son Prince. Un Critique moins
                                politique, ou d’une morale plus severe, auroit admiré la force de la
                                grace, dans la conduite de nostre Courtisan ; il auroit loüé cette
                                liberté Evangelique qu’il se donnoit ; mais vous, Monsieur, qui
                                reglez dans cette occasion, les opperations du S.
                                Esprit,</hi> (<hi rend="i">permettez moy de le dire</hi>)
                            <hi rend="i">sur les sentimens de la nature corrompuë, vous accusez
                                nostre saint Patriarche d’avoir peché contre</hi> le sens commun,
                                <hi rend="i">en parlant contre la dureté &amp; la barbarie de son
                                Prince. Vous n’aviez, pour consommer l’idolâtrie, qu’à soutenir que
                                S. Norbert devoit, par ses flateries, canoniser
                                l’injurieuse entreprise de son Souverain ; &amp; n’est-il pas
                                fâcheux que ce Saint, &amp; Conrad, Evêque de Saltzbourg n’ayent pas
                                esté instruits dans vôtre école, &amp; que vous n’ayez pû leur
                                donner des leçons de Politique ! le premier n’auroit pas peché
                                contre</hi> le bon sens ; <hi rend="i">&amp; le second n’auroit pas,
                                comme un insensé, couru plusieurs fois le hazard de perdre la vie,
                                par la liberté Chrestienne, qu’il se donnoit.</hi> Conradus
                            Episcopus, juvaniensis, <hi rend="i">dit Othon de
                                Frinsinguen</hi>, qui cum rege venerat, zelo æquitatis
                            vicem Dei dolens, factum hoc improbavit : cuidum quidam ex Ministris
                            Regis Henricus cognomento caput, evaginato gladio mortem interminaretur,
                            tanquam pro justitia mori optans, jugulam præbuit. L. 7. c. 14.</p>
                        
                        
                        
                        
                        
                        
                    </quote>
                    <p>Il me reste tant de matiere &amp; cet ouvrage est si long, que je suis obligé
                        d’en remettre la suite au mois prochain, sans quoy je serois obligé de
                        reculer plusieurs Articles, &amp; sur tout de ceux qui regardent les
                        affaires du temps, &amp; qui perdroient beaucoup, en perdant la grace de la
                        nouveauté.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-04_124">
                    <head>[Mort de Philippes Bardin, Conseiller au Conseil Souverain de
                        Nancy]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1706 [tome 4], p. 124-128.</bibl>
                    <p>Mre Philippes Bardin, Conseiller au Conseil Souverain de
                        Nancy, est mort regretté de tous ceux qui le connoissoient. Il étoit allié
                        aux meilleures Maisons de Nancy. Mr Bardin étoit l’un des plus grands
                        Jurisconsultes de Lorraine ; &amp; ayant passé les premieres années de sa
                        vie dans l’étude de la Jurisprudence, il avoit fait des Recüeils &amp; des
                        Notes, sur les principales difficultez du Droit Civil ; &amp; il a donné
                        pendant le cours de sa vie, de frequentes marques de son intelligence dans
                        des affaires épineuses, qui avoient passé par ses mains. Ce Magistrat ne
                        s’étoit pas borné à l’étude du Droit, il s’étoit aussi fort attaché à celle
                        des belles Lettres, où il avoit fait des progrés surprenans : Il sçavoit
                        parfaitement l’Histoire, &amp; tout ce qu’il y a de plus recherché dans
                        l’antiquité. Il avoit fait plusieurs Memoires sur l’ancienne Histoire de
                        Lorraine, &amp; sur la moderne, &amp; principalement sur le Regne de
                        Charles V. pere de Mr le Duc de Lorraine d’aujourd’huy. On a imprimé la plus
                        grande partie de ses Memoires, &amp; il est à souhaitter qu’on
                        donne incessamment le reste au Public. Mr Bardin avoit resolu de donner les
                        Fastes du Regne de Mr le Duc de Lorraine d’aujourd’huy, il avoit même
                        rassemblé, pour ce sujet, quantité de Materiaux dont il alloit
                        faire part au Public, lorsqu’il est mort. Ce Magistrat s’étoit attaché à la
                        Poësie, dans ses heures de loisir, &amp; il avoit fait de tres-bonnes
                        pieces, dans ce genre ; il avoit décrit en Vers, l’Entrée de Mr le Duc de
                        Lorraine dans ses Etats, &amp; une partie des Victoires du feu Duc
                        Charles V. &amp; on peut juger par les pieces qui ont paru, de sa façon,
                        qu’il avoit un genie fort naturel pour la Poësie. Le Pere Hommey, Augustin
                        de Nancy, ami de feu Mr Bardin, justifie tout ce que je viens de dire, à la
                        loüange de ce Magistrat, dans l’Epitaphe en Vers, qu’il a fait de ce sçavant
                        Jurisconsulte.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-04_136">
                    <head>[Histoire de la Poësie Françoise]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1706 [tome 4], p. 136-149.</bibl>
                    <p>Sa Majesté Catholique a donné une place de Conseiller dans le Conseil de
                        Castille, à Don Juan Chrysostomo de la Pradilla : une place dans le Conseil
                        des Ordres, à Don Pedro Antonio de Medrano, &amp; la Regence de Navarre, à
                        Don Joseph Hualte, Inquisiteur de Barcelonne. Sa Majesté a aussi donné, à
                        Don Feliciano de Bracamonte, le Regiment de Cavalerie du Marquis de
                        Val-de-Fuentes ; &amp; celuy de Brabant, à Don Diego de Cardenas, qu’il a
                        fait Brigadier. Le Maréchal de Camp, Don Joseph de Armendariz, qui
                        commandoit au blocus de Gibraltar, a esté fait Major des Gardes. Don Juan
                        Chrysostomo de la Pradilla, est d’une maison fort distinguée, par sa
                        Noblesse &amp; par ses services. Un Seigneur de cette Maison se distingua
                        beaucoup dans les guerres de Grenade, sous les Rois Ferdinand, &amp;
                        Isabelle, &amp; pendant le Ministere du Cardinal Ximenés. Don Pedro Antonio
                        de Medrano, a donné, dans tous les Emplois où il a passé, des preuves d’une
                        haute capacité ; &amp; sous le Regne precedent, il fut employé en
                        d’importantes affaires. Don Joseph Hualte s’est acquis beaucoup d’estime
                        dans l’exercice de la Charge d’Inquisiteur de Barcelonne ; &amp; c’est ce
                        qui a déterminé Sa Majesté Catholique, à luy confier la Regence de Navarre.
                        Le nouveau Colonel, Don Feliciano de Bracamonte, est connu en Espagne, par
                        le nom qu’il porte, qui est tres-considerable, &amp; le Regiment qu’il vient
                        de recevoir est une recompense de ses longs services. Don Diego de Cardenas,
                        qui est aussi d’une naissance distinguée, a esté doublement recompensé de
                        ses services : Il se signala à la bataille de Luzzara, &amp; le Roy
                        d’Espagne s’en est souvenu. Don Joseph de Armendariz est dans le service, il
                        y a plus de vingt ans : Il a fait ses premieres Campagnes, en Hongrie.</p>
                    <p>Mr l’Abbé Mervesin, déja connu par plusieurs Ouvrages
                        sortis de sa plume, vient d’en donner un au Public, qui est estimé de tous
                        les Gens de bon goût. C’est l’<hi rend="i">Histoire de la Poësie
                            Françoise</hi>, qui se vend chez le sieur Giffart, ruë S. Jacques.
                        L’Auteur, aprés avoir décrit les commencemens de cet Art <hi rend="i">divin</hi>,
                        (selon le langage de ceux qui s’y attachent,) en place
                        l’origine en France, sous les Rois de la premiere race. On vit à leur Cour,
                        les <hi rend="i">Fatistes</hi>, qui faisoient chanter leurs petits Ouvrages,
                        à des Chœurs, accompagnez de danses. Les Fatistes furent dans la suite les
                        seuls Poëtes qui paroissoient en France, sous le Regne de Charlemagne, &amp;
                        dans une Cour qui commençoit à se défaire de cet air de Barbarie, qu’on y
                        avoit remarqué sous la race Merovingienne. Les Troubadours, parurent deux
                        cens ans aprés, sous Remond Beranger, Comte de Barcelonne, &amp; qui le
                        devint de Provence, en épousant la fille du dernier Roy d’Arles. Mr Mervesin
                        les reconnoist, non pas tout à fait, comme les Auteurs de la Rime, mais
                        comme ceux, qui en ont reglé l’usage, &amp; qui l’ont fixé. Ce furent les
                        Troubadours, qui reveillerent en France, le goût des Muses, ou plûtost, qui
                        exciterent les beaux esprits à les cultiver. On vit sous Philippes Auguste,
                        quantité de Vers rimez : Sous Loüis VIII. son fils, Elinand de Beauvoisis,
                        se distingua par son amour pour la Poësie, &amp; par la faveur qu’il procura
                        aux Poëtes auprés de ce Monarque. Les Picards furent les premiers, qui
                        profiterent du commerce des Troubadours ; on auroit peine à le croire, si
                        Mr Mervesin ne nous l’assuroit. Ils apprirent d’eux, à faire des Chansons,
                        &amp; des Siruantes. Je ne sçay si les Neveux de ces premiers Picards, ont
                        esté assez heureux pour heriter de ce talent. C’est dans ce temps-là, que
                        Thibaut, Comte de Champagne, soupiroit pour Blanche de Castille : Les
                        Chansons &amp; les Vers, voltigeoient de la Cour de Champagne, à celle de
                        France ; car, ainsi que plusieurs autres, l’Amour avoit fait devenir Poëte,
                        le Comte de Champagne. On vit en France, sous Philippe le Hardy, des
                        Maistres de Rime &amp; de Versification. Ils n’apprenoient pas à penser, dit
                        nôtre Auteur, mais à bien exprimer une pensée. Cela donne lieu à une
                        exclamation ingenieuse, qu’il faut voir dans le Livre même. Heliodore
                        d’Emesse, paroist sur les rangs, avec son Roman de Theagene, &amp; de
                        Chariclée, qu’il prefera à l’Episcopat. C’est le premier Ouvrage de cette
                        espece, qui a esté fait avec quelque ordre, &amp; il est devenu le modele de
                        tous les Faiseurs de Romans, qui ont parus, aprés la fin du quatorziéme
                        siecle. Le Sonnet, doit l’état où il se trouve à present, au Poëte du
                        Bellay, qui luy donna de justes regles ; &amp; on doit remarquer, que,
                        quoique le nom de Sonnet ne fut pas inconnu sous les Regnes precedens ;
                        &amp; même, sous celui de S. Loüis, ce n’étoit pourtant alors qu’une
                        Chanson. On reprocha à Ronsard, qui parut en même-temps que du Bellay, que
                        sa Muse estoit trop fastueuse : il s’étoit imposé une Loy, d’imiter
                        Pindare ; &amp; c’est de là, que nostre Auteur nous aprend qu’on
                        dit que quelqu’un <hi rend="i">Pindarise</hi>, quand il se sert d’un style
                        trop recherché. Je viens enfin à ce que dit l’Auteur de feu Mr Corneille,
                        &amp; de la persecution que sa Tragedie du <hi rend="i">Cid</hi>, luy
                        attira. Il se separa, pour la composer, de ses quatre Confreres, avec qui il
                        travailloit en commun, par ordre de Mr le Cardinal de Richelieu. Ce
                        Ministre, soit qu’il fut fâché de n’avoir aucune part à cette Piece, soit
                        qu’il fut mortifié de ce qu’elle effaçoit toutes celles, qui avoient esté
                        composées par ses ordres, l’abandonna à la Critique de ceux, qui cherchoient
                        à luy plaire, comme de ceux qui étoient jaloux de la reputation de Mr de
                        Corneille. Mr de Scudery se distingua, dans la foule des Critiques, &amp;
                        malgré les efforts qu’il fit, pour trouver des défauts à cette excellente
                        Piece ; <hi rend="i">le Public</hi>, dit fort spirituellement, nostre
                        Auteur, <hi rend="i">s’obstina de croire, que ce qui plaist, est dans les
                            regles</hi>. On trouve ensuite, l’Histoire de la Comedie du
                        <hi rend="i">Tartuffe</hi> : Cet endroit n’est pas le moins interessant du Livre. Il
                        est suivi de celuy des Chansons, qui est fort détaillé. Desportes, à qui
                        l’Amiral de Joyeuse, donna une Abbaye de trois mille livres de rente, pour
                        un Sonnet, &amp; Bertaud, Evesque de Séez, excellerent des premiers, dans
                        l’Art de faire des Chansons. Lingendes, Chauvigny, de Blot, &amp; plusieurs
                        autres, les imiterent ; &amp; cette maniere de Poësie, est si fort devenuë
                        du goût des François, que dés qu’il leur arrive quelque chose d’éclatant,
                        soit en bien, soit en mal, que la Renommée prend soin de publier, ils ne
                        manquent jamais de faire des chansons, sur ces évenemens, ce qui
                        est cause, que lorsque l’on apprend quelque chose de cette nature à Monsieur
                        le Grand Duc, il demande aussi-tost <hi rend="i">la Canzone</hi>. Le grand
                        succés que le Poëme Epique a eu en France, est un des endroits de cet
                        Ouvrage, qui interesse le plus. On y voit passer feu Mr Chapelain en reveuë,
                        &amp; l’on y rouvre toutes ses playes.</p>
                    <p>Je dois ajouter icy, que Mr l’Abbé Massieux, dont on
                        anonça il y a quelques mois un Ouvrage pareil, se voyant
                        prevenu par la diligence de Mr Mervesin, a changé de plan, &amp; qu’il va
                        donner l’origine de la Poësie Françoise. Il doit se hâter afin de n’être pas
                        prévenu, une seconde fois.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-04_149">
                    <head>[Fragments d’Histoire &amp; de Litterature]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1706 [tome 4], p. 149-155.</bibl>
                    <p>Il paroist depuis peu un livre qui commence à faire du bruit. Il a pour titre
                            <hi rend="i">Fragmens d’Histoire &amp; de Litterature</hi>, &amp; le
                        titre porte <hi rend="i">à la Haye, chez Adrien Moëtiens</hi>. 1706. <hi rend="i">p.</hi> 244.
                        Il est dans le goust des livres dont les titres
                            <hi rend="i">in ana</hi> ont fait beaucoup de bruit ; mais les pieces
                        qu’il contient, y sont plus étenduës. Il y en a de plusieurs caracteres :
                        L’Auteur commence par un Article de la Reine Elisabeth d’Autriche, épouse de
                        Charles IX. de laquelle il nous apprend diverses particularitez assez peu
                        connuës, &amp; fait voir que cette Princesse, a fait plusieurs livres ; ce
                        qui avoit esté ignoré jusqu’à present. Une longue dissertation sur le
                        Systeme des Atomes suit cet Article. Cette seconde piece est tres belle,
                        &amp; remplie de faits bien recherchés. L’Auteur ne croit pas que Leucippe
                        ait esté l’inventeur, de ce Systeme, il l’attribuë à Moschus, Philosophe
                        Phenicien. On trouve à la 14. page un détail fort interessant de la
                        procedure, qui fut faite contre Abeilard, au Concile de Sens, à la poursuite
                        de saint Bernard. L’Auteur paroist assez favorable à Abeilard. Ce qu’il dit
                        de Berenger de Poitiers, Apologiste de ce fameux Dialecticien, est tres
                        curieux. On trouve dans le cours de l’ouvrage, une belle Dissertation sur
                        les sortileges, au sujet de la possession des Religieuses de Loudun, &amp;
                        une autre qui n’est pas moins belle, sur les Miracles. L’Auteur fait voir,
                        que le Sauveur prend pour un motif certain de la Foy de ses Disciples, la
                        verité de ses Miracles. Ce que l’on trouve sur l’Atheisme, sur la Religion
                        &amp; sur <hi rend="i">l’examen particulier</hi>, qui est le fondement du
                        Protestantisme, est tres-sçavant. L’Auteur fait voir, que c’est une grande
                        illusion, que cet examen, de même que ce jugement prétendu des Réformez, sur
                        l’infaillibilité du Tribunal de l’Eglise, &amp; en general sur tout autre
                        point de Foy.</p>
                    <p>On trouve à la fin un jugement sur Tacite, qui est bien digne de la curiosité
                        du Lecteur. En voicy un trait qui fera juger des autres.
                        <hi rend="i">L’Histoire de Tacite, est l’image de la conduite de toutes les Cours,
                            &amp; son Ouvrage contient de certaines maximes, qui sont presque
                            devenuës un mal necessaire, puisque ceux qui les condamnent hautement,
                            n’étant que simples particuliers, en sont toujours rigides observateurs,
                            quand ils sont élevez au Ministere. Tous les siecles</hi>, continuë
                        nostre Auteur, <hi rend="i">ne nous fournissent que trop, de preuves de
                            cette verité.</hi></p>
                    <p>Le Jugement de Tacite est precedé d’une belle Dissertation sur l’ancienne
                        coûtume de tirer au sort, un Roy de la fêve, la veille de l’Epiphanie. On
                        voit d’abord l’extrait de l’Ouvrage que Mr Deslyons, Doyen de Senlis,
                        composa, pour condamner cet usage ; ensuite l’extrait de la réponse que fit
                        Mr Barthelemy, Avocat de Senlis, pour défendre cet usage, &amp; enfin un
                        jugement qui est de main de Maistre, sur l’écrit que Mr de Bourges publia,
                        contre cet usage qu’il condamnoit hautement.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-04_318">
                    <head>Extrait d’une Lettre de M<hi rend="sup">r</hi> Cedchile, du Camp de
                        Camjunka, du 18. Fevrier 1706</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1706 [tome 4], p. 318-320.</bibl>
                    <quote>
                        <label>EXTRAIT<lb/>D’une Lettre de M<hi rend="sup">r</hi> Cedchile, du Camp
                            de Camjunka, du 18. Fevrier 1706.</label>
                        <p><hi rend="i">Ma derniere estoit du</hi> 30. <hi rend="i">Janvier. Je vous
                                y rapportay succinctement, les avantages que le Roy avoit remporté
                                sur les Ennemis, pendant nostre marche, &amp; au passage de Niemen,
                                mais je doute fort que cette Lettre, vous ait esté renduë, l’ayant
                                envoyée par la route de Varsovie. L’Ennemy a eu du pire, en
                                plusieurs rencontres, &amp; Sa Majesté se trouvant à l’heure qu’il
                                est, entre Grodno, &amp; Vilna, elle a coupé leurs forces, qui ne
                                sçauroient se rejoindre, sans en venir aux mains avec nous. Nous
                                avons fait plusieurs courses heureuses. Un petit parti de Valaques a
                                esté jusques sous Tiscokzin, &amp; en a ramené des prisonniers. Le
                                Maréchal de Camp Mejerfels a pensé surprendre un Regiment de Dragons
                                Moscovites à Indaca, dont il en a tué plus de cent, &amp; ramené
                                soixante-dix prisonniers, entre lesquels il y a quelques Officiers
                                d’assez bonne mine. Le Palatin Potocki a fait une course jusqu’à
                                Olita, où il a surpris le General Sinitsky, qui a eu de la peine à
                                se sauver luy-même ; l’on y a pris</hi> 15. <hi rend="i">Drapeaux,
                                quelques paires de Timbales, tout le Bagage, où l’on a trouvé</hi>
                            20000. <hi rend="i">écus d’argent comptant, &amp; la vaisselle d’argent
                                du General. On a tué des Ennemis, plus de mille, &amp; fait quantité
                                de prisonniers. Le Pisars Potocki a ramené le butin au Camp, pendant
                                que le Palatin avec le Staroste Sapieha sont allez faire une autre
                                tentative.</hi></p>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-04_334">
                    <head>[Détail de tout ce qui s’est passé à l’ouverture d’après Pâques]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1706 [tome 4], p. 334-343.</bibl>
                    <p>Le Mécredy 14 Avril, l’Academie des Sciences, fit aussi
                        l’ouverture de son Assemblée, presidée par Mr l’Abbé Bignon. Mr Homberg en
                        fit l’ouverture par un discours sur un nouveau dissolvant de l’argent ; ce
                        qui fut un Paradoxe chimique curieux &amp; singulier.</p>
                    <p>Il parla de la difference que les Chimistes apportent dans la dissolution de
                        l’argent &amp; des autres metaux, &amp; cet endroit fut écouté avec beaucoup
                        de plaisir. Il proposa un exemple de la dissolution qu’il avoit faite, de
                        l’argent avec le flegme de l’eau regale nouvellement extrait, l’ayant laissé
                        auparavant quelques heures en digestion, avec une certaine quantité d’or.
                        Mr Homberg avoüa que c’estoit le hasard, &amp; même une méprise, qui luy
                        avoit fait connoistre cette proprieté du flegme d’eau regale ; &amp; il
                        ajoûta qu’ayant ensuite repeté plusieurs fois, &amp; de propos deliberé, ce
                        qu’il n’avoit d’abord fait que par hasard, le succés fut toûjours le même ;
                        il rendit raison de cette experience, qui paroist contraire aux principes
                        ordinaires des Chymistes.</p>
                    <p>Mr l’Abbé Bignon resuma tout ce qu’avoit dit Mr Homberg, avec beaucoup
                        de solidité, &amp; donna de sçavans éclaircissemens, qui mirent ces matieres
                        à la portée de tout le monde.</p>
                    <p>Mr Dodart donna ensuite la continuation d’un Sistême qu’il avoit proposé, il
                        y a quelques années, sur la maniere dont se forme la voix, sur ses differens
                        tons, &amp;c. Il se proposa &amp; resolut par ses principes, plusieurs
                        questions, qui roulent sur des choses tres-connuës, par une experience
                        continuelle, &amp; qui n’en sont pas moins difficiles : par
                        exemple, pourquoy il y a des voix fausses, c’est-à-dire, qui n’entonnent
                        juste, aucun ton, pourquoy certaines personnes ont la voix desagreable, en
                        parlant, &amp; agreable en chantant, ou, au contraire, en quoy consiste la
                        voix de fausset, &amp; en quoy elle differe phisiquement, de la voix
                        naturelle. Il donna une sçavante Mechanique de l’organe &amp; du tuyau de la
                        voix, &amp; expliqua phisiquement, les differens effets de la voix.</p>
                    <p>Le Memoire qu’il donna, en 1700. est imprimé dans l’Histoire de cette
                        Academie de la même année ; de sorte que ce qu’il en a dit en dernier lieu,
                        n’est qu’une Addition au Memoire de 1700. qui en suppose l’intelligence.
                        Elle se reduit à marquer la difference des tensions &amp; des
                        rétrécissemens dont la glotte &amp; l’épiglotte sont capables
                        pour former la voix pleine, la voix aiguë, &amp; la fausse voix, &amp;c.</p>
                    <p>Mr l’Abbé Bignon donna de grandes loüanges au discours de Mr Dodart, &amp;
                        remarqua fort agreablement qu’avec une voix tres-foible, il avoit parlé avec
                        beaucoup de force sur la voix ; mais que pour dédommager le public, qui
                        peut-estre ne l’avoit pas bien entendu, il alloit reprendre une partie des
                        choses qu’il avoit dites ; c’est ce qu’il fit avec cette justesse qui
                        accompagne tous ses discours.</p>
                    <p>Mr de la Hire parla aprés luy, sur les differentes apparences de la Lune, vûë
                        avec des Lunettes. On sçait quelle prodigieuse quantité d’inégalitez,
                        d’endroits plus lumineux, ou plus obscurs, se découvrent sur son disque,
                        &amp; il s’agit d’imaginer quelle peut-estre la disposition réelle, qui
                        produit ces aparences à nos yeux.</p>
                    <p>Il parla des montagnes, que quelques Astronomes ont découvert, dans cette
                        Planette. Cet endroit fut tres-bien touché.</p>
                    <p>Il expliqua ensuite fort nettement le Sistême des Anciens &amp; des Modernes,
                        sur ce sujet, &amp; pour reduire celuy des uns &amp; des autres à des idées
                        naturelles, il parla d’un globe lunaire qu’il avoit commencé depuis
                        long-temps, &amp; sur lequel il avoit marqué en creux &amp; en relief, les
                        hauteurs &amp; les cavitez qu’il trouvoit dans le vray globe de la Lune. Ce
                        globe artificiel, exposé à une grande lumiere, produit, ajoûta Mr de la
                        Hire, par ses inégalitez, les mêmes phases, &amp; les mêmes apparences que
                        la Lune produit à nostre égard.</p>
                    <p>Mr Maraldi traita aussi un sujet astronomique ; il donna les observations
                        qu’il a faites, sur une Etoile fixe de la constellation de l’Hydre, qui
                        paroist &amp; disparoist de temps en temps comme la fameuse Etoile du col de
                        la Baleine.</p>
                    <p>Cette étoile fixe a esté découverte, depuis peu, à l’Observatoire, &amp;
                        Mr Maraldi fit l’histoire de cette découverte. Elle fut faite en l’année
                        1704. Cette Etoile est de la quatriéme grandeur ; elle paroist &amp;
                        disparoist, aprés quelque temps, dans la constellation de l’Hydre. Elle
                        n’est point marquée dans les Tables ordinaires ; mais Mr Maraldy croit
                        qu’elle n’a pas esté inconnuë à Kevelius, &amp; à un autre Astronome, qui
                        semblent l’avoir voulu designer. Il rendit ensuite, raison de ce Phenomene,
                        conformement au Sistême des Anciens, &amp; selon l’opinion particuliere de
                        Mr Cassini.</p>
                    <p>Enfin Mr Lemery le fils, termina la Séance par des experiences nouvelles,
                        qu’il rapporta sur l’Aiman, &amp; qui servent à connoistre plus exactement
                        qu’on ne faisoit encore la nature de ces deux Mineraux.</p>
                    <p>Ce qu’il dit sur la nature de l’Aiman, sur ses effets, &amp; sur la maniere
                        de s’en tenir, parut tres-recherché. Il rapporta à ce sujet, diverses
                        experiences, qui furent écoutées de toute l’Assemblée avec beaucoup de
                        plaisir.</p>
                    <p>Il ajoûta quelques observations sur l’Aiman. Il fit ensuite une Analyse
                        exacte de toutes les parties dont le fer est composé. Il marqua leurs
                        qualités, leurs principes, &amp; les usages que l’on en pouvoit faire dans
                        la Medecine, pour la cure de plusieurs maladies. Il expliqua ensuite,
                        comment le fer, qui a demeuré long-temps à l’air, acqueroit la vertu de
                        l’Aiman, comme on l’a remarqué sur une barre de fer du Clocher de Nôtre-Dame
                        de Chartres, &amp; il en rendit des raisons tres-sensibles, du moins à ceux
                        à qui les termes de l’Art, &amp; les regles de la Chimie ne sont pas tout à
                        fait étrangeres.</p>
                    <p>Mr l’Abbé Bignon qui a presidé aussi, à cette Academie, en resuma tous les
                        discours, avec la facilité &amp; la politesse qui luy sont naturelles, &amp;
                        il y joignit, à son ordinaire, ses sçavans &amp; agreables
                        éclaircissemens.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-04_345">
                    <head>[Mort de Messire N… Mathieu, Curé de S. André des Ares]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1706 [tome 4], p. 345-348.</bibl>
                    <p>Messire N … Mathieu, Curé de S. André des Arcs est mort dans sa
                        soixante-cinquiéme année. Il a esté fort regretté dans sa
                        Parroisse. Ses manieres douces &amp; paisibles, l’y avoient
                        fait generalement aimer ; d’ailleurs sa conduite a toûjours esté
                        irreprochable, &amp; il avoit une grande exactitude, dans toutes les
                        fonctions qui regardoient son ministere. Il estoit fils de feu Mr Matthieu
                        celebre Medecin de la Faculté de Paris, &amp; c’est par cette Faculté, qu’il
                        fut nommé à la Cure de S. André, qui est une des trois Cures qui dépendent
                        de l’Université, &amp; où les quatre Facultez nomment, tour à tour ; &amp;
                        quoy que la Faculté de Medecine ait nommé Mr Matthieu, elle a encore nommé
                        cette fois cy, parce que les autres Facultez ont nommé, à leur tour, aux
                        autres Benefices. Mr le Curé de S. André avoit beaucoup de goust pour les
                        beaux arts ; il aimoit la Musique, &amp; il s’y connoissoit parfaitement.
                        Les Concerts qu’il donnoit tous les Mercredis chez luy, estoient tres bien
                        executez, &amp; toûjours bien fournis ; on n’y chantoit que des Motets. Il
                        avoit deux sœurs ausquelles il a survécu quelque temps. Feuë Me Pajot épouse
                        d’un celebre Avocat qui a fait beaucoup de bruit au Palais, &amp; Me
                        Matthieu morte il y a quelque mois, Superieure des Ursulines du Faux bourg
                        S. Jacques, dans une grande opinion de sainteté ; sa mort fut predite
                        quelques jours auparavant qu’elle arrivast, par un Ecclesiastique étranger,
                        qui la dirigeoit depuis quelque temps : cette prediction fit beaucoup de
                        bruit dans le monde. Me Pajot a laissé deux filles mariées, dont l’une qui
                        est une tres belle personne, a épousé Mr de Coteron, Capitaine des Gardes de
                        Mr le Duc de Vendôme. Feu Mr le Curé de S. André avoit l’art de se faire
                        beaucoup d’amis, &amp; celuy de les conserver. Il avoit toute la confiance
                        de feu Mr Colbert General de Premontré, &amp; celle de Mr l’Abbé de
                        Lorraine. Il a declaré Mr l’Abbé D’Aguesseau son executeur
                        Testamentaire.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-04_372">
                    <head>[Reception faite à Madame la Duchesse de Bourgogne, au Village de
                        Puteau]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1706 [tome 4], p. 372-375.</bibl>
                    <p>Madame la Duchesse de Bourgogne devant aller se promener à Puteau, à la
                        maison de Mr le Duc de Guiche, les Habitans de Surenne &amp; de Puteau en
                        ayant esté avertis, se preparerent à recevoir cette Princesse, le mieux
                        qu’il leur seroit possible. Ils choisirent pour cet effet, cent cinquante
                        hommes des mieux faits de ces deux Villages. Ils se trouverent dés le matin
                        au rendez-vous avec leurs armes, &amp; ayans leurs Officiers à leur
                        tête.</p>
                    <p>Madame la Mareschale de Cœuvres &amp; Madame la Marquise de Villacerf
                        estoient venuës disner chez Madame la Duchesse de Guiche, &amp;
                        s’estoient disposées à faire une galanterie à l’arrivée de Madame la
                        Duchesse de Bourgogne. Elles monterent environ sur les trois heures aprés
                        midy, dans une des litieres de cette Princesse, &amp; elles allerent avec
                        les Habitans qui avoient pris les armes au bruit des tambours, des violons
                        &amp; de plusieurs autres instrumens, sur le chemin, par où cette Princesse
                        devoit arriver. Elle fut fort surprise de trouver ces deux Dames à la tête
                        d’une troupe si leste, elles la saluerent de la meilleure grace du monde,
                        &amp; leur bon air fut remarqué de toute sa Cour. Lorsque Madame la Duchesse
                        de Bourgogne approcha de la maison de Mr le Duc de Guiche, elle fut saluée
                        de toute la mousqueterie. La littiere des Dames, qui avoient esté
                        au devant de cette Princesse, arriva peu de temps aprés elle, avec le même
                        accompagnement, &amp; suivie des plus jolies Paysannes des environs : elles
                        avoient des corbeilles remplies de raisins &amp; de gâteaux pour presenter à
                        cette Princesse, elles les reçût d’une maniere gratieuse, &amp; leur donna
                        des marques de sa liberalité, &amp; elles crierent toutes à plusieurs
                        reprises, aussi-bien que les Habitans qui avoient esté au devant de cette
                        Princesse. <hi rend="i">Vive Madame la Duchesse de Bourgogne.</hi></p>
                </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1706-04_375" resp="angele">
            <head>Air nouveau</head>
            <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1706 [tome 4], p. 375-376.</bibl>
            <p>Je vous envoye un air nouveau, qui convient également au Printems, &amp; à l'ouverture de la Campagne. Les paroles sont d'une Dame distinguée par son esprit, &amp; dont les ouvrages sont tous les jours admirez ; &amp; l'air est de Mr Charles, disciple de Mr Brossant.</p>
            <quote>
                <label>AIR NOUVEAU.</label>
                <lg><l rend="i">Nos tristes cœurs ne forment plus de vœux</l>
                    <l rend="i">Pour revoir la saison nouvelle.</l>
                    <l rend="i">Une guerre cruelle</l>
                    <l rend="i">A fait mourir nos plaisirs &amp; nos jeux.</l>
                    <l rend="i">Amour tu peut calmer l'ennuy qui nous devore</l>
                    <l rend="i">Du redoutable Mars desarme le couroux.</l>
                    <l rend="i">Pour nous vanger, fais qu'il soit pris encore,</l>
                    <l rend="i">Dans les filets d'un jaloux.</l></lg>
            </quote>
            <ref target="images/1706-04_375.JPG">
                <figure>
                    <graphic url="images/1706-04_375.JPG"/>
                </figure>
            </ref>
        </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-04_483">
                    <head>[Extraits de plusieurs Lettres de Catalogne]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1706 [tome 4], p. 483-489.</bibl>
                    <p>Quoique je n’aye pas encore de Relation en forme des avantages nouveaux, que
                        l’on vient de remporter en Catalogne, ils sont trop éclatans pour differer à
                        vous les mander ; ainsi je vous envoye ce que je viens de tirer de plusieurs
                        Lettres.</p>
                    <p>Le vingt-un à sept heures du soir, on prit en une heure de temps toute
                        l’envelope exterieure du Montjoüy, les Assiégez firent une grande sortie du
                        Montjoüy, d’environ sept cens Anglois, ayant à leur teste, Milord Donnéghal,
                        qui commande en Catalogue, sous Milord Peterborough, toutes les troupes
                        auxiliaires ; il y fut fait prisonnier, aussi bien que Milord Roussel, fils
                        du Duc de Betford, qui est mort depuis de ses blessures. On prit aussi
                        trente-six Officiers &amp; six cens Anglois, qui ont esté envoyez sur les
                        vaisseaux, ainsi que plusieurs autres prisonniers. Le même jour vingt-un, on
                        fit une grande sortie de la Ville, pour soûtenir un Bataillon Allemand, qui
                        donna par mégarde dans un de nos Corps de Garde, ces Allemands mirent
                        d’abord les armes bas ; mais ayant reconnu qu’ils estoient plus forts que
                        nous, ils mirent l’épée à la main, &amp; nous attaquerent vivement ; de
                        sorte que sans le Piquet le plus voisin, qui survint, ce Corps de Garde
                        auroit eu peine à resister ; mais ayant esté promptement secouru, tous ces
                        Allemands, furent non seulement tuez, mais aussi deux ou trois mille
                        Miquelets, &amp; Habitans, dont une partie fut passée au fil de l’épée,
                        &amp; le reste fut poussé jusques dans les barrieres de la Ville.</p>
                    <p>Les habitans en armes &amp; les Miquelets de Barcelone, avoient refusé le
                        mesme jour à l’Archiduc, d’aller secourir le Montjouy, &amp; ils luy avoient
                        témoigné qu’ils se reservoient uniquement pour sa conservation, &amp; pour
                        la défense de Barcelonne ; ce qu’ils luy feroient connoistre le lendemain
                        par une sortie generale, se promettant de nettoyer &amp; de combler la
                        tranchée devant le Montjouy, &amp; de nous reduire à recommencer nos
                        travaux ; mais ils ne tinrent pas parole à l’égard de ce qu’ils devoient
                        executer dans leur sortie, car estant venus au nombre de quatre à cinq mille
                        Miquelets, &amp; d’autant d’habitans armez, mêlez de quantité de Moines, on
                        leur tua six à sept cens hommes ; on fit environ trois cens prisonniers,
                        &amp; on reconduisit le reste, jusques dans les palissades. On devoit ouvrir
                        le lendemain 23. une tranchée vers la ville, ou du costé de sa
                        communication, avec le Montjouy, suivant la résolution, qu’auroit pris de
                        l’un ou de l’autre le Conseil, qui devoit se tenir pour cela, &amp; pour
                        déterminer le jour qu’on donneroit un assaut general au Montjouy, dont les
                        deux bastions attaquez, sont entierement rasez.</p>
                    <p>Je viens d’apprendre que le 22. avant la grande sortie, dont je viens de vous
                        parler, les Assiegez firent sonner toutes les cloches de la Ville, afin que
                        chacun se preparast pour une Procession, où fut porté l’étendard ou banniere
                        de Sainte Eulalie leur Patrone ; mais leurs prieres furent sans effet, leur
                        sortie ayant eu un effet tout contraire à celuy qu’ils en attendoient.</p>
                    <p>Il y avoit le 24. cinquante pieces de canon en batterie, &amp; quarante
                        mortiers, sans les six des Galliotes qui tiroient jour &amp; nuit, &amp; qui
                        avoient mis une partie de la Ville en feu. On a mis sur les vaisseaux trois
                        cens Catalans prisonniers, qui se sont trouvez des plus obstinez &amp; des
                        plus coupables, &amp; ils doivent estre envoyez aux Galeres.</p>
                    <p>On doit remarquer que lorsque les troupes des Alliez, ont débarqué en
                        Catalogne, elles estoient commandées par trois Generaux, qui sont, le Comte
                        de Peterbourough, Milord Dunécant, &amp; Milord Donnéghal. Le
                        premier devoit commander dans Barcelonne, &amp; il a trouvé le moyen de
                        s’exempter de ce commandement. Les troupes qui estoient destinées pour
                        rester en campagne, devoient estre commandées par le second, &amp; il a esté
                        tué, &amp; le troisiéme qui devoit commander dans les places qui seroient
                        menacées de siege, vient d’estre fait prisonnier.</p>
                    <p>Je viens d’apprendre que l’on doit une grande partie de l’avantage remporté
                        sur Milord Donnéghal, à Mr le Maréchal de Tessé, qui ayant jugé par les
                        signaux des ennemis, qu’ils se preparoient à faire une sortie, fit mettre
                        l’armée en bataille. Milord Donnéghal ne s’attendoit à rien moins qu’à estre
                        fait prisonnier, il estoit sorti avec beaucoup de fierté, &amp; au son du
                        tambour, pour marquer qu’il n’apprehendoit rien. Mr de Tessé donne de si
                        bons ordres pour repousser les Miquelets, qui viennent attaquer nos
                        derrieres, pendant les sorties, qu’il en a merité des loüanges de toute
                        l’armée.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-04_539">
                    <head>Avis important</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, avril 1706 [tome 4], p. 539-540.</bibl>
                    <quote>
                        <label>AVIS IMPORTANT.</label>
                        <p>Les heureuses Nouvelles que huit ou neuf Courriers ont apportées, coup
                            sur coup, sont cause, que pour se rembourser des frais que l’on a esté
                            obligé de faire, en grossissant le Mercure, on vendra 50. sols ce
                            Volume, seulement. On distribuëra celuy de May le 4. de Juin. La
                            longueur du temps qu’il a fallu employer pour imprimer celuy d’Avril,
                            est cause qu’on n’a pû le donner au jour marqué.</p>
                    </quote>
                </div>
            </body>
  </text>
</TEI>
