<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1705-01">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, janvier 1705 [tome 1].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1705-01</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>janvier 1705</date> [tome 1].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1705-01"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, janvier 1705 [tome 1].</head>
        <div type="article" xml:id="MG-1705-01_5">
          <head>Sonnet</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1705 [tome 1], p. 5-8.</bibl>
          <p>Le Sonnet qui suit regarde le surnom de <hi rend="i">Grand</hi>, donné au Roy, de
            l’aveu de toutes les Nations : Je dis de toutes les Nations, puisqu’elles avoüent
            hautement dans tous leurs écrits publics que la grandeur de ce Monarque est ce qui les
            oblige à luy faire la guerre, &amp; qu’elles craignent qu’un Souverain qui leur paroist
            trop puissant, &amp; qui fait leur admiration, ne s’emparast de toute l’Europe, s’il
            avoit formé le dessein de la conquerir.</p>
          <quote>
            <label>SONNET.</label>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Le suprême degré de la grandeur humaine,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ce titre dont l’honneur est si prés des Autels,</hi></l>
              <l><hi rend="i">N’est pas un ornement dont l’apparence vaine</hi></l>
              <l><hi rend="i">Dépende du caprice, &amp; du choix des mortels.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Mais quoique du Tres-haut la raison souveraine,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Par la voix des humains fasse les Heros tels,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Jamais cette grandeur n’est finie &amp; certaine</hi></l>
              <l><hi rend="i">Qu’aprés quelques essais de ses soins immortels.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Ainsi pour nous montrer le faiste de la gloire</hi></l>
              <l><hi rend="i">Tous les Grands que l’on voit distinguez dans l’Histoire,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Furent les Précurseurs d’un Grand plus achevé.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Ta grandeur même HENRY, je l’ose dire encore,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Des grandeurs où LOUIS nous paroist élevé,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Aux François enchantez ne montra que l’Aurore ?</hi></l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1705-01_24">
          <head>[Relation curieuse du Canada]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1705 [tome 1], p. 24-98.</bibl>
          <p>Ce qui suit doit estre regardé comme un fort beau morceau d’Histoire, &amp; dans lequel
            il y a beaucoup à apprendre.</p>
          <quote>
            <label>De l’Isle de Montreal en Canada, le 30. Octobre 1703.</label>
            <p><hi rend="i">La Relation de mon voyage en ce Pays-cy, Monsieur, ayant esté reçue
                favorablement de vous, j’ay hazardé, croyant vous faire plaisir &amp; agir en amy,
                de mettre sur le papier ce qu’on m’a raconté d’une expedition militaire que nos
                Canadiens, aidez des Sauvages leurs alliez, ont fait dans la nouvelle Angleterre, où
                ils ont attaqué &amp; pris des Forts, tué ou fait prisonniers bon nombre d’Anglois
                &amp; ravagé prés de trente lieues de leur pays.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Il est bon cependant que vous sachiez avant que de commencer &amp; pour
                la sureté du fait, que j’ay apris ce que vous allez lire, dans deux
                conferences que j’ay eu avec l’Officier qui a commandé dans cette entreprise, &amp;
                qui en a esté le Chef.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Cela supposé, permettez-moy, Monsieur, d’entrer d’abord en matiere &amp;
              de vous dire sans autre Préface, que les Sauvages<note resp="author">Il y en a aussi de ce nom dans la nouvelle Angleterre</note>
              Abnakis, nos alliez, ayant esté informez de la guerre qui est en Europe
                entre les Couronnes de France &amp; d’Angleterre, avoient fait écrire plusieurs
                Lettres par le Pere de la Chasse, Jesuite, leur Missionaire, à M<hi rend="sup">r</hi> le
                Marquis de Vaudreüil, Chevalier de l’Ordre Militaire de saint Louis, &amp;
                Commandant general dans toute la nouvelle France, pour luy demander la permission,
                comme à leur<note resp="author">Ils appellerent ainsi M<hi rend="sup">r</hi> de Callieres,
                Gouverneur de Canada, sur tout depuis la celebre Paix faite par son moyen en 1701.
                treize Nations Sauvages… Que le nom de Callieres nous doit estre aimable,
                puisqu’il nous a procuré la Paix dans l’un &amp; l’autre monde ?</note>
              Pere, d’aller lever la</hi><note resp="author">Phrase Sauvage, qui veut dire déclarer la guerre … enterrer
                la hache, signifie faire la Paix.</note>
              <hi rend="i">hache contre les Anglois nos ennemis, qu’ils ont aussi regardé comme les
                leurs, depuis qu’ils ont esté avertis qu’ils avoient formé le dessein de les
                détruire dans une Assemblée que lesdits Anglois avoient fait proposer ausdits
                Sauvages Abnakis, &amp; dans laquelle ils prétendoient les surprendre. Or comme par
                ces Lettres ils demandoient à M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Vaudreüil quelques
                Officiers des troupes pour les commander, &amp; un nombre de Canadiens François pour
                les soûtenir ; M<hi rend="sup">r</hi> le Commandant general de Canada nomma M<hi rend="sup">r</hi> de</hi><note resp="author">Fils de M<hi rend="sup">r</hi> de la Valierie, Major de la Ville de
                  Montreal.</note>
              <hi rend="i">Beaubassin Chef de ce parti, &amp; trois autres Officiers avec vingt
                Canadiens.</hi></p>
            <p><hi rend="i">On s’assembla le</hi> 15. <hi rend="i">de Juillet à</hi>
              <hi rend="i">saint François<note resp="author">Village Sauvage éloigné de Kebec d’environ quarante
                lieuës.</note>, Mission des Jesuites pour les Sauvages Abnakis, &amp; peu
                de jours aprés, tout le monde se rendit au Village desdits Abnakis ; le nombre des
                Sauvages étoit de deux cent ; à sçavoir, Abnakis, Iroquois, Algonquins, Loups,
                &amp;c.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 21. <hi rend="i">de Juillet tous les Canadiens &amp; les
                Sauvages qui composoient le Parti, se trouverent unis, &amp; commencerent ensemble
                leur marche<note resp="author">Commencement de la marche des Canadiens contre les
                Anglois.</note>, ayant auparavant assisté à la Messe qui fut dite par le R.P.
                Aubery, de la Compagnie de Jesus.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 25. <hi rend="i">du même mois les Sauvages s’écarterent un peu
                pour chasser. Il faut un peu plus de liberté à ces gens là qu’aux autres ; ils
                tuerent quatre Castors &amp; un Ours, qui servirent à diminuer la faim que l’on
                sentoit.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 26. <hi rend="i">de Juillet il se trouva des chutes d’eau
                formées par de grosses pierres ou des rochers rapides dangereux dans les Rivieres
                qu’on eut à</hi><hi rend="i">traverser<note resp="author">On portoit des Canots pour traverser les Rivieres &amp; les
                Lacs.</note>, &amp; sur le soir on apperçût un Canot de Sauvages Abnakis
                  venans de l’Acadie<note resp="author">Pays contigu à la nouvelle Angleterre.</note>,
                  qui suivit les gens de sa Nation qui alloient en guerre ; c’est-à-dire
                les Abnakis du parti des François dont nous parlons.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 28. <hi rend="i">du mois de Juillet, la petite armée Canadienne
                trouva en son chemin un Lac appellé</hi> Skessouau <hi rend="i">qui a environ deux
                lieuës de longueur, &amp; on le traversa. Le soir de ce jour l’armée campa à
                l’entrée d’un autre Lac nommé</hi> Memraaubaiguay <hi rend="i">qui est long de dix
                lieuës, &amp; est environné de hautes montagnes ; ce fut dans ce Lac qu’on
                entra.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 29. <hi rend="i">Juillet aprés qu’on eust celebré la Messe, les
                François &amp; les Sauvages lassez de ramer &amp; pressez de la faim, se mirent en
                partie à terre pour chasser, &amp; avoir de quoy contenter leur grand appetit ; on
                tuæ seulement deux Chevreüils &amp; un Castor qui furent plustost devorez que mangez
                par les Chasseurs François &amp; Sauvages. Le repas fini, on chanta la guerre
              <note resp="author">
                  Les Sauvages pour cela, se mettent en rond &amp; s’asseyent
                  sur le derriere, excepté un qui vient se promener en dançant, tantost d’un costé,
                  tantost de l’autre, chantant en mesme temps ses exploits, &amp; tenant les pieds
                  droits &amp; presque joints les uns contre les autres ; celui-cy ayant dancé, les
                  autres en font autant chacun à son tour.</note>.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 30. <hi rend="i">du mesme mois fut employé à traverser le Lac
                cy-dessus marqué, avec des Canots d’écorce de bois de Bouleau, de Pin &amp;
                d’autres.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 31. <hi rend="i">&amp; dernier Juillet, les Sauvages de l’armée
                côtoyant ce Lac long de dix lieuës, toûjours en chassant &amp; avançant, quoique le
                chemin en fust escarpé à cause des montagnes, tuerent un Ours &amp; quelques
                Castors, ce qui donna occasion de chanter
              <note resp="author">Les Chansons des Sauvages de l’Amerique Septentrionale ne
                consistent qu’en deux ou trois mots qu’ils prononcent du nez, &amp; qu’ils repetent
                tant que la dance dure, qui est ordinairement longue.</note>encore la guerre.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le premier jour du mois d’Aoust, la petite armée composée de Canadiens
                &amp; de Sauvages leurs alliez, entrerent dans une Riviere si profonde &amp; en
                mesme temps si embarassée de joncs &amp; d’arbres, que la plûpart furent
                obligez de se jetter d’une branche à l’autre, de marcher comme en l’air, &amp; de
                voler presque à la maniere des oiseaux qui vont de branches en branches. La
                navigation de cette riviere devenant de plus en plus fâcheuse &amp; difficile, la
                perche &amp; l’aviron étant devenus inutiles, on resolut de cabaner
              <note resp="author">C’est-à-dire que tous les Canots vinrent se rendre les uns
                  prés des autres &amp; que la moitié des rameurs se reposa, puis elle reprit ; de
                  cette maniere on ne laisse pas que de marcher toûjours, quoique lentement, il n’y a
                  que les <hi rend="i">Maringoains</hi>, ou Cousins, si c’est en Esté, qui desolent,
                  sur tout la nuit.</note>
                dans un marais qui est formé par ladite riviere, &amp; est rempli
                de cabanes de Castor<note resp="author">Pour faire ces Cabanes, les Castors font des trous au fond
                  de l’eau &amp; y enfoncent des pieux disposez en rond, sur lesquels ils posent leurs
                  petites maisons faites à peu prés comme des fours, avec de la terre grasse, des
                  herbes, des morceaux de bois, sur tout des branches. Ils font plusieurs étages dans
                  ces Cabanes, &amp; ils montent au plus élevez, lorsque les eaux augmentent. Les
                  separations des étages, ou planchers, sont de joncs, ou d’autres longues herbes ;
                  ces animaux entrent dans ces Cabanes par dessous l’eau.</note>.</hi></p>
              <p><hi rend="i">Le</hi> 2. <hi rend="i">du mois susdit, l’armée fut contrainte de
                naviguer sur une riviere pleine de joncs, d’arbres, de broussailles, ce qui fit que
                plusieurs laissans leurs Canots avec leurs avirons &amp; leurs perches, qui ne leurs
                pouvoient pas mesme servir pour piquer de fond<note resp="author">Piquer de fond c’est 
                  refouler l’eau ou naviguer contre le courant de l’eau.</note>,
                s’élancerent de branches en branches, &amp; d’arbres en
                arbres dont ils furent extraordinairement fatiguez.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 3. <hi rend="i">Aoust, les Sauvages de l’armée qui avoient
                quitté les François pour chasser<note resp="author">Les Sauvages ne se gouvernent point comme les François ou
                autres Nations, il leur faut un peu de liberté, autrement ils se débandent &amp;
                vous laissent.</note>, se réunirent à eux ce jour icy, pour
                traverser le Lac</hi> Miskouaugamé <hi rend="i">qui se rencontroit dans la route. Le
                  peu d’eau qui se trouva dans ce Lac obligea les Guerriers<note resp="author">Le mot de Guerrier est fort usité en Canada, sur tout chez
                    les Sauvages, il signifie tout homme qui est brave, qui aime ou qui va à la
                    guerre.</note> 
                  à traîner les Canots le long de ses bords : pour surcroist
                de peine, un assez vaste Marais bourbeux &amp; sale s’étant trouvé, il fallut
                traisner les mesmes Canots dans la vase<note resp="author">Terre mouvante à demi seche au bord des
                  Rivieres.</note>, au bout duquel les Canoteurs furent tres-surpris en marchant, de se
                voir enfoncer dans de la boüe jusqu’au ventre ; avec cela des digues qu’avoient fait
                des Castors dans ces marais, s’opposoient encore à la marche de l’armée Canadienne,
                tout en étoit plein, &amp; il fallut les rompre</hi> (<hi rend="i">ce qui est un
                grand crime chez les Sauvages</hi>) <hi rend="i">pour favoriser la navigation. Le
                Lac Nokigan se rencontra avec un autre petit Lac dans le chemin de nos Guerriers,
                ils estoient si couverts d’arbres renversez par les Castors, &amp; de chaussées ou
                digues<note resp="author">Les digues des Castors sont faites d’assez gros arbres
                  qu’ils coupent avec leurs dents, &amp; traînent à la nage, les rangeans de travers
                  dans l’eau jusqu’au fond, ces animaux jettent ensuite entre ces arbres des herbes
                  &amp; de la terre grasse qu’ils apportent sur leur queuë ; ces chaussées sont
                  quelquefois longues de deux cent pas ou environ, de dix à quinze pieds de haut,
                  &amp; de six d’épaisseur. Il y a beaucoup de ces digues de Castors dans de petits
                  Lacs qui sont dans l’Isle de Montreal.</note>,
                que plusieurs furent contraints de se servir de leurs perches &amp; de
                leurs avirons pour faire un chenal
             <note resp="author">Mot usité en Canada pour signifier le Canal ou chemin que
                  tiennent ou doivent tenir ceux qui navigent. C’est un espace d’eau entre deux terres
                  ou fonds ordinairement plats. Il faut sçavoir bien les <hi rend="i">Chenaux</hi> du
                  Fleuve S. Laurent pour y naviguer sûrement.</note>
                aux Canots, en détournant quantité de branches &amp; d’arbres entiers :
                cela fait, on avança un peu jusqu’à ce qu’enfin des rapides de chutes d’eau s’étant
                presentez, meslez de roches, on fit plusieurs portages
             <note resp="author">C’est à dire que deux ou quatre personnes aux deux bouts de
                chaque Canot, en firent le transport du pied des rapides jusqu’au dessus, cela se
                pratique dans l’eau proche la terre, ou tout-à-fait hors de l’eau &amp; en terre
                ferme.</note>, 
                ces Lacs étant fort tortueux &amp; serpentans en beaucoup
                d’endroits, ce qui rendoit la route de l’armée plus longue.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 4. <hi rend="i">jour du mois cité, toute l’armée s’embarqua sur
                la petite riviere appellée</hi> Kouvitegou, <hi rend="i">de laquelle on entra dans
                une autre que les Sauvages de l’Acadie nomment</hi> Amininoussi ; <hi rend="i">celle-cy conduit à la mer. Ce fut en cet endroit que se trouverent assemblez les
                Sauvages Acadiens qui devoient s’unir au parti Canadien.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 5. <hi rend="i">de ce mois les Sauvages des environs de la
                riviere dont on vient de faire mention, s’étant mis à chasser le long du rivage,
                tuerent deux Cerfs, ce qui donna lieu à faire chaudiere
              <note resp="author">Faire chaudiere est une façon de parler Canadienne, qui
                vient des Sauvages. Dans la cabanne Sauvage, les viandes estant cuites,
                chacun vient avec une <hi rend="i">micoine</hi>, c’est une longue cuilier
                de bois, &amp; un <hi rend="i">ouragan</hi> qui est une maniere d’écüelle faite
                d’écorce de bois de Bouleau ou autres, &amp; s’assied formant un rond ; cela fait,
                le plus considerable de l’assemblée nomme les viandes dont on a fait chaudiere, les
                unes aprés les autres, tout cela avec emphase ; ensuite le chef du festin ou de la
                cabane, remplit les <hi rend="i">gamelles</hi> ou <hi rend="i">ouragans</hi> d’un
                chacun, jusqu’à tant qu’il n’y ait plus rien dans la chaudiere, &amp; il faut que
                chaque particulier mange tout, à peine d’estre regardé de travers par celuy qui l’a
                invité ; la coûtume est cependant de faire un petit present au Chef ou Principal de
                la cabane pour être exempt de l’obligation de se gorger de viande. Celuy qui regale,
                au lieu de manger, chante ses belles actions de guerre ou celles de ses Ancestres.
                Le festin finit bien souvent sans que qui que ce soit ait bû, &amp; cela parce que
                les Sauvages de l’Amerique Septentrionale ne mangent presque jamais rien de salé,
                outre que leurs mets sont meslez de beaucoup de boüillon qui est fait de l’eau
                qu’ils y mettent &amp; du suc de la viande.</note>, 
              &amp; de chanter la guerre ; ce que les Sauvages d’Amerique
                font souvent lorsqu’ils vont à quelque expedition ; on a dit plus haut comment se
                chante la guerre.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 7. <hi rend="i">Aoust, on ne fit que débarquer &amp; rembarquer,
                à cause de la quantité des Rochers &amp; des grosses pierres contre lesquelles les
                canots de l’armée heurtoient à tous momens dans les rivieres dont on à parlé : tous
                ces portages finis, on se remit en canots sur une petite riviere nommée par les
                Sauvages,</hi> Aminkanittegou, <hi rend="i">&amp; comme elle estoit presque couverte
                de Perdrix, on en tua un bon nombre, les coups de fusils résonnoient de tous costez,
                &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Beaubassin<note resp="author">Il est Lieutenant du détachement des troupes de la Marine
                  dans la nouvelle France.</note> le General de l’armée Canadienne qui m’a fait le détail
                de l’expedition militaire que je décris icy, fut blessé à l’épaule d’un assez gros
                grain de plomb qui venoit du fusil d’un Sauvage qui chassoit
              <note resp="author">Cette chasse dans une circonstance où il falloit se
                  préparer au combat, &amp; cette blessure n’irriterent point M<hi rend="sup">r</hi>
                  de Beaubassin ; car outre sa moderation, il sçavoit que le Sauvage laissoit tout là,
                  &amp; s’en alloit, si on luy faisoit le moindre reproche, quoique raisonnable. On en
                  a vû se pendre au sujet d’une legere reprimende que leur faisoit une
                  mere, &amp;c. Tel est le genie &amp; le caractere du Sauvage de Canada.</note>.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 8. <hi rend="i">de ce mois-cy, on fit un portage, &amp; on
                traversa des montagnes escarpées, remplies de broussailles, de Cedres renversez, de
                Sapins pourris, dans lesquels on enfonçoit comme dans de la bouë.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 9. <hi rend="i">d’Aoust plusieurs qui s’étoient détachez pour
                trouver du gibier, vinrent se réunir au gros des troupes, &amp; on campa au lieu de
                la residence du Pere Aubery Jesuite, Missionnaire des Sauvages Acadiens.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 10. <hi rend="i">du mesme mois, une pluie abondante harcela
                l’armée sans discontinuer, &amp; on combatit en quelque maniere contre
                elle, malgré sa longue durée, en marchant toûjours avec vigueur.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 11. <hi rend="i">du mois cy-dessus marqué, on apprit auprés d’un
                Village de Sauvages Abnakis de l’Acadie, que neuf Sauvages députez dudit Village
                estoient partis en canot, il y avoit quelques jours, pour venir au devant du R.P.
                Aubery Jesuite ; que ces Sauvages avoient relâché, ayant reçû des nouvelles de
                l’arrivée de ce Pere par les gens d’un canot envoyé pour avertir tous les Sauvages
                de se trouver à un rendez-vous proche de la mer
              <note resp="author">La mer de Canada proche la Baye Françoise, entre l’Acadie
                  &amp; la nouvelle Angleterre.</note>. 
              L’armée continuant sa route, elle passa par un Village Abnaki,
                appellé</hi> Navvakkavigou, <hi rend="i">abandonné dés l’an</hi> 1702. <hi rend="i">en Automne, &amp; environ trois lieuës plus avant on trouva un Village de la
                  même Nation
                  <note resp="author">L’idée qu’on doit avoir icy d’une nation Sauvage, est bien
                    differente de celle qu’on en a en Europe, &amp; ailleurs. Icy une Nation qui ne
                    consiste qu’en quatre ou cinq cens personnes, &amp; quelquefois en moins, est
                    souvent errante depuis plusieurs années : par exemple, la Nation des Algonquins.
                    Chaque Nation ne consiste d’ordinaire que dans quelques Villages, quatre ou cinq,
                    plus ou moins.</note>, 
                  ils le nomment en Acadie</hi> Amessouckauti. <hi rend="i">Là on
                reçût un billet du</hi> P. <hi rend="i">Rasle de la Compagnie de Jesus, adressé au
                P. Auberi son Confrere, dans lequel il luy marquoit que les Sauvages de
                la Mission estoient partis pour descendre à la mer
             <note resp="author">Du costé de la riviere S. Jean qui est entre l’Acadie &amp;
                  la nouvelle Angleterre.</note> 
                  &amp; se rendre au lieu indiqué par les François, il y avoit déja
                  cinq ou six jours, &amp; que le canot
                  <note resp="author">Canot se prend là dans le sens des autres Vaisseaux dont on
                    parle en conversation, ainsi on dit, un tel Navire vint à Bord de l’Amiral,
                    c’est-à-dire, les personnes qui estoient dedans.</note>
                qu’on avoit envoyé par ordre de M<hi rend="sup">r</hi> de
                Beaubassin pour les avertir, n’avoit trouvé dans le Village dont on vient de faire
                mention, que le Reverend Pere Rasle qui écrivoit ce mot de Lettre, &amp; un
                Vieillard. Sur ces avis on marcha à grand pas, &amp; aprés sept portages en
                differens endroits, l’armée Canadienne arriva enfin dans le Pays ennemi ; ce fut ce
                jour-icy qu’on commença à se mettre en état de n’estre point surpris : pour cet
                effet on monta la garde, chacun eût son poste marqué, les Sentinelles furent posées,
                &amp; les Sauvages même qui faisoient tout le gros de l’armée, &amp; qui n’ont pas
                d’ailleurs coûtume de se précautionner beaucoup, se tinrent sur le qui vive, à la
                maniere des François-Canadiens, s’estans tous ralliez, selon que la chose en avoit
                esté reglée dans un Conseil de guerre qui fut tenu la veille.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 12. <hi rend="i">Aoust toute la petite armée marcha en bon
                ordre, disposée en bataille, autant que le terrain le permettoit, &amp; elle avança
                si fort qu’elle ne se trouva plus qu’à environ huit lieuës de la mer
              <note resp="author">La mer qui arrose les costes de l’Acadie, &amp; celles de
                  la nouvelle Angleterre.</note>, 
                ce qui ne se fit pas sans avoir auparavant sauté quatre portages. On
                rencontra dans la route un canot Abnaki, sortant d’une riviere voisine, qui apprit
                aux Canadiens qu’il y avoit un mois qu’il estoit parti de son Village pour la
                chasse, &amp; que leur gens</hi> (<hi rend="i">des Abnakis</hi>) <hi rend="i">devoient avoir eu une conference avec les Anglois qui leur avoient fait des presens
                à cet effet. Les Sauvages de ce canot ayans offert du gibier, du bled d’Inde &amp;
                des Bluets
              <note resp="author">Le Bluet est un petit fruit de couleur bleuatre
                  à peu prés de la grosseur de nos pois de France, rond &amp; un peu acide. Un
                  arbrisseau de la grosseur du Groselier, ou environ, produit ce petit fruit qui est
                  bon, sur tout lorsqu’il est confi.</note> à l’armée Canadienne, à cause des Abnakis alliez des François qui
                estoient là ; on fit Chaudiere, la guerre fut chantée, &amp; les exploits des
                Sauvages y furent élevez jusqu’au Ciel.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 13. <hi rend="i">du mois cité, on arriva à la mer
              <note resp="author">Voy nos margi. cy-dessus, &amp;c</note>
               &amp; au rendez vous marqué, ce lieu s’appelle</hi> Poussipikek,
                <hi rend="i">aprés avoir traversé une vaste plaine remplie de Bluets
              <note resp="author">Les Bluets se mangent aussi crûs, j’en ay mangé quelquefois
                    de cette maniere. Ce fruit se coupe en Esté, &amp; les Sauvages en font leurs mets
                    ordinaires lorsque la viande ou le gibier leur manque.</note>. 
                Le Commandant du parti &amp; les Officiers se trouverent
                embarassez lorsqu’ils apperçurent que plusieurs Sauvages de l’armée,
                &amp; alliez des François, qui ne s’estoient pas resouvenus du lieu du rendez-vous,
                s’estoient arrestez à un endroit voisin de la mer &amp; proche un Vaisseau Anglois ;
                mais par bonheur leur inquietude ne dura pas long-temps, ces Sauvages vinrent enfin
                se joindre au gros des troupes, &amp; apprirent aux Canadiens que les Anglois de la
                nouvelle Angleterre estoient encore tout interdits du coup que M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de la Durantaye
            <note resp="author">Cet Officier s’est rendu recommandable dans plusieurs
                petits combats contre les Iroquois qu’il a entierement défait du costé des Lacs d’en
                haut en remontant le Fleuve de S. Laurent. Je viens d’apprendre que le Roy l’avoit
                fait Conseiller du Conseil Souverain de Kebec, cette année 1703. lorsque les
                Vaisseaux la Seine &amp; le Neptune sont arrivez en Canada en Septembre &amp; en
                Octobre.</note> 
                avoit fait sur eux depuis peu, &amp; qu’ils
                desireroient avoir pour ce sujet une conference avec toute la Nation des Sauvages
                Abnakis ; que ces Sauvages-cy y avoient consenti, leurs disans cependant de venir à
                l’entrée de leur riviere d’</hi><hi rend="sc">Akibekki</hi>, <hi rend="i">comme estant le lieu le plus
                propre, &amp; en mesme temps le plus sûr pour eux, croyans aussi que les Anglois
                n’auroient pas la hardiesse d’y venir, esperans d’éviter la conference qu’ils leurs
                demandoient. Que neanmoins les Sauvages Abnakis du Village le plus voisin des
                Anglois, s’estant arrestez à un Fort desdits Anglois, ils avoient engagez ceux des
                autres Villages à les venir joindre, pour se trouver un nombre suffisant &amp;
                capable de se deffendre, en cas de surprise. Comme on avoit eu avis par M<hi rend="sup">r</hi> de Broüillan
            <note resp="author">M<hi rend="sup">r</hi> de Broüillan a esté Gouverneur en
                    l’Isle de Terre-neuve avant que de l’estre de l’Acadie.</note>, 
                  Gouverneur du Port Royal en Acadie, que le Gouverneur
             <note resp="author">Milord Cornbury de la famille de Clarendon, il est parent
                    de la Reine d’Angleterre ; ce Milord estoit d’abord du parti du Roy Jacques II.
                    lorsque le Prince d’Orange entra en Angleterre ; mais il abandonna son Prince
                    legitime pour suivre l’Usurpateur.</note> 
                  general de la Nouvelle-Angleterre, s’y estoit rendu dans un
                Vaisseau, &amp; qu’il les avoit invitez à parler, c’est à dire, à faire leurs
                propositions, que les Abnakis lui avoient répondu que c’étoit à luy à commencer<note resp="author">Jugement des Sauvages d'Amerique.</note> ; 
                  que ledit Gouverneur leur ayant
                  repliqué qu’il mettroit à la voile<note resp="author">Le Vaisseau dans lequel estoit venu Milord Cornbury, estoit
                    là sur la coste de la mer de la nouvelle Angleterre.</note>, s’il ne parloient bien-tost, à cause qu’il avoit le vent
                favorable, les Abnakis avoient reparti, qu’ils s’estonnoient de sa précipitation, vû
                que luy qui sçavoit la guerre, n’ignoroit pas que dans une conference, il falloit
                avoir le temps de parler &amp; de pouvoir répondre ;<note resp="author">Police des Sauvages raisonnables &amp; de bon
                  sens.</note>
              qu’eux, quoique Sauvages, ils n’en usoient pas de mesme, que dans les
                affaires importantes ils ne se pressoient jamais quelques vents favorables qu’ils
                eussent, &amp; qu’enfin s’il estoit si pressé
                  <note resp="author">Le trop grand empressement &amp; le peu d’attention de
                    Mylord Cornbury, ne menageant point assez les Sauvages voisins de la nouvelle
                    Angleterre, a esté cause en partie de la desolation qui fut portée dans son
                    Gouvernement.</note>, il n’avoit qu’à partir. On apprit encore par la mesme voye, que
                le susdit Gouverneur de la Nouvelle-Angleterre, loin de se rebuter de la fierté de
                cette réponse des Sauvages, il leur avoit fait donner un bœuf pour les regaler
                  <note resp="author">Politique maligne du Gouverneur Anglois ; il avoit en veuë
                    d’attirer les Abnakis, &amp; même tous les autres Sauvages de differentes Nations
                    pour executer les volontez de la Reine d’Angleterre qui lui avoit mandé d’attirer en
                    la nouvelle Angleterre le plus de Sauvages qu’il pourroit, sous le
                    pretexte d’une Paix ou d’un Traité avec eux, &amp; de les faire ensuite
                    tous égorger. J’ay vû &amp; lû en l’Isle de Montreal, une copie d’une Lettre écrite
                    à ce dessein, à Milord Cornbury, par la Reine Anne.</note> ; que le festin fini, les Anglois &amp;
                les Sauvages,</hi> (<hi rend="i">Abnakis, voisins de la Nouvelle Angleterre</hi>)
                <hi rend="i">s’arrangerent, de maniere que ces derniers se trouvoient au milieu
                &amp; entourez des premiers,</hi> (<hi rend="i">des Anglois</hi>) <hi rend="i">dont
                ils se défioient, les Sauvages ayans observé que les Anglois tenoient la main sur
                leurs pistolets par dessous leurs habits<note resp="author">La perfidie &amp; la trahison, vray caractere des Anglois.
                  Ils assembloient les Sauvages, leurs voisins, pour leur couper la gorge, sous
                  prétexte de conferer avec eux.</note>, &amp; d’une maniere qu’ils croyoient
                n’en estre pas apperçûs ; que les Anglois parlerent les premiers, &amp; leurs
                dirent, au sujet de l’expedition de M<hi rend="sup">r</hi> de la Durantaye, que l’on n’avoit point
                encore vû un coup comme le sien, &amp; que l’on ne frapoit pas sans en
                avoir donné occasion ; que Mylord Cornbury les exhorta<note resp="author">Paroles du Gouverneur general de la Nouvelle Angleterre aux
                  Sauvages voisins de Baston Capitale de son Gouvernement.</note> à ne point se mêler des differens qui estoient entre sa Nation &amp; la
                France ; que les François estoient aussi forts qu’eux, &amp; que s’il voyoit dans la
                suite son parti avoir quelques avantages sur la leur, ils pourroient<note resp="author">Milord Cornbury continuë de parler aux Abnakis.</note>
                alors prendre leur resolution, &amp; proteger les interests
                qu’ils jugeroient à propos ; qu’il les laisseroit agir avec le François, &amp; que
                pendant ce temps-là, ils demeurassent en repos sur leurs nattes<note resp="author"> Phrase Sauvage qui signifie <hi rend="i">conserver la
                Paix</hi>. Le Gouverneur Anglois se sert du stile Sauvage afin de se rendre plus
                intelligible (quoiqu’il ne parlast que par Interprete.) Les Sauvages se couchent
                dans leurs Cabanes sur des nattes de paille de blé d’Inde.</note> : il ajoûta à cela que cette guerre dont il avoit parlé, finiroit
                peut estre cet Automne<note resp="author">En 1703</note>. La harangue du Gouverneur Anglois finie,
                les Abnakis répondirent qu’ils l’écouteroient
             <note resp="author"> <hi rend="i">Ecouter</hi> &amp; obéïr, sont deux termes sinonimes chez les
                Sauvages de l’Amerique Septentrionale.</note>, &amp; luy obéiroient ; mais que l’Anglois
                devoit de son costé observer de ne point frapper le François depuis Kebec
                jusqu’à Port-Royal<note resp="author"> Lieu de la residence du Gouverneur François en Acadie, où
                  est une Ville &amp; un Fort, avec un Port de mer.</note>, c’est à dire tous ceux de la Nouvelle France, renfermez dans
                cet espace ; d’autant, disoient-ils, qu’ils regardoient les François comme gens de
                leur Nation, &amp; que lorsqu’on les frappoit<note resp="author"> Phrase Sauvage qui veut dire lorsqu’on leur faisoit la
                guerre. Ainsi frapper c’est faire la guerre, chez les Americains de
                Canada.</note>, c’estoit eux qu’on frappoit. Mylord Cornbury repliqua aux
                Sauvages, leurs faisant entendre qu’il leurs obéiroit aussi, à condition que les
                François ne déterreroient pas la hache<note resp="author"> Expression Sauvage qui signifie renouveller, recommencer la
                guerre.</note> contre les Anglois, en venant par les terres
                ou par les rivieres des Abnakis ; que pour eux leur chemin estoit par la mer. Ce fut
                ainsi que la conference entre le Gouverneur de Baston Capitale de la Nouvelle
                Angleterre &amp; les Sauvages Abnakis finit : ceux-cy s’en retournans, rencontrerent
                un canot de leurs gens<note resp="author"> Les Anglois vinrent assieger Kebec sous la conduite de
                VVilliamphis en 1692. mais ils n’y trouverent pas leur compte.</note> 
                venant de Port-Royal<note resp="author">Voy plus haut à la Notte [45]</note>, &amp; qui alloient faire
                  la guerre aux Anglois, ils arresterent ce canot<note resp="author"> Les Sauvages se servent pour armes offensives &amp;
                    défensives de Massuës, d’Arcs, de fléches, &amp; du fusil ; ils ont cette derniere
                    arme des François ou des Anglois.</note> &amp; encore quatre autres qu’ils trouverent en chemin, naviguans
                  pour le mesme sujet que le premiers. Les Abnakis representerent à ces Guerriers <note resp="author"> Les Canots des Sauvages &amp; aussi des Canadiens-François,
                    d’usage, tant pour le Commerce que pour la Guerre, sont communement d’écorce de bois
                    de Bouleau, longs de dix, vingt ou vingt-cinq pieds au plus ; ils tiennent jusqu’à
                    dix, douze &amp; quinze personnes ; on est à genoux pour ramer, ils sont garnis en
                    dedans de varangues de bois de Cedre qui est commun icy, sur tout le blanc, &amp; de
                    barres du même bois qui les traversent dans leur largeur pour les tenir en estat ;
                    ils sont profonds à peu prés d’un pied &amp; demi, cela va quelquefois jusqu’à deux
                    pieds. Ces Canots sont larges au milieu &amp; se retrecissent aux deux bouts en
                    formant une espece de bec retroussé. Ces sortes de Vaisseaux tirent peu d’eau ;
                    lorsqu’il se rencontre des rapides, on va ranger les bords de la riviere, &amp; on
                    les porte sur les épaules, &amp; c’est ce qu’on appelle portage, dont on a parlé
                    souvent dans cette Relation. Lorsqu’on est arrivé au lieu que l’on desiroit, on les
                    porte à terre pour les attacher à des piquets ; car autrement le vent les
                    emporteroit.</note>, 
                  que venant d’avoir depuis peu une conference avec l’Anglois,
                  la chose estoit trop recente pour aller si-tost lever la hache<note resp="author"> Les Sauvages appellent ainsi ceux d’entr’eux qui se
                    distinguent par les armes.</note> contre luy, <note resp="author">Voy à la page  Notte [Note sans référence dans le Mercure Galant]</note>qu’il falloit attendre &amp;
                laisser passer quelque temps. Cet avis n’empescha pas neanmoins trois desdits canots
                de poursuivre leur pointe ; car ayant mis à terre, ils se jetterent sur des femmes
                en tuerent<note resp="author"> Aprés que les Sauvages ont tué soit avec leurs massuës,
                  fleches ou fusils, ils enlevent la chevelure du mort &amp; la porte au bout de leurs
                  arcs ou fusils, &amp; lorsqu’ils sont arrivez à leurs Villages, ils arborent cela à
                  l’entrée de leurs cabanes, en maniere de Trophées.</note> quelques-unes &amp; en firent prisonnieres d’autres, mais ces
                Sauvages ne porterent pas loin la punition de leur desobéissance ; car ayant esté
                découverts, on courût dessus, &amp; on en prit un, il avoit esté blessé à la joüe
                par les Anglois qui leur donnerent la chasse. Voila ce que M<hi rend="sup">r</hi> de Beaubassin, à la
                teste de son Parti, apprit des Sauvages qu’il trouva au rendez-vous proche de la
                Baye Françoise qui est encore l’Acadie &amp; la
              Nouvelle-Angleterre.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 14. <hi rend="i">Aoust, la petite armée de la Nouvelle-France
                arriva proche la mer par une espece de marais, duquel on découvrit un grand
                Vaisseau. Un Abnaki de l’armée estoit allé la nuit précedente, avertir les autres
                Sauvages Abnakis, nos amis, de l’arrivée du François<note resp="author"> Stile Sauvage, 
                le singulier pour le pluriel.</note>, &amp; voicy ce qu’il rapporta des choses qui furent dites dans
                l’assemblée desdits Abnakis avec deux autres Sauvages. Qu’ils donnoient avis de
                l’arrivée d’une grande Barque<note resp="author"> On peut dire que les Barques dont on se sert en Canada
                  &amp; aux environs, sont des especes de petits navires, elles ont un mast de misaine
                  ou mast d’avant, &amp; un grand mast. Ces Barques sont de trente, quarante Tonneaux,
                  environ plus ou moins, &amp; ne vont qu’à la voile.</note> à l’endroit où on avoit découvert un gros Navire ; que de jeunes
              Abnakis avoient osé l’attaquer<note resp="author"> Les Sauvages voisins de l’embouchure du Fleuve de S.
                Laurent dans la mer, comme les Abnakis, les Socokis, les Esquimaux de la terre de la
                Brador &amp; autres, sçavent faire de grandes Chaloupes tres-legeres qui vont à
                voiles &amp; à rames, &amp; dans lesquelles ils se mettent jusqu’à trente, &amp;
                même davantage, pour surprendre à terre les équipages &amp; aussi les Vaisseaux.
                L’année que j’arrivay icy, j’appris en Septembre que de tels Sauvages s’estoient
                rendus maistres de plusieurs Barques Angloises de cette maniere ; ils ne se joüent
                gueres à cela que pendant la nuit ; car generalement parlant le Sauvage ne se bat
                presque jamais à découvert, ny sur l’eau, ny sur terre.</note> pour s’en servir, 
                mais qu’ils avoient esté retenus par les Anciens<note resp="author"> Ce sont les 
                Vieillards &amp; les plus âgez de chaque cabane
                pour lesquels les jeunes ont un tres-grand respect.</note>, qui leur avoient représenté qu’il falloit attendre la marée
                montante</hi> (<hi rend="i">le flux de la mer</hi>) <hi rend="i">laquelle estant
                venuë, le Commandant de l’armée de Canada s’est embarqué avec les troupes dans ses
                canots, lequel aprés avoir navigué<note resp="author"> Ceux qui ont un peu l’usage des termes des mots sçavent
                qu’on dit naviguer, &amp; non naviger, comme aussi prendre le largue, &amp; non pas
                le large ; il en est ainsi de plusieurs façons de parler, propres aux gens qui
                hantent la mer.</note> quelque temps dans le marais dont on a parlé, entra dans une Baye, à
                l’opposite de laquelle estant parvenu, on fit un petit portage</hi> (<hi rend="i">on
                estoit à terre alors</hi>) <hi rend="i">pour arriver à un autre, &amp; cela en marchant
                <note resp="author"> Marcher, chez les gens de mer ou de riviere, se dit
                    également sur mer ou riviere &amp; sur terre, au moins je l’ay vû pratiquer ainsi
                    sur l’Occean &amp; dans le fleuve S. Laurent.</note> toûjours terre à terre, 
                afin de n’estre pas découvert du
                Vaisseau cy-dessus mentionné, qui estoit assez au large pour qu’il ne pust voir les
                soldats Canadiens ; au bout de cette marche cachée, on arriva à une Isle nommée par
                les Sauvages</hi> Sibaskikadigou, <hi rend="i">ce fût là qu’on trouva bon nombre de
                Sauvages alliez des François assemblez, avec le Pere de la Chasse de la Compagnie de
                Jesus, leur Missionnaire, qui reçûrent parfaitement bien les Canadiens-François
                &amp; les haranguerent<note resp="author"> C’est communement le Chef du Parti qui fait le discours,
                  ayant le Calumet, c’est à dire la pipe à la bouche. Il est environné pendant ce
                  temps-là de tous ses Sauvages qui se mettent en rond autour de luy, à une distance
                  raisonnable, cette pipe ou calumet (calumet est un mot Normand apporté en Canada)
                  est ordinairement fort longue. Ils l’appellent <hi rend="i">Pouagan peca</hi>,
                  calumet de Paix, avec ce long calumet ou pipe ils vont par tout, elle est
                  respectable à tous les Sauvages du Nord, &amp; presque à tous. Cette pipe est
                  composée d’un tuyau de bois &amp; d’une embouchure où on met le tabac, qui est de
                  pierre ; le tuyau est de Sureau, il est long de trois quelquefois de quatre pieds,
                  la bouche où on met le feu avec le tabac, est assez ordinairement d’une pierre noire
                  veinée de blanc, qui n’est pas rare en Canada, elle est quelquefois d’autre couleur.
                  Le tout, c’est à dire le tuyau &amp; son embouchure à la figure à peu prés de nos
                  marteaux de chasse ; ce <hi rend="i">Pouagan peca</hi> est enjolivé de plumes
                  d’Aigles, d’Outardes, d’Oyes, &amp;c. peintes en jaune, rouge, blanc,
                  &amp;c.</note> d’abord, aprés quoy ces Sauvages conduisirent les François à
                  l’Eglise, ou plustost à la cabane<note resp="author"> La cabane du Missionnaire est bâtie un peu plus solidement
                    que les autres, par exemple de planches.</note> où estoit la Chapelle de leur Missionaire, on y rendit
                graces à Dieu de l’heureuse arrivée de toute l’armée au lieu assigné ; de là on fut
                à une autre cabane<note resp="author"> Les cabanes des Sauvages sont communement basses, elles
                  n’ont que six ou sept pieds d’élevation, non compris le faite qui est rond chez de
                  certains Sauvages. Par exemple, chez les Iroquois, Algonquins, &amp;c. le toit est
                  donc en maniere de voûte, le tout d’écorce d’arbre, mais écorce de sept, huit à dix
                  pieds de long &amp; presqu’aussi large ; une ouverture au milieu du toit fait le
                  tuyau de la cheminée, dont le foyer est à plate-terre, il est composé de trois ou
                  quatre cailloux. Des nates de pailles de blé de Turquie de costé &amp;
                  d’autre du foyer forment leurs lits. Leurs tapisseries, sont des épics de blé d’Inde
                  rangez le long de quelques planches qui font une espece de second étage.</note>, 
                dans laquelle les François-Canadiens &amp; les Sauvages se
                complimenterent de part &amp; d’autre, &amp; se rendirent compte du succès de leurs
                marches. Les Sauvages dirent aux François, que le Navire qu’ils avoient vû estoit
                arrivé là pour faire la Traite<note resp="author"> C’est un échange qui se fait des Marchandises d’un Vaisseau
                  avec des peaux de plusieurs sortes d’animaux sauvages, ou d’autres choses utiles,
                  c’est un troc, dis-je, qui se fait avec les habitans d’une coste de la mer, ou d’une
                  riviere, ou d’un lac ; le mot de Traite est fort usité en Canada, ce Pays ne
                  subsiste que par-là.</note> avec eux, mais qu’ils l’avoient differée jusqu’à dix jours. Les
                  soldats François furent regalez en dance<note resp="author"> Ces dances durent long-temps, &amp; s’il y a cinquante
                    personnes dans la cabane, il faut que l’invité ou les invitez à la feste, essuyent
                    tout cela, s’ils ne veulent encourir leurs disgraces ils dancent tous chacun à son
                    tour, les pieds presque joints les uns contre les autres, comme si des Galeriens
                    dancoient, &amp; cela en marmotant deux ou trois mots qu’ils répetent
                    sans cesse, ausquels les assistans Sauvages répondent Hé, hé, hé, dans le ton d’un
                    fendeur de bois qui fait h, hé. Hé h hé aprés chaque coup de coignée.</note> &amp; en chants de guerre par les Abnakis ; pour ce qui est du
                Commandant &amp; des autres Officiers, ils souperent chez le Pere de la Chasse : les
                festins achevez &amp; tous fatiguez également de la dance &amp; du chant, les
                Canadiens furent conduits dans un assez vaste lieu, qui n’estoit que la terre toute
                nue, pour se coucher ; les Abnakis qui leurs avoient préparez ce lit fait il y a
                long-temps par la nature, n’en connoissent point d’autre que celuy-là, sur tout en
                guerre, &amp; en Paix pour toute paillasse, matelat, lit de plume, traversin,
                &amp;c. ils n’ont qu’une natte de paille ; ce soir-cy les Sauvages Abnakis apprirent
                aux Canadiens-François, qu’ils n’avoient plus que cinq lieuës jusqu’au premier Fort
                des Anglois.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 15. <hi rend="i">du mois d’Aoust, feste de la sainte Vierge,
              toutes les Troupes assisterent à la Messe. Plus de deux cens personnes, tant Canadiens
              <note resp="author"> Il faut se souvenir durant toute cette Relation, qu’on
                entend par Canadiens, des originaires de France mais nez en Canada ; d’autres
                appellent cela, si je ne me trompe, <hi rend="i">creoles</hi>.</note> 
                que Sauvages y communierent, ceux-cy pour faire le festin qui
                dura tout le jour, tuerent treize chiens, c’est la plus grande marque de leur
                resolution à la guerre. Tous les mets de ce grand repas qui se fit à l’Allemande,
                c’est-à-dire depuis le matin jusqu’au soir, estoient des morceaux de chiens cuits
                &amp; apprestez avec du blé-d’inde<note resp="author"> Ce blé s’appelle en France, blé de Turquie, Turquet,
                &amp;c. Il est icy, bleu, rouge, jaune, &amp;c. Le Sauvage n’a que ce blé pour faire
                son pain &amp; sa soupe, ce qu’ils appellent Sagamitè.</note> &amp; des Palourdes
              <note resp="author"> Poissons qu’on trouve enfermez entre deux coquilles,
                semblables à celles des Moules. Il y a beaucoup de Palourdes és bords du
                    fleuve S. Laurent.</note>. 
                Le chien est regardé chez les Sauvages de l’Amerique
                septentrionale pour un morceau friand, c’est les regaler délicieusement que de leur
                en faire present pour leurs festins lorsqu’on va les voir, ils disent que les leurs
                sont meilleurs</hi> (<hi rend="i">leurs chiens</hi>) <hi rend="i">plus mortifiez
                &amp; plus tendres que ceux des Canadiens, cela vient peut-être de ce qu’ils les
                font coucher dehors en Hyver &amp; en Esté. Au reste il ne faut pas s’étonner si les
                Sauvages font des repas si longs, c’est leur coûtume de manger jusqu’à tant qu’il ne
                trouvent plus rien dans la chaudiere, leurs morceaux ne sont interrompus que par le
                calumet ou pipe qu’ils ont perpetuellement à la bouche pour fumer, si la matiere
                manque pour exercer leurs dents. La nuit estant survenuë que l’on mangeoit encore,
                les Sauvages ne quittant pas pour cela leurs pipes, se mirent à dancer, chantans en
                leur langue</hi>, vive les hommes de la guerre, vive les guerriers ; <hi rend="i">car ces Messieurs se piquent fort de bravoure, à quoy les autres assis sur le
                derriere comme des Singes, répondoient par le</hi> H Hé, h hé, <hi rend="i">dont on
                a parlé cy-dessus.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 16. <hi rend="i">Aoust, on séjourna pour tenir Conseil. Il y fut
                resolu que les Sauvages de l’Acadie, sçavoir les Abnakis, les Micmas, les Socokis,
                &amp;c. iroient attaquer deux Forts Anglois, les plus proches du Campement des
                soldats François. Les noms de ces Forts sont</hi> Kiaskebec, <hi rend="i">&amp;
                l’autre</hi> Blagrine, <hi rend="i">&amp; que les Canadiens avec les Sauvages de la
                Mission de Saint François<note resp="author">Voy [plus haut] Notte [5]</note>, avanceroient jusqu’à trois journées de là par les bois,
                pour attaquer les costes<note resp="author"> Le mot de côte se prend en Canada pour des Seigneuries dont
                  les habitations ou maisons sont éloignées les unes des autres de deux ou de trois en
                  trois arpens, soit que ce soit le long de la mer, soit que ce soit le long des lacs
                  ou rivieres, ainsi on dit à Kebec la côte de Beauport, la côte sainte Anne, &amp;c.
                  À Montreal on dit la côte de saint Lambert, la côte de Boucheville, &amp;c. Ces
                  côtes quelquesfois ont des quatre &amp; six lieuës d’étenduës ou environ,
                  plus ou moins, le nom de Village est inconnu dans la Nouvelle-France, aussi n’y
                  dit-on jamais un Paysan, un Villageois de telle côte, mais un Habitant ; de là vient
                  le mot d’habitation au lieu de maison.</note> soutenuës de sept ou huit Forts ; les Sauvages Acadiens convinrent
                avec M<hi rend="sup">r</hi> de Beaubassin, qu’aprés qu’ils auroient fait leur coup, ils viendroient le
                rejoindre, &amp; lui ameneroient ses canots<note resp="author"> Les canots étoient necessaires pour la retraite le long des
                  côtes de la mer ou dans des rivieres &amp; des lacs.</note> pour le soûtenir, au cas qu’il fust inferieur aux ennemis &amp;
                qu’il en fust poursuivi. Le soir de ce jour-là il y eut festin de guerre, cela veut
                dire qu’outre la bonne chere, les Micmas, les Socokis &amp; les autres Sauvages
                chantent leurs exploits &amp; ceux de leurs Ancestres en dançant &amp; frappant de
                leurs massuës qu’ils nomment casse-testes, sur un gros piquet planté au
                milieu de la cabane ou du Village<note resp="author"> Je ne me contredis point en disant qu’on ne se sert que du
                  mot de côte en Canada, cela ne s’entendant que des François ou des Creoles ; car les
                  Sauvages demeurent ensemble, leurs cabanes sont toutes de file, un petit espace
                  entre deux ; il y a comme une espece de ruë entre chaque file, des pieux de bois de
                  Cedre ou d’autres bois font toutes leurs murailles à l’entour de leurs
                  Villages.</note> ; ils se servent aussi dans ces sortes de dances, d’une espece de
                tambour sur lequel ils ne frappent qu’un coup seulement à la fois, tres-lentement
                &amp; d’un ton lugubre.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 17. <hi rend="i">du mois susdit, on demeura encore là pour
                déliberer sur la marche qu’on feroit. Dans le temps qu’on tenoit le Conseil, les
                Sauvages donnerent une fausse alarme, en criant qu’on estoit découvert ; mais le
                soir mesme de ce jour dans le festin de guerre, on connut la fausseté du bruit qui
                avoit couru.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 18. <hi rend="i">de ce mois les Canadiens soûtenus des Sauvages
              de la Mission<note resp="author"> Les Missions chez les Sauvages en Canada, s’entendent des
                Villages dans lesquelles il y a un Prestre pour les prescher, catechiser &amp; les
                entretenir dans la Foy.</note> de</hi> S. <hi rend="i">François, partirent sur le soir pour
                executer ce dont on estoit convenu dans le Conseil de guerre tenu le</hi> 16. <hi rend="i">d’Aoust. On marcha toute la nuit en canot le long des costes de la mer,
                pendant laquelle on passa vis-à-vis le Fort Anglois nommé Kiasquebec, &amp; ce à
                travers plusieurs Isles ; la petite armée navale entra ensuite dans une Baye à deux
                lieuës au delà dudit Fort, au fond de laquelle les canots furent mis à couvert. Ce
                fut là qu’on attendit le jour.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 19. <hi rend="i">d’Aoust, chacun ayant son petit paquet<note resp="author"> Le paquet des Sauvages en guerre, ne consiste ordinairement
              qu’en cinq ou six épics de blé dans un panier qu’ils appellent Curagan, attaché à
              leurs côtez.</note>, on marcha tout le jour au travers des bois qui estoient si épais
              de broussailles<note resp="author"> Tous les bois de l’Amerique Septentrionale sont pleins de
                broussailles que les Canadiens appellent <hi rend="i">Frédoches</hi>. Il faut estre
                Sauvage pour s’en tirer sans avoir rien perdu de son corps &amp; de ses habits ;
                comme l’hyver est rude à merveille, long raisonnablement, on a soin de les
                éclaircir. Je diray par occasion, &amp; à ce propos, que l’ancien Evêque de Kebec
                qui est encore plein de vie, disoit il y a quelque temps au Lieutenant de Roy de
                Montreal qui me l’a redit, que si on continuoit à tant couper de bois, il n’y en
                auroit plus dans cinq cens ans d’icy.</note>, de ronces &amp; d’épines qui s’élevoient fort haut, qu’on
                n’apprehendoit pas d’estre découvert dans la route. On fit cette marche quoique
                fatigante, pour couvrir son dessein.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 20. <hi rend="i">l’armée s’estant trouvée à portée des Places
                qu’on vouloit attaquer, le General la partagea en plusieurs bandes. Un des
                détachemens, qui estoit de quarante Sauvages &amp; de plusieurs François, fut dans
                une coste défenduë de neuf Forts ; il se tint caché jusqu’au lendemain midy. On
                estoit convenu de cette heure, afin que chaque petit Parti se trouvast rendu aux
                endroits differens qu’on avoit resolu d’attaquer en mesme temps. Tous les postes
                estant distribuez, le Commandant à la teste des plus braves, marcha<note resp="author"> Il 
                est bon de faire remarquer icy qu’on ne se bat en Canada
                  qu’à pied ; car outre qu’il y a trop peu de chevaux en ce Pays-cy, il n’est pas
                  encore assez découvert pour s’y battre à cheval, quand même on en auroit
                  suffisamment, tout est bois &amp; plein de broussailles ; ainsi on comprend assez
                  que ces forests sont differentes de celle de Fontainebleau ou du bois de
                  Boulogne.</note> avec vigueur jusqu’à une coste avancée &amp; au delà de celle où
                il avoit posté ses differens Partis, elle estoit soutenue d’un Fort de pierre<note resp="author"> La pierre
                n’est pas trop rare icy, mais ce sont les
                Ouvriers pour la tailler &amp; la bien tailler, qui manquent. Les Forts y sont
                presque tous de bois, ce sera un quarré par exemple, entouré de pieux pointus par en
                haut, &amp; élevez de huit à dix pieds hors le rez-de-chaussée. On formera des
                angles avec leurs gorges &amp; leurs flancs, on donnera à cela quelques formes
                d’oreillons ; les lignes razantes ny les fichantes ne sont pas fort observées, non
                plus que les longueurs des courtines entre chaque bastion.</note> ; la fin de la 
                marche se termina par le passage d’une riviere à la
                nage, les provisions &amp; munitions de guerre furent mises sur des
                radeaux. On n’eut pas si-tost traversé cette riviere, qu’une pluye étonnante avec un
                orage épouvantable survenant, il fut impossible d’avancer, cependant chacun s’étant
                animé, on poursuivit la marche &amp; les troupes traverserent encore une autre
                riviere qui donna de l’eau jusqu’à la ceinture, puis on alla camper à l’autre
                bord.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 21. <hi rend="i">du mois cy-dessus marqué, l’ordre estant donné,
                tous marcherent droit aux Habitations, en se couvrant neanmoins d’un bois assez
                épais, pour n’estre point vûs. La marche fut reglée de telle maniere qu’on n’y
                arriva qu’à midy ou environ. On prit d’abord un Anglois qui alloit chercher des
                chevaux dans le bois, on se saisit encore de deux autres &amp; enfin on donna
                vigoureusement dans les maisons des Habitans jusqu’au Fort de pierre, appellé le
                Fort</hi> Sako, <hi rend="i">d’où l’artillerie fit feu pendant tout le jour. On
                laissa ce Fort pour descendre le long de la riviere de</hi> Sako <hi rend="i">&amp;
                les François aidez des Sauvages estant venus aux mains avec les Habitans de cette
                coste, ceux-là leurs tuerent quantité de gens, brûlerent grand nombre de maisons ou
                habitations, s’emparerent d’une multitude prodigieuse de bestiaux ; les Sauvages de
                leur costé estoient descendus en partie en canot le long de ladite riviere, &amp;
                avoient fait un carnage effroyable des Anglois, ils s’estoient de plus emparé d’une
                Barque dans laquelle ils revinrent trouver le gros des troupes de l’armée
                Canadienne. Quelques-uns cependant des differens Partis qui avoient poussé à travers
                les habitations Angloises, ne s’étant pas trouvez au gros de l’armée, on campa
                autour d’une grande maison appartenante à un François fort accomodé
                &amp; habitant du lieu en les attendant ; ils vinrent assez tard ; mais aussi
                amenerent-ils un bon nombre de prisonniers, hommes, femmes &amp; enfans ; les
                Sauvages firent autant de cris<note resp="author"> Les Sauvages appellent ce cris <hi rend="sc">Sakakoua</hi>,
                  ou cris de mort, autant de cris, autant de personnes tuées ou ausquelles ils ont
                  enlevé la chevelure ; ils font aussi le <hi rend="i">Sacacoua</hi> lorsqu’ils ont
                  enveloppé leurs ennemis, soit dans les bois, soit sur des lacs &amp; des rivieres.
                  Ce cri se fait en frappant legerement de la paume de la main &amp; prononçant le mot
                  susdit.</note> qu’ils avoient tué de personnes. Le Commandant voyant tout son monde
                assemblé, fit mettre des Sentinelles autour de son Camp &amp; de la maison de
                l’habitant François, qui estoit comme le lieu du quartier du Roy où estoit le
                General. On prit là un peu de repos, &amp; autant que les circonstances &amp; le
                temps le permettoient.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 22. <hi rend="i">Aoust jusqu’à midi, les François &amp; leurs
                Alliez demeurerent en paix aux environs de l’habitation du François establi en la
                Nouvelle-Angleterre ; l’aprédinée, les Sauvages allerent insulter le
                Fort de pierre dont on a parlé plus haut, &amp; ils en revinrent avec un des leurs
                blessé à la main. Sur le soir toutes choses estans concertées, les François avec les
                Sauvages marcherent en bon ordre jusqu’au pied dudit Fort. L’attaque fut chaude
                &amp; pleine de vigueur, la bravoure y parut avec éclat, &amp; aprés une heure d’un
                combat opiniâtré, les Anglois se virent obligez de se rendre à composition ; ils
                demanderent la vie sauve &amp; cela leur fut accordé. On entra ensuite dans le Fort,
                toutes les maisons qui y estoient furent brûlées aprés que le soldat se fust
                accomodé des effets qu’il pouvoit emporter. À la vûë de tout ce butin, M<hi rend="sup">r</hi> de Beaubassin
                <note resp="author"> J’estime que son grand cœur le faisoit parler
                ainsi.</note> disoit comme Annibal</hi> : partagez entre vous le fruit de la
                Victoire, pour moy je ne me reserve que celuy de la gloire. <hi rend="i">Les bœufs,
                moutons &amp; autres bestiaux qui se trouverent là furent égorgez pour faire des
                vivres à l’armée. On trouva dans le Fort le Sako, une femme qui avoit eu le bras
                cassé d’un coup de fusil, deux hommes tuez &amp; un autre qui avoit une oreille
                emportée ; cela fait, l’ordre fut donné aux Chefs des Brigades de faire retourner
                leur monde à la maison de l’habitant François, &amp; defaire bonne garde alentour.
                On ne demeura pas long-temps là ; car aussi-tost que la nuit vint &amp; que la Lune
                fut levée, le Commandant des troupes fit défiler les soldats le long du rivage de la
                mer, &amp; aprés une marche assez secrete jusqu’au coucher de la Lune, on s’arresta
                dans un petit bois &amp; ce fut-icy qu’on attendit le jour.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 23. <hi rend="i">du mesme mois, on continua à marcher jusqu’à un
              bras de mer que l’on passa en canot<note resp="author"> Voila la commodité qu’il y a en Canada, on marche à pied
                tant que le terrain le permet, &amp; si le chemin est interrompu par la mer ou par
                des rivieres, on a des canots avec soy, qui n’étant que d’écorce d’arbres &amp; par
                consequent fort legers, sont prests à mettre à l’eau, &amp; ne fatiguent que peu à
                les porter dans les terres.</note>. Lorsqu’on eut traversé ce petit Golphe, on alla assieger un Fort
                placé sur une longue pointe de terre qui avançoit en mer &amp; formée par la Baye
                dont on vient de parler. Dans le temps que les François aidez des Sauvages
                pressoient les assiegez de se rendre, une assez grande Barque<note resp="author"> On a dit
                cy-dessus dans les Notes, ce que c’étoit que ces
                barques, elles ont un grand mast &amp; un borcet, ou mast
                d’avant.</note> venant de Baston<note resp="author"> Baston est la Ville Capitale de la Nouvelle-Angleterre.
                  Cette Ville est fort peuplée.</note> &amp; amenant du secours ayant paru aux assiegeans, ils jugerent à
              propos de se retirer dans un bois voisin, où ils camperent, non sans coup ferir<note resp="author"> Les Canadiens se battent dans les bois comme dans 
                les plaines, ils ont appris cela des Sauvages avec lesquels ils vivent ; les Anglois
                sont plus pesans, leur ventre plein de biére les empêche de marcher.</note> ; car ils y trouverent plusieurs cabanes &amp; habitations
                Angloises, dont les habitans qui avoient osé disputer le terrain, eurent lieu
                d’estre fort fâchez, puisque la plûpart des leurs y demeurerent sur la place, 
                les Sauvages<note resp="author"> Les Anglois malgré leur resistance, sont défaits par les
                François-Canadiens.</note> ne leurs donnant point de quartier. Quelques 
              soldats Canadiens<note resp="author"> L’usage est tout-à-fait pour <hi rend="i">Canadien</hi>
                &amp; non Canadois.</note> se jetterent sur des troupeaux de moutons qu’ils enleverent,
              &amp; cela servit à faire chaudiere<note resp="author"> Terme Canadien qui signifie faire boüillir la marmitte, ce
                mot ou plustost cette façon de parler vient des Sauvages.</note>.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 24. <hi rend="i">d’Aoust l’armée poursuivit sa route dans le
              Pais ennemi, brûlant les habitations<note resp="author"> Le butin excite le soldat.</note> 
                qui se rencontroient, aprés avoir pillé ce qui étoit dedans ; comme cette
                marche fatiguoit beaucoup le soldat, on mit les canots à l’eau, &amp; on passa à la
                vûë du fort que les Abnakis de Nouausouan tenoient assiegé, &amp; où ils avoient
                manqué leur coup, pensant l’emporter d’emblée ; car ils avoient tué le Commandant de
                ce Fort<note resp="author"> Imprudence des Anglois.</note> &amp; son Lieutenant, 
                qui par imprudence s’en estoient écartez, mais les
                autres Anglois s’estant bien fortifiez au dedans rendirent inutiles les efforts
                desdits Sauvages. À l’arrivée des François-Canadiens les Abnakis Nouausouaniens
                firent leurs cris de mort<note resp="author"> Le Sakakoua des Sauvages.</note> des Anglois<note resp="author"> Autant d’hommes, autant de cris, c’est la coûtume des
                  Sauvages de Canada ; ces cris se font d’un ton qui fait trembler, lentement &amp; à
                  diverses reprises.</note> qu’ils avoient pris &amp; qu’ils avoient tuez le long des
              costes de la mer &amp; dans leurs habitations. M<hi rend="sup">r</hi> de Beaubassin m’a dit qu’il en
                avoit compté cent quatre-vingt-dix, autant de cris, autant de personnes ; ceux cy,
                c’est-à-dire les Canadiens, leur répondirent de cent quarante-six, en cris s’entend,
                pour s’accommoder à la maniere Sauvage. Ces cent quarante-six cris signifioient aux
                Sauvages Alliez, que les François habitans du Canada avec leurs Sauvages, avoient
                tué le nombre qu’on leur crioit. C’est beaucoup en ce pays icy, où on ne fait la
                guerre qu’à pied, dans les bois, sur des rivieres, ou dans des côtes. Lesdits
                Sauvages de Nouausouan, avoient enlevé aux Anglois sur les côtes de la Mer quatre
                Bâtimens, sous le canon &amp; à la vue du Fort qu’ils avoient voulu emporter
                d’assaut. Les Canadiens ayant accepté l’offre que leurs firent ces Sauvages de ces
                quatre petits Navires ou Barques, ils se sont joints à eux pour tâcher de se rendre
                maîtres de la Place que les Nouausouaniens avoient manqué ; voicy ce que c’est que
                cette Place : elle est flanquée de Bastions bien terrassez, &amp; tout au tour d’une
                Palissade de pieux élevez de douze à quinze pieds hors de terre, avec des Guérites
                qui répondoient aux gorges des Bastions qui sont munis de cinq pieces de canon, la
                Garnison est de cinquante hommes. Le Fort Anglois estant en cet état, n’empêcha
                point les Canadiens soûtenus des Sauvages leurs Alliez, d’ouvrir la Tranchée pour en
                approcher avec plus de sureté, &amp; sur tout à cause des Sauvages qui ne veulent
                point se battre à découvert<note resp="author"> Le fort des Sauvages est de combatre dans les
                  bois derriere des arbres, dont ils sçavent parfaitement se couvrir.</note>.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 25. <hi rend="i">dudit mois, jour de Saint Louis, le Soldat
                François aidé du Sauvage, commença à ouvrir la Tranchée. Pour couvrir les
                Travailleurs, il y eut ordre de faire grand feu de mousqueterie sur les Assiegez,
                ceux-cy répondirent à coups de canons, qu’ils tirerent même pendant la nuit, de
                temps à autre, &amp; d’une maniere qu’ils sembloient demander du secours, &amp; les
                canonades des Anglois ne détournerent point nos Travailleurs, ni ce
                jour-là, ni la nuit suivante, jusqu’à midy du</hi> 26 <hi rend="i">Aoust.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 26 <hi rend="i">du mois d’Aoust, deux Vaisseaux Anglois munis de
                plusieurs piéces d’Artillerie avec un nombreux Equipage, parurent entre
                le Fort &amp; les Canadiens déja retranchez à moitié. Ces Navires ayant tiré une
                bordée sur les Assiégeans, virerent de bord &amp; en envoyerent une autre ; comme
                cet épouventable tonnerre &amp; cette grêle de boulets continuoit, &amp; que
                d’ailleurs on ne se voyoit point assez couvert, n’ayant ni Gabions, ni bales de
                laine pour empêcher le grand feu des Ennemis, on quitta la pioche pour se servir du
                mousquet, &amp; on se battit jusqu’à la nuit. Principalement les Sauvages que la
                résistance rendoit plus braves, avec quelques François, s’étans jettez en
                mer par le moyen de leurs Canots, firent des décharges à fleur d’eau sur lesdits
                Vaisseaux, qui n’avoient pas le même avantage sur les Canots, les bords
                de ceux-là étant trop élevez ; les Navires neanmoins voulant absolument ravitailler
                le Fort assiegé, approcherent de terre le plus qu’il leur fut possible, &amp; à
                travers une pluye de balles de mousquet des Canadiens. On remarqua que pas un seul
                boulet de plusieurs bordées que les Anglois tirerent sur les François-Canadiens
                assiégeans, n’atteint qui que ce soit ; la prudence cependant demandant qu’on se
                campast hors la portée du canon de ces Troupes auxiliaires Angloises, on alla se
                couvrit d’un bois voisin, d’où l’on fit un feu continuel, tant sur le Fort que sur
                les Vaisseaux mouillez en rade du Fort. Les Capitaines de ces Vaisseaux craignant de
                secourir trop tard la Place, firent armer des Chaloupes pour jetter des Troupes dans
                la Place assiegée, ce qu’apperçevant les François aidez des Sauvages, ils s’y
                opposerent avec une bravoure &amp; une intrepidité si extraordinaire, qu’il ne fut
                pas possible aux Commandans de ces Navires, d’en venir à bout. Pendant ces
                escarmouches &amp; ces differens efforts &amp; des François &amp; des Anglois, qui
                estoient assurément fort</hi><note resp="author">Les Anglois.</note> <hi rend="i">superieurs en nombre, en forces, en
                munitions de guerre &amp; en tout : on considera que non seulement les vivres
                manquoient, &amp; pour continuer un long siege, &amp; pour retourner en la nouvelle
                France ; mais pour examiner plus murement toutes choses, on tint conseil, &amp;
                l’avis des plus Sages fut : Que l’Armée Canadienne estant trop exposée au canon des
                Vaisseaux Anglois &amp; à l’artillerie du Fort ; que manquant aussi de munitions de
                bouche, il falloit se désister de l’entreprise, prévoyant d’ailleurs qu’on n’y
                réussiroit pas ; les Navires susdits estans mouillez vis-à-vis du Fort &amp; forts
                d’Equipage. On décampa donc, &amp; le Soldat Canadien avec le Sauvage, ayant mis les
                Canots à l’eau, on alla mouiller à une petite Isle voisine qui estoit hors de
                l’atteinte de l’Ennemi.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 28 <hi rend="i">jour du mois d’Aoust, l’Armée de Canada composée
                de François &amp; de Sauvages s’estant mise dans des Canots, elle prit à peu prés le
                même chemin dont elle s’estoit servie en venant chez les Anglois pour s’en retourner
                à Kebec. On ne repetera point icy les noms des Rivieres ou des Lacs, qu’il fallut
                traverser avec beaucoup de fatigues &amp; de dangers en même temps. Il seroit
                ennuïeux aussi de parler encore de ces Montagnes escarpées &amp; de ces bois épais,
                au milieu desquels il fallut marcher &amp; porter les Canots, les divers portages
                seroient aussi inutilement retracés, puisqu’on a répassé par la même route, &amp;
                s’il est permis de parler ainsi, sur les mêmes pas, où au moins, pour dire les
                choses avec toute l’exactitude possible, presque sur les mêmes. Le</hi> 27. <hi rend="i">jour du Septembre fut le dernier jour de la route qui étoit d’environ cent
                cinquante lieues &amp; celuy de l’arrivée du parti Canadien avec bon nombre de
                prisonniers &amp; beaucoup de butin, sans que les François aïent perdu aucun de
                leurs ; il s’est trouvé cinq ou six Sauvages seulement de tuez dans cette expedition
                militaire dans la nouvelle Angleterre.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Voila, Monsieur, l’état des differens Combats que les Canadiens aidez
                des Sauvages leurs Altiez ont donné aux Anglois, jusqu’aux portes de Baston Capitale
                &amp; la principale Ville des Anglois dans l’Amerique Septentrionale. Je suis,
                &amp;c.</hi></p>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1705-01_161">
          <head>[Le Poëte Courtisan]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1705 [tome 1], p. 161-163.</bibl>
          <p>Il paroît depuis peu un petit Livre, intitulé le <hi rend="i">Poëte Courtisan, ou les
              intrigues d’Horace à la Cour d’Auguste.</hi> M<hi rend="sup">r</hi> de Sainville,
            Auteur de cet Ouvrage, prétend qu’il peut servir aux personnes qui ont le genie propre
            pour s’avancer auprés des Grands. On y trouve une maniere d’Histoire de la vie &amp; des
            Odes d’Horace, si l’on peut appeller Histoire ce que cet Auteur dit des Odes de ce
            Poëte, ayant donné dans son Ouvrage un détail Historique des raisons qui ont porté
            Horace à faire ses onze premieres Odes. Ce détail est fort ingenieux &amp; le tout
            ensemble compose une maniere d’Histoire assez divertissante, &amp; qui peut faire
            plaisir aux Lecteurs, soit qu’ils la regardent comme une verité, ou comme un jeu de
            l’imagination de celuy qui a composé cette Histoire, où l’on trouve que les manieres de
            la Cour d’Auguste ont beaucoup de rapport à celles d’aujourd’huy ; aussi l’esprit &amp;
            la galanterie regnoient-ils dans cette Cour. Le stile de cet Ouvrage est aisé &amp;
            naturel, &amp; on peut le lire avec plaisir. Il se vend chez le sieur Ribou, prés des
            grands Augustins, à l’Image S. Louis.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1705-01_202">
          <head>[Geographie Historique]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1705 [tome 1], p. 202-206.</bibl>
          <p>Il paroît depuis peu un Livre, dont le succés est tres grand, il est intitulé : <hi rend="i">Geographie Historique ou Description de l’Univers contenant la Situation,
              l’Estenduë, les Limites, la Qualité, &amp;c. de ses principales parties.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Avec l’établissement des Empires, Royaumes &amp; autres Etats, leurs
              Gouvernemens tant anciens que modernes, les noms qu’avoient autrefois leurs Habitans,
              &amp; ceux qu’ils ont aujourd’huy ; de même que la Religion, les mœurs &amp; les
              richesses de chaque Nation.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Les Hommes Illustres, les Bâtailles &amp; les évenemens les
              plus remarquables.</hi></p>
          <p><hi rend="i">La Genealogie abregée des Empereurs, des Rois &amp; des autres Potentats
              du Monde, &amp; l’Origine de plusieurs Maisons considerables de l’Europe.</hi></p>
          <p>Par M<hi rend="sup">r</hi> de la Forest de Bourgon.</p>
          <p>Je dois ajouter à ce Titre, que ce Livre est enrichi de plusieurs Cartes Geographiques.
            L’auteur qui a fait plusieurs voyages de long cours doit parler avec plus de verité que
            beaucoup d’autres, des choses qu’il a luy même vuës &amp; examinées, &amp; ceux qui
            parlent avec une pareille connoissance, doivent estre plûtôt crûs, que ceux qui
            n’écrivent que sur le rapport d’autruy. Je n’entre point dans le détail de cet Ouvrage,
            dont je ne vous parle que pour vous l’annoncer.</p>
          <p>Je vous diray seulement qu’il doit estre parfait en son genre ; puisque M<hi rend="sup">r</hi> Pouchard, qui est du nombre de ceux qui sont commis pour examiner les Livres
            que l’on doit imprimer, &amp; qui travaille aux Journaux des Sçavans, en a dit beaucoup
            de bien, ce qu’il fait rarement, à moins qu’un Livre ne soit parfaitement bon. Celuy
            dont je vous parle doit avoir quatre Volumes, &amp; l’on commence à imprimer le second.
            Le premier se vend chez-Pierre Aubouin, sur le Quay des Augustins : Jean de Laune, ruë
            de la Harpe : Nicolas le Clerc, ruë S. Jacques : Claude Gasse, sur le Quay des
            Augustins : la veuve Pierre Pluquet ruë de la Harpe : Pierre Ribou, sur le Quay des
            Augustins : Augustin Brunet, dans la grande Salle du Palais : &amp; Jacques Quillau, ruë
            Galande.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1705-01_244">
          <head>[Mort de Dame Marie Catherine le Jumel de Barneville]*</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1705 [tome 1], p. 244-249.</bibl>
          <p>Dame Marie Catherine le Jumel de Barneville, veuve de M<hi rend="sup">re</hi> François
            de la Motte, Comte d’Aulnoy. Elle estoit fille de feu M<hi rend="sup">re</hi> N… le
            Jumel de Barneville qui avoit esté long-temps dans le service, &amp; qui estoit allié
            aux meilleures Maisons de Normandie, sçavoir à celles d’Estouteville, de Breteville
            &amp; à plusieurs autres aussi considerables. La mere de M<hi rend="sup">e</hi> d’Aulnoy
            s’estoit remariée en 2. Noces à feu M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Gudaigne, &amp;
            elle est morte à Madrid depuis 2. ou 3. ans ; elle y estoit honorée d’une
            pension considerable que le feu Roy d’Espagne luy avoit donnée pour un grand service
            qu’elle avoit rendu à l’Estat, pendant qu’elle estoit à Rome, &amp; le Roy Philippe V.
            la luy avoit conservée. M<hi rend="sup">e</hi> d’Aulnoy laisse 4. filles : l’aînée est
            mariée à M<hi rend="sup">r</hi> Derre Gentilhomme de merite : le seconde a épousé M<hi rend="sup">r</hi> de Préaux d’Antigni
            Gentilhomme de la Province de Berry, c’est une trés belle personne. Les deux autres
            filles ne sont pas mariées, il y en a une qui est restée en Espagne aprés la mort de sa
            grande Mere, auprés de laquelle elle avoit esté élevée ; l’autre qui est icy, a aussi
            demeuré long-temps en Espagne ; elle ont toutes deux une pension de S. M. C. M<hi rend="sup">e</hi> d’Aulnoy donc je vous aprens la mort, s’estoit acquis
            une grande reputation par ses Ouvrages. Elle en avoit fait plusieurs qui ont eu un grand
            succés. Le premier qui a paru est <hi rend="i">le Voyage d’Espagne</hi>. Elle écrivoit
            sur de bons memoires, puis qu’elle avoit fait le voyage avec la feue Reine d’Espagne,
            fille de feu Monsieur. Ses autres Ouvrages sont <hi rend="i">les Memoires de la Cour
              d’Espagne</hi>. Ce Livre a esté imprimé 3. fois en France, &amp; une fois en
            Hollande ; on y trouve une infinité de faits Anecdotes qui interessent agréablement le
            Lecteur, &amp; il paroist qu’elle estoit bien entrée dans le secret du Gouvernement,
            pendant le sejour qu’elle avoit fait en Espagne. <hi rend="i">Les Memoires de la Cour
              d’Angleterre.</hi> Ils sont écrits avec la même pureté. Cette Dame a aussi
            donné plusieurs Contes de Fées dont le succés a esté grand. Elle a donné une Paraphrase
            sur le <hi rend="i">Miserere</hi>. Mais celuy de ses Livres qui luy a fait le plus
            d’honneur, est <hi rend="i">Hyppolite, Comte de Douglas</hi>. C’est un vray chef d’œuvre
            en ce genre, &amp; plusieurs personnes en le lisant n’ont pu s’empêcher de repandre des
            larmes. Le Prince de Bourbon-Carency sort aussi de sa Plume. Le dernier Ouvrage que
            cette spirituelle Dame a donné, est <hi rend="i">le Comte de Warvick</hi>, Histoire
            Angloise qui a eu un grand cours.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1705-01_249">
          <head>[Mort de Messire Etienne Pavillon]*</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1705 [tome 1], p. 249-253.</bibl>
          <p>M<hi rend="sup">re</hi> Estienne Pavillon, Conseiller du Roy en ses Conseils, cy-devant
            Avocat General au Parlement de Metz, l’un des 40. de l’Academie Françoise, &amp; de
            l’Academie des Medailles &amp; Inscriptions. Nicolas Pavillon, Avocat au Parlement de
            Paris, vivoit en 1580. La Croix du Maine dit, qu’il a esté Docte en Grec &amp; en Latin,
            &amp; excellent Poëte. Nicolas Pavillon, son petit-fils, Evêque d’Alet en Languedoc, a
            beaucoup fait parler de luy dans le dernier siecle : il mourut en 1678. La mere de feu
              M<hi rend="sup">r</hi> Pavillon passoit pour une Dame tres-spirituelle. Feu M<hi rend="sup">r</hi> Pavillon dont je vous apprens la mort, estoit un de ces hommes
            brillans, qui convertissent en or tout ce qu’ils touchent. En effet, tout ce qu’il
            écrivoit sur quelque matiere que ce fust, estoit si ingenieux &amp; si rempli de pensées
            brillantes, &amp; ses ouvrages estoient si achevez, qu’il est difficile d’arriver à
            cette perfection d’écrire, &amp; l’on peut dire qu’il faisoit des Chefs-d’œuvres en
            badinant, &amp; que personne n’a mieux écrit que luy dans le goût de Voiture.</p>
          <p>Les Vers suivans ont esté faits sur la mort de ce gracieux Auteur. Comme ils peignent
            bien son caractere, je n’en diray pas davantage.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Pavillon ne vit plus ; les Amours en gemissent,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Apollon en verse des pleurs ;</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Des tristes regrets des neuf Sœurs</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Leurs antres Sacrez retentissent.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Qui sçût dés ses plus jeunes ans</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Unir tant de rares Talens ?</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Rival ingenieux d’Ovide,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">S’il vouloit flechir une Iris,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Les Graces dictoient ses écrits,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Et l’Amour luy servoit de Guide.</hi></l>
              <l><hi rend="i">La Sagesse bientôt sçût bannir de son cœur</hi></l>
              <l><hi rend="i">Les vains amusemens de l’amoureuse ardeur,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Par une adresse sans égale,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Il prit soin de former les mœurs,</hi></l>
              <l><hi rend="i">En cachant sous l’apas de ses Vers enchanteurs,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Les traits d’une austere Morale.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Les beaux Arts en luy rassemblez</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Firent par tout briller sa Gloire ;</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Il n’ignora rien de l’Histoire,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Et les temps les plus reculez</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Estoient presens à sa memoire.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Son Entretien estoit charmant,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Il possedoit parfaitement</hi></l>
              <l><hi rend="i">Tout ce qu’eut de meilleur, l’Italie, &amp; la Grece.</hi></l>
              <l><hi rend="i">France, tu ne peux trop faire voir ta tristesse ?</hi></l>
              <l><hi rend="i">En le perdant, tu perds ton plus riche Ornement.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1705-01_253">
          <head>[Mort de Messire N… de Charron de Villemarechal]*</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1705 [tome 1], p. 253-260.</bibl>
          <p>La Republique des Lettres vient de faire une perte considerable en la personne de M<hi rend="sup">re</hi> N… de Charron de Villemarechal ; c’estoit un de ces heureux Genies,
            nez pour la culture des Sciences, &amp; qui preferent ce soin à celuy de toutes les
            autres choses de la vie. M<hi rend="sup">r</hi> de Villemarechal avoit reçu une
            excellente éducation, &amp; on ne sçait qui a esté le plus honoré, ou le Docte
            Marcassus, connu par tant d’ouvrages sortis de sa plume, qui la luy avoit donnée, ou le
            Disciple, qui avoit esté élevé par un si Sçavant Homme. Ses Amis sentoient dans le
            commerce qu’ils lioient avec luy, cette politesse &amp; cette douceur de mœurs, qui sont
            toûjours le fruit d’une riche instruction, &amp; qui seront long-temps le motif de leurs
            justes regrets. Le progrés qu’il avoit fait dans les sciences estoit surprenant. Il
            avoit appris plusieurs Langues qu’il parloit aussi-bien que sa Langue naturelle ; il
            seroit à souhaitter que ceux qui auront pour leur part de sa succession ses
            papiers, voulussent faire part au Public de ses Ouvrages manuscrits. On y trouveroit des
            preuves convaincantes de sa connoissance dans les Langues mortes &amp; étrangeres. Les
            deux Traductions Françoises qu’on le pressoit dans les derniers jours de sa vie de
            donner au Public, l’une de <hi rend="i">la Somme de S. Thomas</hi>, &amp; l’autre du
            Livre d’un Medecin Anglois intitulé, <hi rend="i">Religio Medici</hi>, font foy de ce
            que je dis. On y trouve un stile aisé, dont le premier de ces Ouvrages n’est pas
            susceptible. À l’égard du <hi rend="i">Religio Medici</hi>, le Traducteur travailloit à
            le purger de certaines pensées hardies, &amp; qui sentent trop l’esprit de tolerance,
            afin de le faire imprimer. On peut voir ce qui a esté dit de ces deux Traductions, &amp;
            de leur Autheur, dans un petit Livre intitulé, <hi rend="i">Essais critiques
              de Prose &amp; de Poësie</hi>, qui parut en 1703. &amp; dans <hi rend="i">l’Essay de
              Litterature</hi> du mois de Novembre 1703. M<hi rend="sup">r</hi> de Villemarechal
            joignoit à cette facilité de stile, &amp; à la pureté de son élocution, qu’il marquoit
            sur tout dans la conversation, un talent singulier pour la Poësie. Il y réussissoit dans
            tous les genres, &amp; il avoit un goût fin &amp; delicat pour juger des pieces des
            autres. Cela a paru durant plusieurs années, dans les Conferences qui se tenoient chez
            luy les Jeudis de chaque semaine. On y examinoit d’une maniere libre &amp; dégagée de la
            contrainte des autres Assemblées, tous les Ouvrages des Sçavans. Les personnes qui y
            venoient estoient capables d’en juger. On avoit souvent le plaisir d’y entendre le
            sentiment des Dames qui s’y trouvoient, &amp; qui donnoient beaucoup de relief &amp;
            beaucoup d’agrément à cette Assemblée. M<hi rend="sup">e</hi> de Pringi y brilloit
            beaucoup. Vous sçavez qu’elle a un discernement fort juste pour la découverte des
            veritez les plus abstraites, &amp; que dans la recherche qu’elle en fait, elle procede
            avec une précision qui fait juger de la netteté &amp; de la profondeur de son esprit. La
            confiance que M<hi rend="sup">r</hi> de Villemarechal avoit en cette Dame, l’estime
            qu’il avoit pour elle, &amp; le cas qu’il faisoit de ses décisions, doivent
            naturellement faire partie de son éloge. Il estoit fils de M<hi rend="sup">r</hi> de
            Charron Intendant des Finances &amp; M<hi rend="sup">e</hi> des Requestes, &amp; frere
            de feuë M<hi rend="sup">e</hi> la Maréchale du Plessis-Pralin ; il n’estoit resté à M<hi rend="sup">r</hi> de Villemaréchal que les biens de l’esprit, avec lesquels il se
            tenoit bien partagé. L’indifference qu’il a marqué toute sa vie pour ceux de la Fortune,
            &amp; le peu de faveurs qu’il en a reçu, doivent luy assurer une place dans le
            Supplément du Livre de Pierius-Valerianus <hi rend="i">de Infelicitate
            Litteratorum</hi>, si on fait ce Supplément. M<hi rend="sup">r</hi> de Villemarechal
            avoit deux Sœurs, l’une mariée à feu M<hi rend="sup">r</hi> de Maupeou Maistre des
            Comptes, &amp; l’autre à feu M<hi rend="sup">r</hi> de Pradines. Il estoit allié à
            plusieurs Maisons considerables de la Robe, entr’autres à celle de Charron-Mesnars qui
            porte le même nom que luy.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1705-01_288">
          <head>[Mort du Pere Menestrier]*</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1705 [tome 1], p. 288-291.</bibl>
          <p>Le Pere Menestrier, Jesuite, étant déja fort avancé en âge, est mort depuis quinze
            jours. C’étoit un homme universel, comme sont la plûpart de ceux de son Corps. Il avoit
            prêché avec succés dans plusieurs Chaires, tant de Paris que des Provinces de France.
            Jamais homme n’a mieux sçû tout ce qui regardoit la décoration des lieux où l’on devoit
            donner des Festes publiques. Il l’a fait voir dans une infinité d’occasions, &amp; la
            décoration des Galeries du Louvre, à la naissance de Monseigneur le Duc de Bourgogne,
            étoit de son invention ; il en avoit fait toutes les Devises &amp; toutes les
            Inscriptions. Cette décoration passa pour une des belles choses qui se soient vûës à
            Paris depuis long-temps. La Feste donnée par Monsieur le Cardinal d’Estrées, à la
            naissance de Monseigneur le Duc de Bretagne, est aussi de l’invention de ce Pere. Ce
            Spectacle a paru tres-grand &amp; tres-magnifique, &amp; tout Paris a couru pour le
            voir. Il en avoit aussi composé toutes les Devises &amp; toutes les Inscriptions. Jamais
            homme n’a tant fait de Devises, &amp; tant qu’il a vécu, il en a fourni à tous ceux qui
            en ont eu besoin, &amp; qui luy en ont demandé. Il a donné au Public plusieurs Traitez
            des Carrousels, Joustes &amp; Tournois, Mascarades &amp; Ballets, avec des descriptions
            de toutes les Festes de cette nature, qui se sont faites dans les principales Cours de
            l’Europe. Les Peres de sa Societé qui travaillent au Journal de Trévoux, &amp; qui
            s’acquittent si bien de tout ce qu’ils font, donneront sans doute au Public un Article
            plus curieux &amp; plus étendu que moy, puisqu’ils doivent mieux connoistre ce Pere,
            &amp; tout ce qui le rendoit recommendable. Il a fait aussi beaucoup d’autres
            Ouvrages, du nombre desquels est une nouvelle Histoire de la Ville de Lyon.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1705-01_291">
          <head>[Suite du Siege de Verue, contenue en plusieurs relations]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1705 [tome 1], p. 291-343.</bibl>
          <p>Je reprend le Siege de Veruë où je l’ay laissé.</p>
          <quote>
            <label>Au Camp devant Veruë le 21. Decembre 1704.</label>
            <p><hi rend="i">Les huit pieces de la nouvelle batterie commencerent à tirer la nuit
                du</hi> 16. <hi rend="i">au</hi> 17. <hi rend="i">&amp; celles des anciennes firent
                  feu sur les deffenses des ennemis. M<hi rend="sup">r</hi> Filtz, Colonel de Hussars fut détaché cette
                même nuit avec trois Compagnies de Hussars, deux de Grenadiers, &amp; deux cent
                cinquante chevaux pour aller enlever un Regiment de Hussars ennemis, établi à Sancta
                Maria, de l’autre costé du Pô ; mais un deserteur du détachement de M<hi rend="sup">r</hi> Filtz les
                ayant avertis, ils se retirerent ; de sorte que nous fismes seulement dix
                prisonniers &amp; que nous n’enlevâmes que vingt chevaux &amp; trois
              Etendarts.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 18. <hi rend="i">les assiegez firent sauter un fourneau à
                l’angle du centre de la Place-d’armes, qui renversa deux embrasures de nostre
                batterie &amp; enterra deux pieces de canon ; mais cela n’empêcha pas les six autres
                de tirer pendant le reste de la nuit, que l’on passa à reparer le desordre.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 19. <hi rend="i">Monsieur de Vendôme passa une partie du jour
                dans la tranchée, &amp; ordonna de percer le chemin-couvert pour se loger dans le
                trou que la mine des ennemis avoit fait. Son Altesse fit établir une nouvelle
                batterie pour tâcher de demonter celle des ennemis. On remit en batterie les deux
                pieces qui avoient esté enterrées, aprés quoy on commença deux heures avant le jour,
                à tirer contre les bastions qui sont déja fort endommagez.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Le</hi> 20. <hi rend="i">nostre Mineur continuant à travailler à
                l’ouverture du chemin-couvert, donna avis qu’il entendoit à trois pieds de luy,
                celuy des ennemis. Sur cet avis, Monsieur de Vendôme fit charger promptement la
                mine, que l’on fit sauter par son ordre, à une heure aprés minuit. Elle réussit de
                maniere que la maçonnerie de la face gauche de la fausse braye jusqu’à l’angle, fut
                renversée dans le fossé.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Aujourd’huy, pendant que Monsieur de Vendôme étoit à l’angle droit du
                chemin-couvert, les assiegez ont fait sauter une fougade qui a enterré huit hommes,
                en a blessé cinq, a renversé environ trois toises de Palissades du chemin-couvert,
                &amp; a comblé le puits par où nostre mineur s’avançoit à la gauche. On doit
                travailler cette nuit à reparer le dommage, &amp; à faire sauter la contrescarpe du
                fossé, pour y descendre &amp; pour se loger ensuite sur la fausse-braye, d’où l’on
                se flatte d’attacher le Mineur au bastion.</hi></p>
          </quote>
          <p>Depuis le 21. jusqu’au 26. il ne se passa rien de fort considerable. On continua
            d’avancer les travaux &amp; de battre les deffenses de la Place, &amp; Monsieur de
            Vendôme s’exposa souvent, &amp; fut mesme couvert de la terre que laboura le canon des
            ennemis.</p>
          <p>Je viens à la memorable Journée du 26. qui doit couvrir de gloire tous les François qui
            ont combatu ce jour-là, devant Veruë, puisqu’il est inoüi que sept cent
            hommes attaquez en front, en queuë &amp; par les flancs ayent resisté à une petite armée
            qui étoit persuadée qu’il n’en resteroit aucun, aprés ses premiers coups. Cependant
            comme on n’a point donné icy de Relations détaillées de ce qui s’est passé dans cette
            grande journée, j’ay crû devoir ramasser tout ce qu’en ont écrit quelques Officiers
            Generaux, &amp; des principaux Officiers de l’armée, &amp; je vous envoye ces Relations
            dont chacune contient des faits qui ne se trouvent point dans les autres. La premiere
            est de Monsieur de Vendôme. Vous sçavez que ce Prince établit seulement les faits dans
            ses Lettres, &amp; que sa modestie le fait tellement tenir en garde sur ce qu’il dit, de
            crainte de parler à son avantage, qu’elles sont toûjours peu étenduës ; mais il suffit
            qu’elles établissent le fait : ce qui donne lieu d’ajoûter foy à ceux qui l’écrivent
            avec plus de détail.</p>
          <quote>
            <label>Du Camp devant Veruë le 27. Decembre1704.</label>
            <p><hi rend="i">Les Ennemis sortirent hier à quatre heures aprés midy, à la faveur d’un
                brouillard, &amp; vinrent avec toute leur Armée, Cavalerie &amp; Infanterie,
                attaquer nostre Tranchée, par le front, par le côté, &amp; par les derrieres. Nos
                gens se voyant enveloppez de toutes parts ne purent faire que tres peu de
                resistance ; mais l’Infanterie de l’Armée arriva si promptement, qu’ils furent
                bien-tost rechassez de toutes nos Tranchées. Ils n’eurent pas le temps de rien
                gaster, &amp; quoy qu’ils ayent fait tout ce qu’ils ont pû pour enclouer nos Canons
                &amp; nos Mortiers, toute nostre Artillerie est dans le même estat. Nos Grenadiers
                les ont poussez si vivement, qu’il en est resté plus de trois cens sur la place,
                tant de nostre Batterie du Chemin couvert que des autres. Les Ennemis ont laissé
                plus de</hi> 400 <hi rend="i">hommes en tout sur le Champ de bataille : pour nous,
                nous n’avons à l’Hôpital que</hi> 30 <hi rend="i">blessez. Leur Cavalerie est venue
                fort prés du Quartier general ; mais la nostre, quoy qu’au nombre seulement de</hi>
              400 <hi rend="i">Chevaux, aidée par deux Compagnies de Grenadiers, l’a obligée de se
                retirer promptement avec perte d’une vingtaine d’hommes &amp; d’autant de chevaux.
                Nous avons fait quantité de Prisonniers, nous n’en sçavons pas encore le nombre.
                Nous n’avons perdu que M<hi rend="sup">r</hi> d’Imecour, Maréchal de Camp, &amp; un Capitaine de
                Grenadiers, &amp; nous avons parmi les Prisonniers qu’ont fait sur nous les Ennemis,
                M<hi rend="sup">r</hi> de Chartogne &amp; huit Officiers.</hi></p>
          </quote>
          <p>Toutes les Relations qui suivent sont necessaires, pour faire bien comprendre ce qui
            s’est passé dans cette glorieuse journée, &amp; plus vous en lirez, plus vous y prendrez
            de plaisir, puisque vous trouverez des circonstances nouvelles jusque dans la derniere,
            qui est beaucoup plus ample que les autres, &amp; qui rend justice à beaucoup de
            Personnes qui se sont distinguées.</p>
          <quote>
            <label>Du Camp devant Veruë ce 27. Décembre 1704.</label>
            <p><hi rend="i">Je me sers du Courrier de S.A. pour vous faire le détail d’une Sortie
                que les Ennemis ont faite hier au soir, une heure avant la nuit, au nombre de</hi>
              900 <hi rend="i">hommes, qui, quoy qu’assez heureuse pour eux dans les commencemens,
                ne leur a pas produit d’autre effet que le retardement d’un jour. Comme il faisoit
                un petit brouillard, ils en profiterent si à propos, qu’ils nous couvrirent leur
                marche, &amp; s’avancerent par un Ravin qui est sur nostre Flanc gauche, au nombre
                d’environ</hi> 400 <hi rend="i">hommes, &amp; marcherent droit à une Batterie de six
                pieces, qui est à la queue de la Tranchée, sans trouver aucune resistance. Ils
                commencerent par mettre le feu à l’Epaulement, &amp; à rompre un Merlon ; de là ils
                se coulerent par nostre vieille parallele, qui n’est plus occupée, pour se joindre à
                un corps égal soutenu comme la gauche, &amp; qui marchoit sur nostre droite, pendant
                que quelques Troupes sorties des Chemins couverts attaquoient la teste de la
                Tranchée. Cette manœuvre fit plier les Troupes veritablement, &amp; les obligea de
                sortir des Boyaux pour n’estre pas investies &amp; accablées de tous costez, de
                sorte que les Ennemis s’y jetterent.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Mr de Chartogne, Lieutenant-General, qui commandoit, &amp; qui avoit
              relevé le matin M<hi rend="sup">r</hi> de Chemerault, envoya M<hi rend="sup">r</hi> d’Imecour, Mareschal de Camp pour
                charger les Ennemis, qui attaquoient la queue de la Tranchée, &amp; qui ruinoient
                les deux Batteries voisines. Il les repoussa d’abord, mais il y reçut un coup de
                Mousquet, dont il mourut une heure aprés ; ce qui donna le temps aux Ennemis de se
                reconnoistre, &amp; de tenir bon, jusqu’à ce que des Trouppes fussent
                arrivées du Camp, qui les chasserent avec une perte assez considerable. Comme S.A.
                n’estoit qu’à un pas de la Tranchée, d’où elle sortoit, elle y revint, fit charger
                ces Troupes elle-mesme, &amp; chassa les Ennemis de ces Boyaux, aprés quoy elle fit
                attaquer les autres Boyaux, qui furent regagnez avec la même vigueur, aussi-bien que
                nos Batteries de Bombes &amp; de Canons de la Contrescarpe, dont les Ennemis furent
                les maîtres pendant plus de trois quarts d’heure. Ils enclouerent tous les Canons
                &amp; les Mortiers, mais si mal, que c’est comme s’ils n’avoient rien fait ; de
                sorte qu’un jour de travail a reparé la Batterie des Pallissades qui
                tirera demain, &amp; les autres Batteries &amp; Mortiers ont tiré ce matin à
                l’ordinaire. M<hi rend="sup">r</hi> de Chartogne, qui estoit resté pour soutenir la teste de la
                Tranchée, y a esté fait prisonnier, &amp; blessé en deux endroits ; sans cela, &amp;
                sans la mort de M<hi rend="sup">r</hi> d’Imecourt, nous aurions gagné à cette affaire : car il est
                certain qu’elle ne nous coûte pas</hi> 80 <hi rend="i">hommes tuez ou blessez, &amp;
                que les Ennemis y ont perdu plus de</hi> 300 <hi rend="i">hommes, nous avons
                bien</hi> 45 <hi rend="i">à</hi> 50 <hi rend="i">de leurs prisonniers &amp;
                plusieurs Officiers.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Ils firent passer un corps de Cavalerie, qu’ils pousserent du costé du
              Quartier general ; mais M<hi rend="sup">r</hi> de Chemerault marcha avec deux troupes de Cavalerie,
                &amp; un Bataillon, qui le fit retirer plus viste qu’il n’estoit venu.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Voilà à peu-prés le détail. Vous verrez par là que cette affaire nous
                est plus avantageuse qu’aux Ennemis, puisqu’ils y ont perdu beaucoup plus de monde
                que nous, sans aucun fruit. Nous travaillons à la descente du Fossé ; je croy que le
                bonheur de nostre affaire, vient de ce que S.A. s’y est trouvée, sans quoy les
                choses auroient peut-estre tourné autrement. Les Ennemis ont perdu un Officier
                General, &amp;</hi> 7. <hi rend="i">à</hi> 8. <hi rend="i">Officiers de
              marque.</hi></p>
          </quote>
          <quote>
            <label>Au Camp devant Veruë ce 27. Decembre 1704.</label>
            <p><hi rend="i">Il nous est arrivé hier au soir une affaire la plus heureuse du monde
                par l’évenement, dont voicy le détail.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Les Ennemis ayant esté avertis par un Sergent du Regiment des Vaisseaux,
                qui a deserté depuis</hi> 3. <hi rend="i">ou</hi> 4. <hi rend="i">jours, que la
                gauche de nostre tranchée estoit dégarnie, &amp; qu’on n’y faisoit monter que</hi>
              700. <hi rend="i">hommes, sont venus, trois quarts d’heure avant la nuit, à la faveur
                d’un brouillard, au nombre de</hi> 2000. <hi rend="i">hommes d’Infanterie au moins,
                &amp; avec leur Cavalerie. Ils ont debouché par l’ouvrage qu’ils ont à la teste de
                leur Pont, &amp; ont en même temps poussé toute leur Cavalerie dans la Plaine, qui
                est au pied de la Colline, par où ils sont montez tout le long des Fortifications de
                la Place.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Ils marchoient sur deux colonnes, l’une a pris sur les hauteurs derriere
                la tranchée, où sont deux de nos Batteries, l’autre est allée au
                centre.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Les Troupes de la tranché se voyant prises par derriere &amp; en flanc
                ont esté obligées de se jetter dans un fond qui est sur la droite de la Tranchée,
                qu’ils ont abandonnée aux Ennemis. Monsieur de Vendôme, qui ne faisoit que d’en
                sortir, s’y est rejetté à la teste des Troupes, &amp; le Regiment de Medoc &amp; de
                Lionnois, auxquels cet alerte avoit fait prendre les armes, sont heureusement
                arrivez. En mesme-temps Monsieur de Vendôme les a postez pour arrester les Ennemis ;
                ce qu’ils ont fait jusqu’à ce qu’il fust arrivé d’autres Bataillons du Camp, qui
                venoient en assez bon nombre. Les Ennemis ont pris le party de se retirer, &amp; ne
                pouvant le faire par le même chemin qu’ils estoient venus, de peur d’estre coupez,
                ils se sont jettez avec beaucoup de precipitation dans le chemin Couvert.
                Les Bataillons qui les poussoient vigoureusement, &amp; qui les chargeoient en queue
                en ont tué une infinité, sans qu’ils tournassent la teste pour se deffendre, &amp;
                lors qu’ils ont esté entassez les uns sur les autres dans le fossé, nos gens sont
                montés sur la Batterie &amp; sur le Logement de la Contrescarpe, &amp; les ont tirez
                à bout portant. Il est certain qu’il leur en coute plus de</hi> 300. <hi rend="i">hommes dans une heure de temps.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Ils ont esté les Maistres de la Tranchée pendant plus de demi-heure,
                &amp; ont encloué nostre Canon &amp; nos Mortiers. C’estoit le plus grand malheur
                qui nous pust arriver s’ils avoient eu le loisir de le faire comme il faut ; mais
                comme ils estoient pressez, &amp; qu’ils n’avoient pas de cloux
                proportionez aux lumieres de nos pieces, qui se sont agrandies, ayant
                servi à plusieurs Sieges, il se trouve que le Canon tire mieux qu’auparavant &amp;
                les Mortiers de même, dés le point du jour on leur a fait un feu continuel, à quoy
                ils n’avoient pas lieu de s’attendre.</hi></p>
            <p><hi rend="i">La Batterie de la Contrescarpe ne tirera que demain, à cause qu’ils y
                avoient mis le feu avec des Fascines goudronées qu’on a éteint pendant
                la nuit. Un Trompette de Monsieur de Savoye vient de nous apprendre que M<hi rend="sup">r</hi> de
                Chartogne qui commandoit la Tranchée, &amp; dont on n’avoit nulle nouvelle, est
                blessé legerement &amp; fait prisonier avec</hi> 7. <hi rend="i">ou</hi>
              8. <hi rend="i">Officiers. M<hi rend="sup">r</hi> d’Imecourt, qui venoit d’estre fait Mareschal de Camp, a
                esté tué. L’Aide de Camp de Tranchée nommé Monferrier, &amp; Capitaine de Dragons
                Reformé dans du Heron a les deux jambes percées d’un coup de Mousquet ; d’ailleurs
                nous n’avons pas perdu</hi> 50. <hi rend="i">hommes. Nous avons pris quantité
                d’Officiers Ennemis. Voila comme l’affaire s’est passée ; le Siege n’en sera pas
                retardée.</hi></p>
          </quote>
          <quote>
            <label>Du Camp devant Verue le 27. Decembre 1704.</label>
            <p><hi rend="i">M<hi rend="sup">rs</hi> de Chartogne, d’Imecourt &amp; de Maulevrier-Langeron releverent la
                Tranchée le</hi> 26. <hi rend="i">Monsieur de Vendôme s’y trouva de fort bonne heure
                &amp; aprés avoir visité les Ouvrages, il donna ses ordres pour ceux de la nuit. Il
                en partit une demi-heure avant le coucher du Soleil. À peine estoit-il éloigné d’une
                portée de fusil de la tranchée, qu’un bruit confus qu’il entendit luy apprist qu’un
                gros corps d’Infanterie &amp; de Cavalerie sortoit de Verue par le costé
                du Pô, &amp; marchoit à la gauche de la Tranchée. Il n’en douta pas voyant dans
                l’instant nos gardes avancées se retirer, &amp; jugeant que les Ennemis n’osoient
                entreprendre une sortie par ce chemin là qu’avec toute leur Armée, il donna ordre en
                même temps de faire marcher les Brigades les plus voisines de la Tranchée.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Les Ennemis favorisez d’un brouillard, n’avoient esté decouverts qu’en
                approchant de nos Postes. Ils sortirent avec toute leur Infanterie &amp; toute leur
                Cavalerie. Partie de la Cavalerie remonta le Pô le long de la Prairie au dessus de
                Verue, l’autre partie se coula au dessous dans le Vallon pour donner de l’inquietude
                en même temps à tous nos quartiers, &amp; pour favoriser la retraite. Leur
                Infanterie tomba sur nostre Tranchée, par le front, par les deux flancs &amp; par
                les derrieres. Vous sçavez que nous attaquons Verue par un plateau escarpé par la
                droite &amp; par la gauche, &amp; qu’on arrive sur le plateau en descendant des
                hauteurs de Guerbignan qui le dominent, &amp; que c’est sur le penchant des ces
                hauteurs que nous avons ouvert la Tranchée &amp; établi nos premieres &amp; nos
                secondes Batteries. Le plus gros de l’Infanterie des Ennemis coulant le long de la
                gauche de nostre attaque, marcha droit à la hauteur de Guerbignan, &amp; se rendit
                Maistre de nos Batteries. Un autre Corps montant par le glacis, &amp; se joignant à
                ceux qui sortoient par le chemin Couvert, attaqua la Tranchée par le front &amp; par
                le flanc. M<hi rend="sup">r</hi> de Chartogne détacha M<hi rend="sup">r</hi> de Maulevrier avec</hi> 100. <hi rend="i">hommes pour fortifier la garde des Batteries, &amp; prit le parti d’arrester les
                Ennemis dans le centre de la Tranchée, avec six Compagnies de Grenadiers qui luy
                restoient.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Ce petit nombre ne put faire que tres-peu de resistance, se voyant
                envelopé de toutes parts. Monsieur de Vendôme qui arriva prés de Guerbignan, en même
                temps que les Ennemis, d’où il essuia une décharge de</hi> 30. <hi rend="i">pas, y
                trouva</hi> 25. <hi rend="i">hommes épars. Il les rassembla &amp; les posta dans un
                Fortin appellé</hi> le Cornichon ; <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> de Bezons qui le suivoit ayant
                crié à la garde de la Tranché qui se retiroit, que Monsieur de Vendôme estoit
                present, tous les Soldats s’arresterent dans le moment auprés de luy &amp; s’y
                rallierent. Ils furent joints aussi-tost par les Brigades de Lionnois, de la Marine,
                de Normandie, de Maulevrier &amp; de Leuville. La garde de la Tranchée retourna sur
                les Ennemis. La Brigade de Lionnois entra dans la Batterie d’où elle les chassa. M<hi rend="sup">r</hi>
                de Guerchy les poursuivit l’épée à la main, à la teste des deux Compagnies de
                Grenadiers des Vaisseaux. Les autres Brigades les coupant par la gauche, obligerent
                la plus grande partie de se retirer par les Boyaux de la Tranchée, dans lesquels
                elles les renverserent à coups d’épée, jusqu’au de-là de la Batterie du chemin
                Couvert, où les Grenadiers ayant monté sur les epaulemens &amp; dans les embrasures,
                tuerent plus de</hi> 200. <hi rend="i">hommes sur la Contrescarpe &amp; dans le
                fossé. Quelques pelotons de Soldats Ennemis voulurent se rallier sur le chemin
                Couvert, favorisez par deux petits logemens que Monsieur de Vendôme avoit fait faire
                à la droite &amp; à la gauche, dont ils s’estoit rendu maistres : mais ils en furent
                encore chassez l’épée à la main. Le Combat dura cinq gros quarts d’heure. Les
                Ennemis s’étant rendu maistres de la Tranchée au commencement de l’action, M<hi rend="sup">r</hi>
                  d’Imecour y fut tué, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Chartogne y fut fait prisonnier avec M<hi rend="sup">rs</hi> d’Airon.
                Lieutenant Colonel de l’Isle de France, de Razilly Major de Medoc, de Gadagne,
                Capitaine dans Piémont, Champigny Capitaine dans Lyonnois, Pogue Lieutenant dans la
                Sare &amp; Soulas Lieutenant dans Medoc. M<hi rend="sup">r</hi> de Pointis Capitaine dans le Regiment
                  des Fusiliers &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Vissac Lieutenant des Bombardiers ont esté tuez. M<hi rend="sup">r</hi> de
                Monferrier, Aide de Camp de Monsieur de Vendôme, a esté blessé. Les ennemis avoient
                commandé des gens pour enterrer nos canons &amp; nos mortiers, &amp; pour mettre le
                feu aux affuts ; ce qu’ils n’ont pû faire qu’imparfaitement dans le peu de temps
                qu’ils ont esté maistres de la tranchée ; car de vingt-deux pieces que nous avons en
                batteries, quatorze ont tiré ce matin, les huit autres ne sont pas en estat de
                tirer, parce que nous en avons rompu les embrasures en poursuivant les ennemis, mais
                elles tireront demain. Il n’y a que trois pieces où les cloux soient restez, on y
                met le feu par la lumiere, comme si les cloux n’y étoient pas. Onze mortiers de douze
                que nous avons en batteries ont jetté aujourd’huy des pierres &amp; des bombes
                pendant tout le jour. Les ennemis ont perdu plus de cinq cens hommes dans cette
                action, dont plus de quatre cens sont restez sur la place. J’ay vû plus de quarante
                de leurs prisonniers ; outre un Lieutenant Colonel, deux Capitaines &amp; deux
                Lieutenans, il y en a que l’on n’a pas encore amenez au quartier general. Nous
                n’avons eu que trente blessez qui sont à l’Hôpital. Je ne sçay pas le nombre des
                morts, mais je ne croy pas qu’il excede celuy des blessez.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Pendant le temps de l’attaque, la Cavalerie ennemie qui avoit remonté le
                long du Pô, s’avança fort prés du quartier general. La nostre monta brusquement à
                cheval, &amp; quoiqu’elle ne consistast qu’en un détachement de quatre cens chevaux,
                elle passa deux ravins devant celle des ennemis, &amp; protegée par deux Compagnies
                de Grenadiers, elle les obligea de se retirer avec perte de vingt hommes &amp;
                d’autant de chevaux.</hi></p>
          </quote>
          <p>On ne sçauroit donner trop de loüanges à M<hi rend="sup">rs</hi> d’Orgemont, de
            Guerchy, d’Estaire de Chiusac, de Leuville &amp; du Guerchois, qui se sont distinguez
            d’une maniere qui leur a attiré les aplaudissemens de toute l’armée. Quant à
            Monsieur de Vendôme, j’aurois tant de choses à en dire que je croy devoir plûtost me
            taire que d’en parler ; ce que j’en devrois dire, estant au-dessus de toute expression.
            Ce Prince s’expose tous les jours d’une maniere qui fait apprehender toute l’armée pour
            sa vie. Ce fut luy qui remena les troupes à la tranchée, qui les fit charger, &amp; qui
            essuya à leur teste plusieurs décharges de mousqueterie. Enfin, il est present à toutes
            les actions perilleuses, &amp; veut voir tout par luy-même.</p>
          <p>Il n’y a point de doute que la journée du 26. de Decembre ne se soit passée de la
            maniere qu’elle est marquée dans les Relations que vous venez de lire, puisque la bonne
            foy se trouve toûjours dans les Relations des François, &amp; que si on n’y peut trouver
            quelque chose à redire, c’est qu’ils ne sont jamais contens de leurs exploits, &amp;
            qu’au lieu de grossir tous les avantages qu’ils remportent, ils les diminuent toûjours.
            Enfin, on voit un tres grand rapport dans toutes ces Relations écrites par differents
            Officiers, qui, selon toutes les apparences, ne se les sont point communiquées, &amp;
            dont l’un campé d’un costé, &amp; l’autre de l’autre ; &amp; ce qui empêche encore de
            douter de la verité de ce qu’elles contiennent, est que l’évenement n’a pas esté
            avantageux aux Ennemis. Cependant ceux qui cherchent à tromper les peuples d’Angleterre
            &amp; de Hollande, afin de les engager de fournir avec moins de chagrin aux frais de la
            guerre, ont osé assurer dans leurs nouvelles publiques, que les François avoient perdu
            3000. hommes dans cette journée, sans faire refléxion que les troupes Allemandes &amp;
            Savoyardes n’avoient envelopé que 700. hommes qui gardoient la tranchée, le terrain ne
            pouvant en contenir davantage, &amp; que Monsieur de Vendosme, qui vint aussitost à leur
            secours, ne fut pas plûtost arrivé que les Allemans &amp; les Savoyards prirent la fuite
            avec toute la précipitation imaginable : de sorte qu’ayant le dos tourné, il fut
            d’autant plus aisé d’en tuer que tous les coups porterent, &amp; qu’ils n’avoient qu’un
            lieu pour rentrer, appellé <hi rend="i">la Porte du Secours</hi>, &amp; que ne pouvant
            tous rentrer en même temps par une seule porte, le carnage fut grand. Il est constant,
            qu’outre ceux de leurs Officiers qui ont esté tuez en cette occasion, on leur en a pris
            42. &amp; que ceux qui ont écrit, aprés le combat, les Relations que je vous envoye,
            n’étoient pas encore informez de ce grand nombre de prisonniers. Ces faits sont
            constans, &amp; l’évenement doit empêcher d’en douter. Si les Ennemis avoient fait un
            aussi grand carnage qu’ils ont voulu le persuader, ils ne se seroient pas retirez avec
            tant de précipitation, &amp; ils seroient demeurez plus longtemps maistres du terrain
            qu’ils avoient occupé d’abord : mais on peut dire qu’ils n’ont fait que venir, voir,
            &amp; s’enfuir. Ce qui suit regarde les deux Officiers Generaux de nos troupes, dont
            l’un a esté tué dans cette action &amp; l’autre est mort depuis, de ses blessures.</p>
          <p>M<hi rend="sup">r</hi> d’Imecourt, Maréchal de Camp, estoit d’une Maison qualifiée de
            Picardie, qui a produit plusieurs Officiers d’une grande valeur. M<hi rend="sup">r</hi>
            le Marquis d’Imecourt, son pere, avoit servi avec beaucoup de distinction pendant toute
            sa vie. Il est mort Gouverneur de Montmedy. Il étoit Colonel lorsque ses enfans
            entrerent dans le service, &amp; il eut le plaisir de les voir tous occuper les premiers
            postes du Regiment qu’il commandoit, &amp; de leur voir fournir leur carriere avec
            beaucoup de gloire. M<hi rend="sup">r</hi> d’Imecour, son fils a esté regretté de toute
            l’armée, &amp; sur tout de Monsieur le Duc de Vendosme, qui en faisoit un cas
            particulier, &amp; qui en a même parlé en des termes qui font beaucoup d’honneur à sa
            memoire. M<hi rend="sup">r</hi> d’Alba Lieutenant Colonel de son Regiment, homme
            generalement estimé, &amp; d’un courage éprouvé a eu le Regiment. C’est celuy d’Auvergne
            qu’avoit le défunt, &amp; dont il estoit sur le point de se défaire, parce qu’il venoit
            d’estre nommé Maréchal de Camp, &amp; qu’il n’est permis qu’aux Brigadiers de conserver
            des Regimens, à moins d’en avoir une permission particuliere ; ce qui ne s’accorde qu’à
            peu de personnes. L’aîné des freres de feu M<hi rend="sup">r</hi> d’Imecourt est
            Lieutenant General, Lieutenant des Gendarmes, &amp; Gouverneur de Montmedy. On peut dire
            que la valeur &amp; le zele pour le service du Roy sont hereditaires dans cette
            Famille.</p>
          <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Chartogne, dont toutes les Relations avoient parlé de la
            blessure, comme d’une blessure tres-legere, mourut 4 heures aprés avoir esté fait
            prisonnier. Monsieur le Duc de Savoye, qui avoit des raisons pour empêcher que sa mort
            ne fut sçuë, donna des ordres par lesquels il défendit de la publier : Il estoit
            Lieutenant General, &amp; Directeur General d’Infanterie. Sa valeur &amp; ses
            belles actions l’avoient élevé par degrez à ces deux grands Emplois. Il avoit servi dans
            le Regiment d’Artois, où il avoit esté Capitaine de Grenadiers, &amp; Lieutenant Colonel
            de ce Regiment. Il fut ensuite Lieutenant de Roy de Barcelone, dont il touchoit encore
            les appointemens, lorsqu’il est mort. Il s’étoit tellement distingué par un nombre
            infini de belles qualitez, qu’il avoit esté fait Officier General sans avoir esté
            Colonel. Le Roy a jugé à propos de supprimer aprés sa mort la Direction generale,
            persuadé qu’il suffisoit que les troupes eussent des Inspecteurs ; ainsi à mesure que
            ceux qui ont des Directions generales viendront à deceder, leur Direction sera
            supprimée. Feu M<hi rend="sup">r</hi> de Chartogne a vû mourir avant luy deux de ses
            enfans qui estoient dans le service, &amp; dont il y avoit lieu d’esperer beaucoup,
            puisqu’ils marchoient sur les traces de leur pere.</p>
          <p>Depuis la journée du 26. de Decembre, jusqu’au 18. de Janvier, il ne s’est rien passé
            de considerable devant Veruë, &amp; les combats ont esté plus grands &amp; plus
            sanglants sous terre qu’ils n’y sont ordinairement. Monsieur de Vendosme ayant fait
            soutenir ses mineurs par des Grenadiers, 3. de nos mineurs ont esté tuez dans ces
            combats &amp; les Ennemis en ont perdu onze.</p>
          <p>Le 4. de ce mois on vit arriver de Turin 2. bataillons, l’un d’Aost de 200. hommes,
            &amp; l’autre de Tarantaise.</p>
          <p>Le 9. il y avoit sept nouvelles pieces de canon déja arrivées, &amp; vingt autres les
            devoient suivre de prés. La Relation qui suit vous apprendra ce qui s’est passé
            depuis.</p>
          <quote>
            <label>Au Camp devant Veruë ce 18. Janvier 1705.</label>
            <p><hi rend="i">Depuis ma derniere Lettre il n’y a rien icy de nouveau, sinon que les
                mines que les ennemis ont fait sauter, &amp; les nostres ont entierement ruiné la
                courtine des fausses-brayes, les caponieres &amp; le reste des murailles
                des deux bastions de l’attaque. La seconde envelope est aussi ruinée à un point
                qu’on y peut monter, mesme à cheval. On voit aussi le jour à travers de la troisiéme
                envelope, &amp; elle est aussi abbatuë à la hauteur au moins de deux hommes ; si
                bien que si quelque chose empesche Monsieur de Vendôme de monter à l’assaut, c’est
                qu’il veut que cette troisiéme envelope soit aussi entierement ruinée. La
                consequence est que tous les bastions sont ou minez, ou contreminez, &amp; qu’avant
                l’assaut Son Altesse veut faire marcher les troupes si viste, que les ennemis
                n’ayent pas le temps de mettre le feu à leurs mines ; ce qui arrivera d’autant plus
                surement que les saucissons de chacune des mines de chaque bastion, partent tous de
                derriere la derniere envelope. Son Altesse a fait faire une batterie nouvelle qui
                bat la courtine qui est entre le Donjon &amp; les ouvrages de la Ville. Dés que
                cette courtine sera à bas, on pourra monter avec de bonnes troupes par cette breche,
                pour se rencontrer le jour de l’attaque avec les troupes qui monteront par les
                breches des bastions. On rend l’attaque plus sûre en la differant ainsi, &amp; on
                ruine l’armée des ennemis. On ne nous tuë presque personne à la tranchée, &amp; il
                n’y a point de jour, l’un portant l’autre, qu’il ne deserte aux ennemis dix ou douze
                fantassins, &amp; deux ou trois hommes de cheval. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte d’Estain s’est avancé
                avec toute nostre Cavalerie, quelques Bataillons &amp; huit ou dix Compagnies de
                Grenadiers. On dit icy que c’est seulement pour la subsistance ; mais il y a
                surement quelque chose de plus. Je ne sçay qu’en penser, si ce n’est pour tomber sur
                quelque endroit qui puisse oster à Monsieur de Savoye la communication de Turin avec
                Veruë.</hi></p>
            <p><hi rend="i">Les gelées ont cessé depuis trois jours, &amp; il est tombé de la neige
                de quatre pieds de haut. Il fait aujourd’huy une petite pluye qui découvrira
                bien-tost la terre. Si elle continuë le Pô deviendra assez haut pour emporter encore
                une fois le Pont de Crescentin.</hi></p>
          </quote>
          <p>Vous voyez que par la situation où se trouvoient le 18. toutes les choses qui regardent
            ce Siege, il y a lieu d’esperer que la Place sera bien-tost prise, &amp; je ne doute
            point qu’elle ne se soit renduë, ou qu’elle ne soit emportée d’assaut avant que vous
            receviez ma Lettre. Jamais on a vû une plus heureuse disposition, &amp; celuy qui a
            écrit cette Relation fait voir qu’il entend parfaitement bien la guerre, &amp; que
            Monsieur de Vendôme la sçait si bien faire, qu’il est impossible d’aller plus loin dans
            ce métier.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1705-01_349">
          <head>[Detail de ce qui s’est passé à la ceremonie du mariage de Mr le Comte de Rupelmonde
            avec Mlle d’Alegre]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1705 [tome 1], p. 349-377.</bibl>
          <p>Le 25<hi rend="sup">e</hi> de ce mois M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Rupelmonde,
            sujet du Roy d’Espagne, épousa Mlle d’Alegre, seconde fille de M<hi rend="sup">r</hi> le
            Marquis d’Alegre Lieutenant General des Armées du Roy, &amp; qui commande celle de la
            Moselle. La Ceremonie des Fiançailles se fit le même jour, sur le midy, dans l’Eglise de
            S. Suplice, en presence d’un grand nombre de personnes de la premiere qualité. M<hi rend="sup">e</hi> la Marquise d’Alegre, qui ne fait rien qu’avec beaucoup de Noblesse,
            donna un magnifique repas à cette illustre Assemblée. Monsieur le Duc &amp; Madame la
            Duchesse d’Albe furent de cette Feste ; &amp; le soir du même jour, Leurs Excellences en
            donnerent à cette occasion une des plus grandes que l’on ait vuës à Paris depuis
            long-temps. La Nôce se fit dans leur Hôtel, &amp; la ceremonie du Mariage dans leur
            Chapelle. Voicy le détail de cette magnifique Feste. Sur les six heures du soir, ceux
            qui en estoient priez commencerent à se rendre chez Monsieur le Duc d’Albe. Tout le
            plein-pied de son Appartement étoit éclairé d’une infinité de grosses bougies ; &amp;
            celuy de Madame la Duchesse estoit éclairé de même. Ces deux Appartemens sont des plus
            beaux, &amp; des plus richement meublez. Il y avoit dans celuy de Monsieur le Duc,
            plusieurs tables de jeu, &amp; dans une des pieces un tres beau Concert. Ceux qui aiment
            la Musique avoient de quoy se contenter en arrivant, &amp; ceux qui preferent le Jeu à
            d’autres plaisirs, n’avoient qu’à choisir à quel jeu ils vouloient joüer. La jeunesse
            prit le parti de dancer ; &amp; on commença un petit Bal qui dura jusqu’à neuf heures
            &amp; demie, qu’on se mit à Table. On n’avoit compté que sur trente cinq ou quarante
            couverts, &amp; plus de quatre-vingt personnes s’y trouverent, tous Sujets des Rois de
            France &amp; d’Espagne. Tout autre que Monsieur le Duc d’Albe auroit esté
            embarassé, mais la grandeur &amp; la magnificence dont il vit, &amp; le
            nombre &amp; l’attention de ses domestiques le tirerent bien-tôt de peine. Le soupé n’en
            fut pas differé d’un quart d’heure. On servit dans le moment deux grandes Tables, outre
            celle qui estoit préparée pour le nombre des personnes qu’on attendoit. Il ne s’en est
            guere vû de plus somptueuse, de plus delicate, ny de mieux servie. Un fort riche
            sur-tout d’Argent, &amp; d’un beau travail, chargé de plusieurs bougies, en remplissoit
            &amp; en ornoit le milieu. La Table estoit beaucoup plus longue que large, mais bien
            proportionée. Il y avoit dans la longueur, à droite &amp; à gauche du
            sur-tout, trois grands bassins de chaque costé, &amp; le tout estoit bordé de vingt six
            plats, &amp; d’un pareil nombre de hors-d’œuvre. Il y eut dans la même symmetrie, trois
            services de viande, &amp; un d’entremets. Quant au dessert, le dessein en fut tout
            nouveau, &amp; tout le monde avoüa qu’il ne s’en estoit point encore vû de mieux
            entendu, de plus delicat, ny de plus agréable à la vûë. Deux grandes corbeilles
            d’environ trois pieds de long, sur deux pieds de large, à costé du sur-tout, s’élevoient
            en forme de grottes, percées à jour de tous costez. Les centres en estoient brillans,
            bien colorez &amp; chargez ainsi que tout les dedans de ces grottes, des plus rares
            confitures seiches. Deux autres grandes corbeilles, d’un dessein different, se voyoient
            ensuite dans le long de la Table, &amp; deux autres de pareille grandeur dans le large ;
            elles estoient également chargées de differens compartimens de confitures seiches des
            plus exquises. D’autres corbeilles du plus beau &amp; du plus rare fruit, les
            accompagnoient de tous côtez, &amp; le tout estoit bordé d’autant de compotes
            differentes qu’il y avoit eu de hors-d’œuvres, à chacun des autres services. De grands
            pots d’argent remplis des Liqueurs les plus exquises, estoient distribuez le long de la
            Table ; &amp; les liqueurs les plus estimées y furent prodiguées, ainsi que les Vins les
            plus rares. Les deux autres Tables furent servies avec une magnificence égale, &amp;
            sans aucune confusion. On demeura prés de deux heures à Table, &amp; on fut diverti
            durant ce temps-là par une excellente Musique. À peine le Soupé fût-il fini, qu’on
            recommança le Bal : on l’interrompit aussi-tôt, qu’on fut averti de
            l’arrivée de M<hi rend="sup">r</hi> l’Evêque de Blois, qui devoit faire la Ceremonie,
            &amp; on se rendit à la Chapelle de cet Hôtel. Ce Prélat, qui a toûjours autant édifié
            par sa conduite, qu’il instruit par ses entretiens, fit d’abord un discours, qui quoique
            court, estoit rempli de l’onction, &amp; de la force qui accompagnent &amp; ce qu’il dit
            &amp; ce qu’il fait. À l’issuë de la Messe, on conduisit les nouveaux Mariez à l’Hôtel
            d’Alegre. Les Jardins de ces deux Hôtels se touchant, on les trouva tres bien illuminez,
            &amp; le vestibule, le grand escalier &amp; l’appartement de M<hi rend="sup">e</hi>
            d’Alegre estoient illuminez, &amp; éclairez de même. Pendant que l’on couchoit les
            nouveaux Mariez, les filles, qui ne se trouverent point à cette Ceremonie,
            recommencerent le Bal avec les meilleurs Danceurs, dans l’appartement de Monsieur le Duc
            d’Albe. Tout le monde y revint aprés le couché des nouveaux Mariez : on y servit encore
            toute sorte de glaces, des Liqueurs, des Oranges &amp; des Confitures seiches. Plusieurs
            personnes se remirent au jeu, &amp; le Bal &amp; le jeu ne finirent qu’à quatre heures
            du matin. On ne peut assez exprimer de quelle maniere noble &amp; aisée, Monsieur le
            Duc &amp; Madame la Duchesse d’Albe font les honneurs chez eux, il suffit de les avoir
            vûs, pour n’estre plus surpris de tout ce qu’on trouve en eux, de grandeur &amp; de
            politesse. Leurs manieres nobles &amp; douces &amp; un caractere de bonté qui se répand
            dans tout ce qu’ils font, leur attirent aussi le cœur de tous ceux qui les approchent.
            C’est ce que se disoient à tous momens ceux qui se trouverent à cette grande Feste.
            Voicy les noms des principales personnes qui en estoient. Madame la Princesse des
            Ursins ; Madame la Mareschale Duchesse de Bouflers ; Madame la Princesse de Monbazon ;
            Madame la Duchesse d’Aumont ; M<hi rend="sup">e</hi> la Marquise de Crequi sa belle
            sœur ; M<hi rend="sup">e</hi> la Comtesse d’Egmont ; Madame la Duchesse de Rohan ; Mlle
            de Rohan sa fille, &amp; Mlle de Furstemberg ; Madame la Duchesse de Chatillon ; Madame
            la Duchesse de S. Pierre ; M<hi rend="sup">e</hi> la Comtesse de Solre &amp; Mlle de
            Solre sa fille, M<hi rend="sup">e</hi> de Croissi, M<hi rend="sup">e</hi> la Marquise de
            Bousols, &amp; Mlle de Croissi ses filles ; M<hi rend="sup">e</hi> la Marquise de
            Florensac, M<hi rend="sup">e</hi> de Barbezieux, M<hi rend="sup">e</hi> de Meyercron ;
            M<hi rend="sup">e</hi> de Beuvron ; M<hi rend="sup">e</hi> de Fimarcon ; Monsieur le
            Duc de Coeslin ; Monsieur le Duc de Chatillon ; Monsieur le Prince de Bournonville ;
            Monsieur le Duc de Bisache &amp; M<hi rend="sup">r</hi> son frere ; M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Solre, M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Urfé, Monsieur le
            Prince de Bergue ; Monsieur le Prince d’Aquaviva, Monsieur le Prince de Robecq ; M<hi rend="sup">r</hi> le Comte Chacq ; M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Crevecœur, le
            fils de M<hi rend="sup">r</hi> de Meyercron ; M<hi rend="sup">r</hi> le Comte &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de S. Germain Beaupré ; M<hi rend="sup">r</hi> de
            Carraccivolo ; M<hi rend="sup">r</hi> Pignatelli, &amp; plusieurs autres. M<hi rend="sup">e</hi> la Marquise d’Alegre en faisoit les honneurs, ainsi que Monsieur le
            Duc &amp; Madame la Duchesse d’Albe. Il ne paroissoit pas que Leurs Excellences
            donnassent aucun ordre ; mais on s’apercevoit bien que parmi le grand nombre de leurs
            domestiques, elles estoient obeïes par tout, sans qu’il parust aucun embarras &amp;
            aucune confusion. Monsieur le Duc d’Albe qui n’a rien tant à cœur que de voir toûjours
            les deux Nations dans la liaison parfaite qui les unit, estoit charmé de voir tant de
            dignes Sujets du Roy son Maître, lier une étroite amitié, avec les François. C’est dans
            cet esprit qu’il a esté charmé de ce Mariage, &amp; qu’il en a témoigné sa joye par des
            demonstrations aussi éclatantes. Outre l’estime qu’il a pour la Maison d’Alegre, &amp;
            le cas qu’il fait des nouveaux Mariez, il se sent porté par des sentimens dignes de luy
            à contribuer de son mieux à faire &amp; à entretenir de pareilles liaisons entre les
            deux Nations. Il ne tiendra ny à son affection ny à son zele, que cet exemple ne soit
            suivi de beaucoup d’autres. Il a pour les interests de sa patrie, ce cœur qui a consacré
            le nom &amp; les services de ses Peres, &amp; il a pour la France, cette estime &amp;
            cette affection que les grands hommes ne refusent jamais à la justice &amp; à la droite
            raison.</p>
          <p>À l’égard des nouveaux Mariez, ils ne sont pas moins assortis par leurs Personnes &amp;
            par leur âge, que par leur naissance &amp; par leurs belles qualitez. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Rupelmonde est fort bien fait. Il est d’une taille avantageuse, il
            a l’abord noble, un acceuil prévenant, le regard gratieux, &amp; tout ce
            qu’on voit en luy parle à son avantage. Il a de la douceur dans ses discours &amp; de la
            grace dans ses manieres. Il a des sentimens d’honneur qui se repandent dans sa
            conduite ; &amp; une attention à ses devoirs qui passe jusqu’au moindres bien-seances.
            Qui le connoît l’estime, &amp; qui le voit pense toûjours quelque chose en sa faveur.
            M<hi rend="sup">e</hi> la Comtesse de Rupelmonde a tous les avantages de son sexe,
            &amp; d’une belle éducation. Elle est belle, elle a de la douceur, elle est polie, sa
            raison devance son âge, &amp; l’égalité de son humeur fait honneur à son sexe &amp; à sa
            beauté. Elle a un riche naturel, une ame qui se porte au bien d’elle-même, &amp; un cœur
            qui ne paroit accessible à aucune foiblesse. Elle s’est renduë comme naturelle la
            pratique des vertus, &amp; elle trouve dans son sang, ce penchant au bien, que son
            éducation &amp; les exemples domestiques l’ont accoutumée à écouter &amp; à suivre. On
            luy trouve tous les jours quelque perfection nouvelle, &amp; l’envie &amp; la malice
            n’ont encore pû faire découvrir en elle aucun défaut, ny mesme luy en faire supposer. On
            n’est pas surpris de sa bonne grace aprés l’avoir vû dancer, &amp; on ne s’étonne pas de
            luy trouver tant de raison &amp; tant de conduite, quand on connoît l’esprit, la vertu,
            &amp; le merite de M<hi rend="sup">e</hi> la Marquise d’Alegre, sa Mere, qui a pris soin
            elle mesme de l’élever, &amp; qui n’a rien épargné pour une éducation, qu’un aussi riche
            naturel rendoit aisée, &amp; dont les suites ne pouvoient rien avoir de douteux. Je ne
            vous diray rien icy de la Maison d’Alegre. Ce nom est si grand &amp; si connu &amp; je
            vous en ay parlé en tant d’autres rencontres, que je ne ferois que repeter ce que j’en
            ay dit, ou vous parler de ce que vous sçavez, &amp; que personne n’ignore. Quant à M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Rupelmonde, il tire son origine de la Maison de
            Boulogne, ainsi qu’il est prouvé par de bons Titres. Je ne vous donneray icy qu’un
            extrait succint de la Genealogie de cette ancienne Maison.</p>
          <quote>
            <label>LIGNE DIRECTE<lb/>de la Maison de Boulogne-Licques.</label>
            <p>Eustache Cuens de Boulogne, surnommé <hi rend="i">Auguienen</hi>, épousa Yde, fille
              de Godefroy le Bon, Duc de Boüillon &amp; de Lorraine. Godefroy de Boüillon, Baudoin,
              Roy de Jerusalem &amp; Eustache, Comte de Boulogne, sont issus de ce mariage.</p>
            <p>Eustache, Comte de Boulogne épousa Marie, fille de Maleome, Roy d’Ecosse, dont est
              issu Eustache de Boulogne, qui fut tué devant Rama en 1107. deux de ses freres y
              perdirent aussi la vie. Ce dernier avoit épousé Gabine, fille de Bodebacque, Jacque,
              Seigneur de Wauvin. Ils eurent pour enfant, Godefroy de Boulogne, qui n’avoit que
              trois ans lorsqu’Eustache son pere, fut tué. Eustache, son Ayeul, l’envoya à la Cour
              de Baudoin son grand oncle, &amp; Roy de Jerusalem. Aprés avoir servi dans ses armées,
              il commanda sa Gendarmerie. Il deffit les Sarrasins en plusieurs rencontres, &amp; il
              fut fait prisonnier. On le conduisit à Antioche, où il demeura en captivité. Nogora,
              fille du Roy d’Antioche, touchée du merite &amp; du malheur de Godefroy,
              embrassa sa Religion, se fit Chrêtienne &amp; l’épousa. Dans le temps qu’ils se
              sauvoient ensemble, ils furent atteints par ceux qui avoient ordre de les poursuivre.
              Godefroy fut tué dans le combat, &amp; Nogora fut ramenée chez le Roy son pere, où
              elle accoucha d’un fils, nommé <hi rend="i">Noradin de Boulogne</hi>. Il passoit pour
              un des plus braves Chevaliers de son temps, &amp; pour ennemy declaré des Chrestiens.
              Philippe d’Alsace, Comte de Flandre, le retira d’entre les mains des Chrestiens qui
              l’avoient fait prisonnier, &amp; le mena en Flandre, où il le remit entre les mains de
              ses parens &amp; de ses amis. Deux ans aprés Noradin se convertit. Il fut baptisé à
              Bruges dans l’Eglise de saint Donat &amp; nommé Eustache, ainsi que son Ayeul. On luy
              donna la Chastellenie de Lens. Enfin il retint les armes qu’il avoit avant sa prison.
              Il portoit écartelé d’or &amp; de sable. Il épousa Matilde de Jausse dont il eut Jean
              de Boulogne premier du nom, Chastelain de Lens en Artois. Il eut de Marie d’Enghien sa
              femme, Baudoin de Boulogne, Chastelain de Lens, qui épousa Sara de Mello, &amp; en eut
              Jean de Boulogne, second du nom, pareillement Chastelain de Lens. Il épousa Isabeau de
              Brimen, dont nâquit Jean de Boulogne, troisiéme du nom, aussi Chastelain de Lens.
              Marie d’Esne, Dame du Conroy fut sa femme, dont il eut François de Boulogne,
              Chastelain de Lens, &amp; Seigneur de Chamblinton. Il épousa Leonore de Licques, Dame
              &amp; Baronne dudit lieu, dont il eut Jean de Boulogne quatriéme du nom, Chastelain de
              Lens, Seigneur de la Comté de Raicourt, de Comelin, Baron de Licques &amp; de
              Bommingue. Il épousa Catherine de Bethune, fille du Seigneur d’Havesszerthe. Ils
              eurent plusieurs enfans, &amp; entr’autres Charles de Boulogne, Amiral de France,
              &amp; Jean de Boulogne, cinquiéme du nom, surnommé <hi rend="i">Agrive</hi>,
              Chastelain de Lens, Baron de Licques, &amp; de Bommingue, Seigneur de Raicourt &amp;
              Comte de Stéenvorde, qui s’allia avec Marguerite d’Allennes, Dame de Ternaset &amp;
              d’Essorbe. Jean de Boulogne sixiéme du nom, Chastelain de Lens, &amp; Baron de Licques
              fut leur fils. Il épousa Jeanne de Stavelle dont il eut Jacques de Boulogne,
              Chastelain de Lens, Baron de Licques, Seigneur de Lyeres, &amp; Conseiller Chambellan
              de l’Empereur Charles V. Il épousa Jeanne de Fay, fille du Seigneur de Hully, Maistre
              d’Hôtel de Charles VII &amp; de Louis XI. Rois de France, de laquelle il eut François
              de Boulogne, Seigneur de Raicourt, Chastelain de Lens. Il se maria avec Barbe de
              Morbecq de S. Omer. Philippe de Boulogne fut son fils. Il estoit Baron de Licques &amp;
              Gouverneur de Tournay. Il épousa Jeanne de Wilhem, dont il eut Philippe de Boulogne,
              Baron de Licques ; il fut marié à Marguerite de Stéelant. Servais de Boulogne, son
              fils, Baron de Licques, &amp; de Wissekerke, épousa Marguerite de Robles, dont il eut
              Philippes de Boulogne, Baron de Licques. Il se maria avec Madelaine de Baërlant, &amp;
              en eut N.… de Boulogne, Baron de Licques, Comte de Rupelmonde, Baron de Wissekerke,
              qui a épousé N.… Baronne de Truches, Comtesse de Volseg, fille de Maximilien
              Winebolde, Baron de Truches, &amp; de Claire Isabelle, Duchesse d’Arambergh, dont il a
              eu Maximilien de Boulogne, Baron de Licques, Comte de Rupelmonde qui vient d’épouser
              Mlle d’Alegre, fille de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis d’Alegre, Commandant l’Armée du Roy, sur la Moselle.</p> 
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1705-01_377">
          <head>Enigme</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1705 [tome 1], p. 377-380.</bibl>
          <p>Le mot de l’Enigme du mois passé étoit <hi rend="i">la Bombe</hi>. Ceux qui l’ont
            trouvé sont, M<hi rend="sup">rs</hi> de Vaux, Avocat au Parlement de Bretagne, &amp; Seneschal de la
            Thebaudays : Bardet &amp; son ami Duplessis, Maistre Chirurgien au Mans : Robinet proche
            S. Pierre aux bœufs : Nochié de l’Hostel Nicolaï, rue Bourtibourg : Fleurant de
            Grimaudin : le Doyen de la Montagne &amp; son ami Caron : le cadet barbier du balcon
            d’Avignon : l’Ami content de Versailles : l’Archimede de l’Isle Nostre-Dame &amp; son
            ami Pythagore de la rue Geoffroy-l’ânier : l’aîné des trois freres : le Vainqueur de la
            rue de Savoye : &amp; les charmants Oiseaux du quartier saint André. Mlles Thain de la
            rue neuve saint Paul, &amp; son amie des Sales de la rue de la Verrerie : Sauvage, du
            quartier S. André : Saumon, de la rue des Gravilliers &amp; son amie le Vasseur : la
            bergere Climene &amp; son berger Tirsis : l’Aimable tante de Julie : la belle enrumée de
            la belle étoille de la rue S. Severin, &amp; son ami le banquier : la
            Précieuse de la même rue : la petite Etoille &amp; son berger, aussi de la
            même rue S. Severin : Tamiriste &amp; sa fille Angelique : la plus belle &amp; gracieuse
            Dame du Cloître Nostre-Dame : la cadette des trois aimable sœurs de la rue S. Jacques ;
            la grosse femme du coin de la rue de Savoye : du Rondet, le grand voyageur : &amp;
            Dellille, Officier d’esperance.</p>
          <p>Je vous envoye une Enigme nouvelle.</p>
          <quote>
            <label>ENIGME.</label>
            <lg>
              <l> <hi rend="i">Mon corps est dur est plat, ma taille est inégale,</hi></l>
              <l><hi rend="i">On me charge souvent d’un auguste blason ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Quel sort plus glorieux ! cependant on m’étale</hi></l>
              <l><hi rend="i">Au pied d’un sombre mur : sage précaution.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Pendant l’Esté je suis, en certains lieux cachée ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Alors humide &amp; froide, on me tourne le dos :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Mais en Hyver par tout découverte, échauffée,</hi></l>
              <l><hi rend="i">On vient auprés de moy conferer en repos.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le feu, qui fait changer ma couleur naturelle,</hi></l>
              <l><hi rend="i">M’altere lentement. Je tiens bon contre luy,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Pendant un siécle entier, &amp; ma substance est telle,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que je conserve encor ce qui me sert d’appuy.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1705-01_396">
          <head>[Dernier voyage de Marly]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1705 [tome 1], p. 396-398.</bibl>
          <p>La Cour a demeuré pendant les huit derniers jours de ce mois à Marly, &amp; elle y a
            pris les divertissemens que les personnes les plus severes ne se refusent point dans
            cette saison. Elle est heureuse que ces divertissemens se soient passez sous les yeux du
            Roy, ce qui les rend plus épurez : quand je dis sous les yeux du Roy, je
            n’entens pas que ce Prince y ait demeuré present pendant tout le temps
            qu’ils ont duré, il en voit seulement les commencement &amp; va ensuite travailler avec
            ses Ministres jusqu’à l’heure du soupé. Les divertissemens qui ont regné pendant les
            huit jours dont je viens de vous parler, sont la Musique &amp; le Bal, alternativement,
            dans lequel Madame la Princesse d’Angleterre a brillé. On a joüé &amp; chassé pendant
            tous les autres jours, &amp; le Roy a toûjours pris ce dernier divertissement, parce
            qu’il est utile à sa santé, &amp; que s’éloignant beaucoup des personnes qui
            l’accompagnent il trouve moyen par là de resver à ses affaires, en attendant l’occasion
            de tirer.</p>
        </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
