<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1703-10-11">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, octobre et novembre 1703 [première partie] [tome 10].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1703-10-11</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>octobre et novembre 1703</date> [première partie] [tome 10].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1703-10"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
        <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, octobre et novembre 1703 [première partie] [tome 10].</head>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-10-11_5">
          <head>[Prelude]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre et novembre 1703 [première partie] [tome 10], p. 5-7.</bibl>
          <p>Je croy ne pouvoir mieux commencer ma Lettre que par les Vers suivans.</p>
          <quote>
            <label>AU ROY.</label>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Rien n’égale Louis vos grandes destinées,</hi></l>
              <l><hi rend="i">On ne sçauroit nombrer vos glorieux exploits,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Mais vous comptez autant d’années</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Que la France compte de Rois.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Quel de ces Rois, Prince admirable,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">À vous peut estre comparable ?</hi></l>
              <l><hi rend="i">Non, il n’en fut jamais aucun dans l’Univers :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Mais ainsi que parmi ces Monarques divers</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Il n’en est nul qui vous ressemble,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Nul aussi ne regna jamais autant que vous :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Comme par vos vertus vous les surpassez tous</hi></l>
              <l><hi rend="i">Puissiez-vous regner seul autant que tous ensemble :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que vostre Fils, semblable à des Heros si grands,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Compte un jour pareil nombre d’ans,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Que vostre Petit-Fils de même !</hi></l>
              <l>  <hi rend="i">Témoin de la felicité</hi></l>
              <l>  <hi rend="i">D’une longue Posterité</hi></l>
              <l><hi rend="i">En compte autant aussi pleins d’un bonheur extrême.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-10-11_9">
          <head>[Feste de Saint Loüis celebrée à Modene]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre et novembre 1703 [première partie] [tome 10], p. 9-13.</bibl>
          <p>On écrit de Modene que les Religieux de Saint François, qui ont accoûtumé d’y celebrer
            tous les ans avec beaucoup de pompe, la Feste de Saint Louis, se sont surpassez cette
            année dans la magnificence qu’ils ont ajoûtée à cette solemnité. Toute leur Eglise
            estoit tapissée d’un tres beau Damas. Le grand Autel estoit orné richement, &amp; de bon
            goust. Du milieu de la voûte pendoit l’étendart du Saint, où brilloient des ornemens
            d’une riche &amp; delicate broderie. On avoit fait du Portique de cette Eglises une
            espece de Gallerie, où l’on avoit distribué les Portraits du Pape, du Roy, de la Famille
            Royale, du Roy &amp; de la Reine d’Espagne, du feu Roy Jacques de glorieuse memoire, de
            la Reine d’Angleterre, &amp; de la Maison de Modene. En face de ce Portique, on voioit
            une figure du Roy à cheval, ayant d’un costé des trophées d’armes, &amp; de l’autre tous
            les blazons de ceux de la Maison Royale. Dés qu’on estoit dans ce Portique, de quelque
            costé que l’on pust regarder vers la ruë, on ne voyoit que de belles Statuës, toutes
            allegoriques aux principales vertus du Roy, entre-meslées de Devises &amp;
            d’Inscriptions à la gloire de ce Monarque. L’Office y fut celebré avec toute la
            magnificence possible. La Musique y fut admirée, &amp; le Commandant y assista avec tous
            les Officiers qui sont dans Modene, un grand nombre d’autres qui estoient venus du Camp.
            L’aprés-midy, la Musique y fut distribuée en plusieurs chœurs. Le concours y fut
            prodigieux, &amp; toute cette magnifique ceremonie se termina le soir par la Benediction
            du Saint Sacrement, au bruit du canon, &amp; avec les applaudissemens de la Noblesse
            &amp; du Peuple. Outre les exercices de pieté qui se pratiquent en pareilles rencontres,
            les Officiers François y donnerent des marques d’une pieté exemplaire.
            M<hi rend="sup">r</hi> de Rigoley Tresorier de la Maison du Roy, fut si content de ces
            Religieux,
            qu’il leur fit en son particulier une magnifique aumône, dont ils sont si reconnoissans,
            qu’au lieu d’en profiter pour eux, ils n’en veulent faire d’autre usage que celui
            d’ériger un Autel pour la Nation Françoise, dans leur Eglise, à la gloire de Saint
            Louis.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-10-11_28">
          <head>[Mort de Mr de Saint-Evremont]*</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre et novembre 1703 [première partie] [tome 10], p. 28-41.</bibl>
          <p>La Republique des Lettres vient de perdre un de ses ornemens en la personne de 
            M<hi rend="sup">r</hi> de Saint-Evremont, qui est mort à Londres âgé de quatre-vingt onze
            ans. C’étoit un Gentilhomme de Normandie, plus distingué par son merite, &amp; par la
            haute reputation que ses ouvrages &amp; les rares qualitez de son esprit luy avoient
            acquis dans toute l’Europe, que par sa naissance, qui estoit cependant considerable.
              M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Evremont, fut pendant quelques années attaché à feu
              M<hi rend="sup">r</hi> le Prince. Il fut obligé de sortir du Royaume pour quelques
            affaires avec feu M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal Mazarin, il n’y est point revenu
            depuis ce temps-là, quoy qu’il y fust souhaité. Quand il sortit du Royaume il se retira
            à Londres, où l’on peut dire qu’il a fait durant plusieurs années les delices de
            l’Angleterre. Sa maison estoit le réduit de toutes les personnes de merite &amp; de
            sçavoir qui estoient dans cette Ville. Il y estoit un Oracle qu’on consultoit de toutes
            parts sur toutes les matieres qui regardent les belles Lettres &amp; les ouvrages
            d’esprit. Il avoit un goust sûr ; ainsi il ne prenoit jamais le change sur une pensée
            &amp; sur un sentiment : le sien tenoit toûjours lieu de décision, &amp; on n’en a
            jamais contesté l’autorité. C’estoit donc dans la culture de l’esprit que consistoient
            ces plaisirs tant vantez de M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Evremont ; ces plaisirs
            piquans &amp; delicats, dont on a tant parlé dans le monde : il vivoit dans le luxe
            &amp; dans la volupté, il est vray ; mais dans un luxe poli &amp; une volupté étudiée
            &amp; recherchée ; c’estoit un Philosophe Epicurien ; mais ce n’estoit pas un Epicurien
            grossier ; c’estoit un Philosophe qui retranché dans la partie spirituelle s’est
            toûjours rendu maistre de l’interieur. Voila en peu de mots quel estoit cet homme rare
            sur la doctrine &amp; sur les mœurs duquel les sentimens ont esté si partagez. Ceux qui
            voudront entrer dans de plus grands détails n’ont qu’à consulter ses ouvrages, ils l’y
            trouveront peint &amp; caracterisé bien plus habilement que je ne sçaurois faire : Ses
            ouvrages, en effet, seront auprés de la derniere posterité des pretieux monumens d’un
            des plus beaux genies &amp; de l’esprit le plus élevé qui aye paru en France dans le
            dix-septiéme siecle ; on trouvoit dans ses ouvrages une grande étenduë de raisonnemens,
            une profondeur de reflexions, des images du vray, des portraits du cœur humain, dans la
            peinture duquel personne n’a jamais mieux reüssi que M<hi rend="sup">r</hi> de
            Saint-Evremont. Il parut en 1646 une Comedie qu’on luy attribua. Elle est intitulée :
              <hi rend="i">La Comedie des Academistes pour la reformation de la Langue Françoise.
              Piece Comique, avec le rôle des Presentations faites aux grands jours de ladite
              Academie ; imprimé l’an de la Reforme.</hi> La Preface aux Autheurs de l’Academie est
            signée par un nommé <hi rend="i">de Cavenets</hi>. Cette Piece ne fut pas generalement
            approuvée ; aussi M<hi rend="sup">r</hi> de Saint-Evremont estoit il sorti de son
            caractere pour la faire. Le Comique n’estoit pas son rôle naturel ; il en a soutenu de
            plus importans dans le cours de sa vie, dont il s’est tiré en habile homme : cette
            Comedie fut donc plutost l’ouvrage de son dépit &amp; d’une secrette animosité que celuy
            de son esprit. Le Paralelle est le genre de composition où il a travaillé avec le plus
            de succés. On ne voit rien de plus fini que celuy qu’il fait d’Alexandre &amp; de
            Cesar ; celuy de M<hi rend="sup">r</hi> le Prince &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> de
            Turenne, n’est pas moins beau. <hi rend="i">On voit en M<hi rend="sup">r</hi> le
              Prince</hi>, dit-il, <hi rend="i">une lumiere toûjours presente, un courage impetueux
              sans trouble &amp; sans precipitation. M<hi rend="sup">r</hi> de Turenne a l’avantage
              du sang froid, la capacité, l’experience, une valeur ferme &amp; assurée</hi>. Que ce
            contraste est beau, &amp; que ce debut promet de belles antitheses. Pour descendre du
            Champ de Mars sur le Theatre, le Paralelle de feu M<hi rend="sup">r</hi> de Corneille
            &amp; de feu M<hi rend="sup">r</hi> de Racine a aussi de tres grandes beautez.</p>
          <p>Il ne s’explique pas avec moins de dignité sur les sujets qui regardent la Religion :
            en parlant des pieces saintes qu’on joüe sur les Theatres prophanes,
            il dit, <hi rend="i">que si le Theatre perd beaucoup de son agrément dans la representation des
              choses saintes ; les choses saintes perdent aussi beaucoup de la religieuse opinion
              qu’on leur doit quand on les represente sur des Theatres prophanes</hi>. La reflexion
            d’Horace dans la troisiéme Satyre de son premier Livre autorise bien cette pensée. On
            n’a jamais mieux caracterisé les grands hommes de l’antiquité qu’a fait M<hi rend="sup">r</hi>
            de Saint
            Evremont : son Jugement sur Seneque &amp; sur Plutarque est tres beau, il paroit sçavant
            dans la connoissance du cœur humain lorsqu’il peint Petrone, cet ingenieux débauché. M<hi rend="sup">r</hi>
            de Saint Evremont a suivi de prés M<hi rend="sup">r</hi> de la Rochefoucaut, si même il ne l’a pas surpassé
            en quelques endroits : il l’avoit d’abord pris pour son modele, &amp; il luy est fort
            honorable d’avoit esté imité par un si grand personnage. Comme la mort donne le sceau à
            la reputation des Auteurs, nous pouvons donc dés à present mettre les reflexions &amp;
            les pensées de M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Evremont dans le rang de celles de M<hi rend="sup">r</hi>
            de la Rochefoucaut, de
            Montagne, de la Bruïere, &amp; de Scaliger, qui en fait de morceaux detachez, sont ce
            que nous avons de meilleur aujourd’huy : Le chef-d’œuvre de nostre Auteur, est l’Oraison
            funebre de Madame la Duchesse Mazarin qu’il chanta long-temps avant sa mort sous le nom
            d’Hortense, &amp; on n’a sceu qui avoit esté le plus honoré, ou de Madame Mazarin,
            d’avoir esté loüée par un si grand homme, ou de M<hi rend="sup">r</hi>
            de Saint Evremont d’avoir chanté une
            si illustre amitié.</p>
          <p>Feu M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Evremont s’étoit acquis l’estime &amp; l’amitié des plus grands
            Seigneurs d’Angleterre, &amp; le Milord Montaigu luy avoit donné par Contrat une pension
            viagere.</p>
          <p>L’Epitaphe qui suit est de M<hi rend="sup">r</hi> de la Fevrerie, dont vous n’avez rien vû depuis le
            discours qu’il a fait sur le silence que je vous ay envoyé, &amp; qui a esté admiré de
            tous ceux qui l’ont lû, il a cru qu’il devoit se taire aprés avoir fait l’éloge du
            silence : cependant il parle si bien, qu’il ne devroit jamais se taire.</p>
          <quote>
            <label>EPITAPHE<lb/>de M<hi rend="sup">r</hi> de Saint Evremont.</label>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Cy gist un fameux exilé,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Jadis à la Cour signalé,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et de qui la disgrace aura place en l’Histoire ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Mais qu’il en fut bien consolé,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Puisque les Filles de memoire,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Dans leur Temple l’ont instalé.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Oüy, quoique l’on en puisse croire,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Je doute que Saint Evremont</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Eut dans le champ de Mars acquis autant de gloire</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Qu’il en a remporté dessus le Sacré Mont.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-10-11_61">
          <head>[Relation nouvelle &amp; curieuse de tout ce qui s’est passé à l’attaque de la Ville, Forts &amp; Château
            d’Huy]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre et novembre 1703 [première partie] [tome 10], p. 61-85.</bibl>
          <quote>
            <label>RELATION<lb/><hi rend="i">De ce qui s’est passé à l’attaque de la Ville, Forts
                &amp; Château d’Huy.</hi></label>
            <p>Le 14. Aoust l’Armée des Alliez vint établir son Quartier general au Val de
              Nôtre-Dame, &amp; le 15. du même mois, elle acheva de former l’investiture de la
              Ville, Forts &amp; Château d’Huy, le même jour à neuf heures du matin un Officier de
              ladite Armée, accompagné d’un Trompette, vint sommer Mr de Milon de rendre la Ville,
              n’étant pas un poste tenable devant une Armée de cent mille hommes, à quoy Mr de Milon
              répondit, <hi rend="i">qu’il connoissoit la valeur de son Poste, &amp; qu’il falloit
                du Canon pour l’obliger à l’abandonner</hi>. Ledit sieur de Milon aprés cette
              réponse, monta au Château, &amp; confia la Garde de la Ville à Mr le Comte de l’Isle
              avec trois cens hommes, lequel y établit si utilement tous ses Postes, &amp; malgré
              les frequentes Sommations de la part du Milord Marlboroug de rendre la
              Ville, il fut necessaire d’un ordre de Mr le Maréchal de Villeroy, &amp; de son
              Altesse Serenissime Monsieur l’Electeur de Cologne, lequel apprehendoit que sa ville
              d’Huy venant à estre forcée, ne fut exposée au pillage pour obliger Mr de l’Isle de
              rentrer avec ses Troupes dans le Château, ce qu’il fit le 18. du même mois à sept
              heures du matin, avec un ordre si bien disposé, qu’il ne resta aucun soldat dans la
              Ville ; ainsi l’on peut dire que l’on l’a occupée quatre jours en presence de
              l’ennemy. Ce qui suit n’est pas arrivé dans les precedens Siéges.</p>
            <p>La nuit du 18. au 19. les Ennemis ouvrirent la tranchée devant les Forts Saint
              Joseph, &amp; Picard, qui leur firent un tres-grand feu de mousqueterie, &amp; les
              empêcherent de pousser les travaux aussi loin qu’ils se l’étoient proposé.</p>
            <p>La nuit du 19 au 20. ils les continuerent, &amp; pendant tout le jour ils firent
              monter vingt mortiers à bombes, qui commencerent à bombarder lesdits Forts à cinq
              heures du soir &amp; pendant toute la nuit du vingt au vingt un.</p>
            <p>La même nuit du vingt, ils placerent en batterie dix-huit pieces de canon, dont la
              moitié battoit le Fort Joseph, &amp; l’autre le Fort Picard &amp; le Fort Rouge, pour
              en raser les communications &amp; les deffenses ; ils avoient encore posté la même
              nuit une batterie de 24. pieces de canon sur la hauteur du costé de la Sarte, dont six
              pieces battoient le Fort Joseph par son flanc, &amp; les dix huit autres, le Chasteau
              du costé de la Ville, dans l’angle du grand Magasin aux poudres.</p>
            <p>La nuit du 21. au 22. ils posterent une batterie sur les mêmes hauteurs du costé de
              la Sarte de la Porte Saint Denis, &amp; du Convent des Croisiers, vingt huit pieces de
              canon ; ainsi la journée du 22. il se trouva que le Chasteau fut battu par
              quarante-six pieces de canon, en s’attachant au grand Magasin &amp; à une partie de la
              courtine ; au premier, dans l’esperance d’endommager les poudres qui y estoient
              auparavant ; mais que l’on avoit eu la précaution de transporter dans un autre lieu ;
              à la seconde, pour y former la bréche.</p>
            <p>Ils continuerent le 23. &amp; le 24. à nous battre toute cette partie, avec un plus
              grand feu d’Artillerie, qui fut augmenté par la Capitulation du Fort Saint Joseph ;
              celuy qui y commandoit ayant esté obligé à la proposer, elle fut aux conditions qu’ils
              sortiroient armes &amp; bagages, tambour battant, méche allumée, pour se rendre une
              heure aprés dans le Chasteau ; mais M<hi rend="sup">r</hi> de Milon ne jugea par à
              propos d’en augmenter la Garnison, se reservant à y recevoir celles des Forts Picard
              &amp; Rouge, lorsqu’elles seroient obligées de se retirer par la communication de la
              Tour Tard-avisée. Le Milord Marlbouroug fit sommer M<hi rend="sup">r</hi>
              de Milon de recevoir la Garnison du Fort Saint Joseph, à faute dequoy il luy declaroit
              la retenir prisonniere de guerre. M<hi rend="sup">r</hi> de Milon luy répondit : <hi rend="i">que la Garnison du Fort Saint Joseph avoit dû faire sa capitulation
                separément, n’ayant aucune communication avec le Chasteau pour y pouvoir entrer ;
                &amp; qu’il estoit un trop galant homme pour ne luy pas accorder une capitulation
                aprés la luy avoir promise.</hi></p>
            <p>Le 23. au soir les Garnisons des Forts Picard &amp; Rouge rentrerent au Chasteau,
              leurs deffenses estant absolument ruinées, les bréches estant faites en beaucoup
              d’endroits &amp; les ennemis estant disposez à les attaquer.</p>
            <p>Le 24. au soir les ennemis voyant le progrés que leur batterie avoit fait sur le
              Château, firent venir trente Compagnies de Grenadiers dans la Ville, avec
              dix Regimens d’Infanterie de plusieurs nations, un amas de fascines dans les places
              &amp; carrefours, &amp; un nombre considerable d’échelles.</p>
            <p>Le 25. au matin, ils redoublerent le feu de leurs canons, &amp; de leurs mortiers à
              bombes, dont les premiers étoient au nombre de soixante dix, &amp; les seconds de
              quarante-six, ils continuerent jusqu’à trois heures aprés midy, avec une vivacité
              surprenante ; ce qui fit juger qu’ils avoient dessein de donner un assaut à la bréche
              du Chasteau. Les Sentinelles ayant averti que les ennemis sortoient de la Ville, &amp;
              qu’ils se mettoient en bataille au pied du Château, M<hi rend="sup">r</hi> de Milon se
              posta pour les reconnoistre, &amp; s’appercevant qu’ils apposoient au pied de
              l’escarpement des échelles, dont la hauteur aboutissoit à une rampe douce &amp;
              spatieuse, formée par les débris, à contenir six ou sept cens hommes en bataille,
              laquelle conduisoit à la bréche, le tout à la faveur de soixante dix canons, de
              quarante-six mortiers à bombes, &amp; d’une infinité d’autres à grenades, sans compter
              celui de leur mousqueterie qui sortoit des clochers, des toits des maisons, &amp; des
              fenestres ; tout cela ensemble obscurcissoit l’endroit de la bréche, en sorte qu’il
              estoit tres difficile de découvrir leur manœuvre, mais dés que l’on s’en fut apperçu,
                M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de l’Isle à la teste de la Compagnie des Grenadiers
              du Regiment Barrois, d’un Piquet de cinquante hommes commandez par M<hi rend="sup">r</hi>
              son fils, &amp; d’un autre Piquet de pareil nombre, marcha droit à la
              bréche, &amp; les ennemis s’en estant apperçus, redoublerent le feu d’Artillerie &amp;
              autre, d’une si prodigieuse maniere qu’ils les comparerent eux-mêmes au feu d’enfer,
              nonobstant cela, la troupe qui s’estoit postée à la bréche ne s’ébranla point ; mais
              comme il ne se pouvoit faire qu’elle ne fist des pertes considerables,
              M<hi rend="sup">r</hi> de Milon jugea à propos de la faire soûtenir par deux autres Piquets de
              mesme nombre que les precedens. Les ennemis qui s’efforçoient de monter à leurs
              échelles, &amp; de se former sur la rampe, voyant la fermeté des troupes qui gardoient
              la bréche, dont ils recevoient beaucoup d’incommodité par le feu qu’ils faisoient,
              furent obligez de redescendre avec precipitation, &amp; le reste de leurs troupes qui
              s’estoit mis en bataille au pied de l’escarpement du Chasteau, rentrerent dans les
              rues de la Ville avec confusion. M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de l’Isle s’estant
              apperçeu de cette retraite, retira aussi sa troupe de la bréche, &amp; la fit aussi
              rentrer dans les souterrains. Cette premiere action dura une grosse heure, pendant
              laquelle M<hi rend="sup">r</hi> de Milon ayant préveu aux insultes qu’on pouvoit luy
              faire du costé de la Porte de Namur, avoit détaché de la Compagnie des Grenadiers de
              Sanzé, pour aller s’opposer aux entreprises que les ennemis pourroient faire de ce
              costé là ; ce qui fut si necessaire, que M<hi rend="sup">r</hi>
               Bachont qui commande cette Compagnie,
              repoussa une vingtaine d’hommes, qui avoient déja penetré le reduit, &amp;
              boulleversa les autres qui avoient déja gagné le fascinage : en sorte que
              l’on rompit de tous costez dans cette premiere action le dessein de l’ennemi. Une
              demie heure aprés les ennemis se remirent dans le même mouvement que la premiere fois,
              &amp; Mr de l’Isle se rempara aussi de la bréche, avec les mêmes Troupes qu’il avoit
              menées la premiere fois ; ce qu’elles firent avec la même valeur. Les ennemis de leur
              costé recommencerent leur feu d’une si grande violence que sans le bon exemple d’un
              nombre considerable d’Officiers, le Soldat auroit eu peine à se soûtenir ; cependant
              cette seconde action se termina aussi heureusement que la premiere ; mais Mr de Milon
              voyant la perte considerable qu’il avoit faite de ses meilleurs Soldats &amp; plus de
              vingt Officiers tuez ou blessez, &amp; jugeant ne pouvoir allonger sa deffense que de
              vingt quatre heures au plus, se détermina à faire battre la chamade pour obtenir une
              capitulation honorable, &amp; dans le dessein de conserver au Roy un nombre
              d’Officiers de merite &amp; de valeur, les Ostages furent envoyez de part &amp;
              d’autre, mais les ennemis se figurant bien que les troupes du Château avoient fait de
              grandes pertes, s’obstinerent à ne vouloir accorder d’autre capitulation, sinon que la
              garnison mettroit bas les armes, leurs équipages &amp; effets saufs, &amp; qu’elle
              seroit échangée avec celle de Tongres, lors que Mr le Maréchal de Villeroy le jugeroit
              à propos. Mr de Milon, Mr le Comte de l’Isle, &amp; les autres Officiers ne pouvant
              subir une si dure loy, renvoyerent les Ostages le 26. au matin, &amp; se mirent en
              mouvement pour rassembler leurs troupes, ordonnerent qu’on distribuast de la poudre
              &amp; des balles, déterminez à se deffendre jusqu’à la derniere extremité ; mais le
              Soldat refroidi de sa premiere ardeur &amp; saisi de crainte, sur tout ceux de
              nouvelle levée, dirent tout haut qu’on les vouloit mener à la boucherie. Cela joint à
              la quantité d’armes crevées &amp; rompuës, determina Mr de Milon à assembler un
              Conseil de guerre d’Officiers, où il fut resolu, veu le peu d’esperance d’une longue
              resistance, sans compter le risque d’estre abandonnez par une partie des Soldats,
              d’accepter la condition des ennemis, ainsi l’on recommença à battre la chamade. L’on
              évacua la place à midy, &amp; les ennemis en prirent possession, les Officiers avec
              leurs armes, les Soldats seulement desarmez. On peut dire en general que les Officiers
              de cette garnison s’y sont comportez avec toute la valeur imaginable, entr’autres
              Mrs Doroux Lieutenant Colonel du Regiment de Blaisois, de la Robiniere Lieutenant
              Colonel du Regiment de Barrois, de Fugil Lieutenant Colonel du Regiment de Sanzé, Mr
              le Comte de l’Isle fils, Capitaine du Regiment de Barrois, Mr Darras, Capitaine des
              Grenadiers dudit Regiment, Mr Catelin Ingenieur, Mr Gremialde Capitaine au Regiment de
              Sanzé. Le Regiment de Barrois a perdu deux Capitaines &amp; cinq Subalternes : le
              Major &amp; Aide Major blessez, &amp; dix autres, tant Capitaines que Lieutenans
              blessez, la pluspart legerement. Le Regiment de Sanzé a eu trois Officiers blessez
              &amp; une vingtaine de Soldats tant tuez que blessez. Mr le Comte de l’Isle pere, a
              reçu trois blessures d’éclat de pierre ou de bombe, dont la plus considerable est à la
              main gauche, qui luy a démis deux doigts. Sa Majesté ayant esté informée de la
              vigoureuse deffense de cette Garnison, chargea Mrs les Maréchaux de Villeroy &amp; de
              Bouflers de remercier Mrs de Milon &amp; de l’Isle, de leur bonne &amp; sage conduite,
              &amp; leur témoigner sa satisfaction en consentant que leur Garnison fust échangée
              avec celle de Tongres, &amp; promesse de reconnoistre les services qu’ils luy ont
              rendus dans cette occasion.</p>
            <p>Il est vray de dire que le Chasteau d’Huy, qui avoit esté cy-devant pris &amp; repris
              quatre fois, n’avoit point coûté de sang ny souffert d’assaut, on ne pouvoit pas tirer
              un meilleur parti d’un aussi vilain trou.</p>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-10-11_146">
          <head>[Madrigal à Mr le Goux de la Berchere]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre et novembre 1703 [première partie] [tome 10], p. 146-147.</bibl>
          <p>Vous sçavez que Mr le Goux de la Berchere a esté nommé à plusieurs Archevêchez avant
            que de remplir celui de Narbonne ; c’est ce qui a donné occasion à Mr Moreau de Mautour
            de faire les Vers suivans.</p>
          <quote>
            <label>MADRIGAL.</label>
            <lg>
              <l><hi rend="i">La vertu par degrez éleve le merite,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Par elle l’on vous voit, sage, illustre Prelat,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">De plusieurs dignitez de suite</hi></l>
              <l><hi rend="i">Soutenir noblement la grandeur &amp; l’éclat.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que de joye &amp; de biens vostre ame soit comblée ?</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et quand Rome équitable un jour soulagera,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Du poids de tant d’honneurs vôtre teste accablée,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Une Calotte suffira.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-10-11_147">
          <head>À la belle mademoiselle R… en luy envoyant un Bouquet, un Cœur, &amp; un air
            noté</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre et novembre 1703 [première partie] [tome 10], p. 147-149.</bibl>
          <p>Je vous envoye un air que vous trouverez dans l’article suivant, il est noté par Mr
            l’Abbé Castel.</p>
          <quote>
            <label><hi rend="i">A la belle Mademoiselle R… en luy envoyant un Bouquet, un Cœur,
                &amp; un air noté.</hi></label>
            <p/>
            <p>Belle Iris, aussi tost qu’on a appris le jour de vostre feste, on a resolu de vous
              envoyer un Bouquet[.] On fait plus, on joint à l’offre du Bouquet, celle d’un cœur ?
              pourquoy cette jonction, m’allez vous dire ? il faut vous l’apprendre, c’est
              parceque,</p></quote>
          <quote><lg><l rend="i">C’est trop peu dans ce beau jour,<note resp="author" place="margin">L’Air <hi rend="i">C’est trop peu</hi>, page 148.</note></l>
                <l><hi rend="i">D’avoir des presens de Flore,</hi></l>
                <l rend="i">Belle Iris, il faut encore</l>
                <l rend="i">En recevoir de l’amour.</l>
                </lg>
            </quote>
          <ref target="images/1703-10-11_147.JPG">
            <figure>
              <graphic url="images/1703-10-11_147.JPG"/>
            </figure>
          </ref>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-10-11_163">
          <head>[Madrigal]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre et novembre 1703 [première partie] [tome 10], p. 163-164.</bibl>
          <p>Les Vers qui suivent sont de M<hi rend="sup">r</hi> Bernard, Ordinaire de la Musique du
            Roy. Ils sont adressez à M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de la Vrilliere, &amp; ont
            esté faits sur la défaite du Comte de Stirum.</p>
          <quote>
            <label>MADRIGAL.</label>
            <lg>
              <l> <hi rend="i">Jeune &amp; sage heros,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Animé du feu de la gloire,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Rejeton du beau sang des nobles Phelypeaux,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Qui dans tes jeunes ans occupes la victoire,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le brave de Stirum te vit au champ de Mars,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Couvert de sang &amp; de poussiere,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Arracher de ses mains d’une valeur guerriere,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Ses Timbales, ses Etendarts,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ce chemin va bien-tost te mettre au rang sublime,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Poursuit tes glorieux explois ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Il te suffit enfin de meriter l’estime</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Du plus reconnoissant des Rois.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-10-11_167">
          <head>[Feste celebrée à Tours]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre et novembre 1703 [première partie] [tome 10], p. 167-172.</bibl>
          <p>Mr le Marquis de Dangeau, Gouverneur de Touraine s’étant trouvé à Tours dans le temps
            de la Feste de l’Assomption, crut que representant la personne du Roy, qui est Abbé de
            l’Eglise de Saint Martin, il devoit se rendre dans cette grande Eglise, aux Vespres,
            &amp; à la Procession solemnelle qui s’y fait ensuite tous les ans en execution du vœu
            &amp; de la Declaration du Roy Loüis XIII. de triomphante memoire de 1638. par laquelle
            ce Prince met la personne de nos Rois, leur Etat, &amp; leur Peuple sous la protection
            particuliere de la Sainte Vierge. Mr le Marquis de Dangeau precedé du grand Prevôt &amp;
            de la Maréchaussée, qui dés la veille estoient allez au devant de lui, &amp; de ses
            Gardes, se rendit au Cloître S. Martin. Il étoit accompagné de Madame la Duchesse de
            Montfort sa fille, de Mr le Baron de Breteüil, Introducteur des Ambassadeurs auprés de
            Sa Majesté, Baron de Preüilli, &amp; en cette qualité Chanoine honoraire, &amp; Porte
            Etendart de l’Eglise de Saint Martin, &amp; d’une grande quantité de personnes de
            qualité. Lorsqu’il fut arrivé au Cloître, Mr le Doyen accompagné des Deputez du
            Chapitre, le salua de la part de ce Corps. Il entendit ensuite les Vespres, qui furent
            chantées par la Musique. Mr le Baron de Preüilli, en qualité de Chanoine y assista avec
            le Surplis, &amp; l’Aumusse sur le bras gauche, dans un des stalles du côté droit du
            Chœur vers le grand Autel, au dessous du Sousdoyen. Ce Baron assista de même en rang de
            Chanoine à la Procession, marchant entre Messieurs les Dignitaires, &amp; Messieurs les
            Prevosts de cette Eglise. Monsieur le Marquis de Dangeau precedé de ses Gardes marchoit
            aprés le Clergé, accompagné d’un grand nombre de personnes de qualité de tout rang
            et condition de la Ville &amp; de la Province, qui étoient venus avec une
            grande affluence de peuple pour voir cette solemnité, afin de joindre leurs vœux à ceux
            de cette celebre Eglise, pour implorer la protection de la Vierge pour la Personne
            sacrée du Roy, &amp; sur toute la Famille Royale.</p>
          <p>Mr de Dangeau, aprés avoir séjourné quelque temps à Tours, &amp; en son Château de la
            Bourdaisiere, entendit le 3. Septembre une grande Tragedie que les Peres Jesuites firent
            representer, &amp; alla le lendemain à Fontevrault pour tenir sur les fonds, de Batême
            Mademoiselle de Bourbon au nom du Roy de la Grande Bretagne.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-10-11_182">
          <head>[Suite du Journal de Fontaineableau]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre et novembre 1703 [première partie] [tome 10], p. 182-231.</bibl>
          <p>Le voyage que le Roy fait tous les ans à Fontainebleau, estant une partie de
            divertissement, à cause de la situation du lieu propre aux plaisirs de la chasse. Vous
            avez souhaité que je vous envoyasse tous les ans un Journal de ce qui s’y passe ; j’ay
            rempli vos desirs depuis plusieurs-années, ainsi je vous envoye la suite du Journal de
            cette année, dont vous avez le commencement dans ma derniere Lettre.</p>
          <p>Le Lundy 1. Octobre, il y eut le matin Conseil d’Etat, Mr de Monasterol, &amp; Mr le
            Chevalier de Trasmanes, saluerent le Roy, le premier ayant esté dépêché par Mr
            l’Electeur de Baviere, &amp; l’autre par Mr le Maréchal de Villars, pour rendre compte à
            Sa Majesté du combat d’Hochstet. Il y eut chasse du Cerf l’apresdinée, où Madame la
            Duchesse de Bourgogne &amp; Madame, accompagnerent le Roy. Me la Duchesse de Lauzun
            &amp; Me la Duchesse de la Feüillade, y suivirent Madame la Duchesse de Bourgogne,
            vêtuës comme elle en habit de chasse. Le soir les Comediens representerent la Comedie de
            la Mere Coquette de Mr Quinaut. Monseigneur le Duc de Bourgogne donna sur les sept
            heures un retour de Chasse aux Dames ; ce qui empêcha Madame la Duchesse de Bourgogne
            d’assister à la comedie.</p>
          <p>Le Mardy 2. Monseigneur accompagné de Monseigneur le Duc de Bourgogne, &amp; de
            Monseigneur le Duc de Berry, courut le Loup dés le matin. Il y eut chez le Roy Conseil
            Royal de Finances, &amp; grande Toilette chez Madame la Duchesse de Bourgogne, où la
            Cour fut grosse, &amp; le cercle nombreux. Le Roy alla tirer l’apresdinée, Monseigneur
            fit un retour de Chasse sur les sept heures chez Madame la Princesse de Conty. Madame la
            Duchesse de Bourgogne ne sortit point.</p>
          <p>Le Mercredi 3. il y eut le matin chez le Roy Conseil d’Etat, où assisterent
            Monseigneur, &amp; Monseigneur le Duc de Bourgogne. Monseigneur donna à dîner dans son
            appartement à Monseigneur le Duc de Bourgogne, à Monseigneur le Duc de
            Berry, à Madame la Duchesse de Bourgogne, aux Princesses, &amp; à plusieurs Dames. L’on
            joüa l’apresdinée dans le même appartement. Le Roy ne sortit point. Le Roy &amp; la
            Reine d’Angleterre arriverent sur les sept heures du soir. Le Roy accompagné des Princes
            &amp; Princesses, &amp; generalement de toutes les Dames qui estoient pour lors à
            Fontainebleau, toutes en habits magnifiques, les reçut au haut du grand escalier de la
            Cour de l’Ovale, donna la main à la Reine, &amp; la conduisit dans l’appartement qui luy
            avoit esté preparé dans la Galerie de Diane, où il la laissa peu de temps aprés avec le
            Roy son Fils. Le Roy les fit avertir à dix heures par un de ses Maîtres d’Hôtel, portant
            le Bâton, que le souper estoit servi, &amp; il alla les recevoir à la porte du Cabinet
            de Clorinde, qui donne à l’entrée de la Gallerie de Diane. Il donna la main à la Reine,
            &amp; traversant les appartemens de Monseigneur le Duc de Bourgogne, de Madame la
            Duchesse de Bourgogne, &amp; le sien, conduisit leurs Majestez Britanniques dans son
            anti-chambre, où la viande estoit sur table. Le Roy les reconduisit aprés le souper
            jusqu’à la porte du Cabinet de Clorinde.</p>
          <p>Le Jeudy 4. il y eut Conseil d’Etat. Les Princesses &amp; les Dames allerent à la
            Toilette de la Reine. Le Roy d’Angleterre alla voir le Roy, Monseigneur, &amp;
            Messeigneurs les Princes. Le Roy, accompagné de Madame la Duchesse de Bourgogne alla
            prendre à midy leurs Majestez Britanniques, donna la main à la Reine, &amp; la conduisit
            à la Messe, qu’ils entendirent dans la Tribune de la Chapelle des Mathurins. La Reine
            d’Angleterre y avoit déja esté seule à dix heures. Ce qu’elle a pratiqué les jours
            suivans. La marche fut fort belle depuis l’appartement de la Reine jusqu’à la Chapelle,
            &amp; les Princes, Princesses, Seigneurs &amp; Dames de la Cour n’y ont point manqué
            pendant le sejour que leurs Majestez Britanniques ont fait à Fontainebleau. Le Roy ne
            les reconduisit aprés la Messe que jusqu’à la sortie de sa Chambre, parce la Reine
            d’Angleterre l’en pria instament. Il n’y eut point de grand couvert au
            dîner, &amp; leurs Majestés dînerent chacune en particulier. Madame la Duchesse de
            Bourgogne donna à dîner à Monseigneur le Duc de Bourgogne, à Monseigneur le Duc de
            Berry, &amp; à quelques Dames, dont estoient Me la Maréchale de Cœuvres, &amp; Me la
            Marquise de la Valliere, vêtuës comme elle en habit de chasse. Le Roy alla prendre leurs
            Majestés Britanniques à deux heures, &amp; les conduisit, donnant la main à la Reine,
            jusqu’à son carosse, où il les fit monter, aussi bien que Madame la Duchesse de
            Bourgogne &amp; Madame, pour aller au rendés-vous de la chasse du Cerf, où ils se
            placérent dans une Caléche à deux bancs. Le Roy &amp; Madame la Duchesse de Bourgogne
            sur le premier, &amp; la Reine d’Angleterre &amp; Madame sur celuy de derriere. Le Roy
            d’Angleterre monta à cheval. Les Comediens representerent le soir l’Andromaque de Mr de
            Racine, &amp; la petite Comedie de l’Esprit de contradiction. Le Roy d’Angleterre y alla
            pour la premiere fois de sa vie, &amp; y prêta une grande attention. Il y eut six
            fauteüils, Le souper se passa comme le soir precedent, &amp; avec les mêmes
            ceremonies.</p>
          <p>Le Vendredy 5. il n’y eut point de Conseil. Le Roy alla prendre la Reine d’Angleterre à
            midy &amp; demi pour aller à la Messe, &amp; y trouva une tres grosse Cour. Madame la
            Duchesse de Bourgogne &amp; Madame y estant arrivées auparavant pour sa Toilette. Le Roy
            alla tirer l’aprésdinée, &amp; mena avec luy dans sa Caléche le Roy d’Angleterre au
            rendés vous, où ils monterent l’un &amp; l’autre à cheval. Tout le monde admira la bonne
            grace &amp; les manieres polies de Sa Majesté Britannique. Le Roy au retour de la Chasse
            rendit une longue visite à la Reine d’Angleterre. Le soir il y eut grande Musique dans
            la Salle de la Comedie. L’on chanta le Prologue &amp; les deux premiers Actes de l’Opera
            d’Athys, que le Roy d’Angleterre, Monseigneur, Messeigneurs les Princes, les Princesses,
            &amp; la plus grande partie des Dames entendirent dans la Tribune. Le souper se passa
            comme les autres jours.</p>
          <p>Le Samedy 6. il y eut Conseil Royal de Finances. La Reine d’Angleterre eut le matin une
            grosse Cour à sa Toilette. Les Princes &amp; Princesses se trouverent chez elle lorsque
            le Roy la vint prendre pour la Messe. Il y eut l’aprés disnée chasse des Sangliers dans
            les toiles, où le Roy mena dans son carrosse leurs Majestez Britaniques.
            L’on monta dans l’enceinte dans des chariots qui avoient été meublez pour voir
            commodement cette chasse ; elle finit d’assez bonne heure, &amp; la Reine d’Angleterre
            vint voir Madame la Duchesse de Bourgogne au retour, &amp; luy rendit une assez longue
            visite. Le soir les Comédiens représenterent la Comedie de l’Important, où le Roy
            d’Angleterre n’assista point, ny Monseigneur le Duc de Bourgogne. Le souper se passa à
            l’ordinaire.</p>
          <p>Le Dimanche 7. il y eut Conseil d’Etat. Le Roy &amp; la Reine d’Angleterre firent leurs
            devotions à la Chapelle des Mathurins. Monseigneur le Duc de Bourgogne les fit aussi.
            Toute la Cour alla sur le midy à la Toilette de la Reine d’Angleterre, &amp; le Roy la
            vint prendre à la demie, comme les autres jours, &amp; la conduisit en bas dans la
            Chapelle. Il y eut au retour de la Messe, disner au grand couvert dans l’antichambre du
            Roy, aprés lequel le Roy reconduisit leurs Majestez Britaniques à la sortie
            de sa Chambre. Le Roy &amp; la Reine d’Angleterre assisterent aux Vespres à la Chapelle,
            &amp; Monseigneur le Duc de Bourgogne les entendit aussi, &amp; le Salut ensuite. Le Roy
            alla tirer. Le soir il y eut appartement chez Monseigneur, &amp; l’on y joüa jusqu’à dix
            heures. Le Roy d’Angleterre passa la soirée avec Messeigneurs les Princes. Madame la
            Duchesse de Bourgogne, &amp; plusieurs Dames, qui firent de leur mieux pour le divertir,
            &amp; qui le trouverent infiniment aimable, &amp; plein d’esprit. L’on se mit à table à
            dix heures, comme les autres jours.</p>
          <p>Le Lundy 8 il y eut Conseil d’Etat, &amp; même Cour chez la Reine d’Angleterre. L’on
            entendit la Messe dans la Tribune à midy &amp; demi, &amp; tout se passa avec les
            cérémonies ordinaires. Il y eut l’aprés-disnée chasse du Cerf où leurs Majestez
            Britanniques allerent de la même maniére qu’à la précédente. Le soir les Comédiens
            représenterent Phédre &amp; Hippolite, &amp; les Plaideurs, l’une &amp; l’autre 
            de M<hi rend="sup">r</hi> Racine, &amp; le Roy d’Angleterre y assista. Le sieur Balon dansa
            deux Entrées entre les deux Pieces.</p>
          <p>Le Mardy 9 il y eut Conseil Royal de Finances. Monseigneur alla dés le matin à la
            chasse du Loup, &amp; Monseigneur le Duc de Bourgogne &amp; Monseigneur le Duc de Berry
            allerent tirer des Sangliers. Le Roy alla prendre la Reine d’Angleterre pour la Messe,
            &amp; il trouva chez elle toutes les Dames. L’aprés-dînée Sa Majesté alla tirer, &amp;
            mena avec Elle le Roy d’Angleterre. La Reine alla à Melun à une heure &amp; demie, au
            Convent des Ursulines, &amp; ne fut de retour qu’à huit heures. Madame la Duchesse de
            Bourgogne se promena à trois heures en Caleche avec les Dames dans le Parc &amp; dans la
            Forêt. Le Roy d’Angleterre passa la soirée avec Messeigneurs les Princes, Madame la
            Duchesse de Bourgogne &amp; plusieurs Dames à plusieurs sortes de jeux, &amp; il se fit
            admirer de la Compagnie, &amp; pour sa grace, &amp; pour la vivacité de son esprit.</p>
          <p>Le Mercredy 10. il y eut Conseil d’Etat. Le Roy alla, comme les autres jours, prendre
            la Reine d’Angleterre à midy &amp; demi. Le dîner fut au grand couvert dans le lieu
            ordinaire. L’aprés dînée il y eut promenade en carosse sur les bords du Canal, &amp;
            dans les belles routes du Parc. Le Roy d’Angleterre, &amp; Messeigneurs les Princes y
            allerent à Cheval. Le cortege des Carosses fut tres-nombreux. On vit la Pêche des
            Cormorans. Le soir les Comediens representerent le Jodelet, Maître Valet.</p>
          <p>Le Jeudy 11. il y eut Conseil d’Etat, &amp; grosse Cour chez la Reine d’Angleterre.
            L’aprés dînée il y eut chasse du Cerf, où n’alla point Madame la Duchesse de Bourgogne.
            Le Roy courut dans une Caleche à deux bancs. Madame à côté de luy, &amp; la Reine
            d’Angleterre, &amp; une de ses Dames, sur le banc de derriere. Le Roy d’Angleterre
            courut à Cheval comme aux chasses precedentes, toujours avec la même grace, &amp; passa
            la soirée avec Messeigneurs les Princes, Madame la Duchesse de Bourgogne, &amp;
            plusieurs Dames, &amp; continua d’y charmer toute l’Assemblée.</p>
          <p>Le Vendredy 12. il n’y eut point de Conseil. Le Roy alla prendre la Reine d’Angleterre
            à onze heures &amp; demie pour la Messe, &amp; dîna à midy. Il partit à une heure pour
            la chasse du Loup. Le Roy d’Angleterre &amp; Madame y allerent avec luy, mais la Reine
            d’Angleterre &amp; Madame la Duchesse de Bourgogne ne furent pas de la partie.
            Monseigneur, &amp; nos Princes se trouverent au rendez-vous. Le soir les Comediens
            representerent Alexandre, de Mr de Racine, &amp; le Concert ridicule. Le souper se passa
            à l’ordinaire.</p>
          <p>Le Samedy 13. il y eut Conseil Royal de Finances. La Reine d’Angleterre eut un
            ressentiment de fievre. Le Roy alla chez elle à midy &amp; demi comme les autres jours,
            &amp; les Dames s’y trouverent à l’heure ordinaire ; mais elle n’alla pas à la Messe
            avec le Roy, parce qu’elle étoit en deshabiller. Elle le suivit de prés, &amp; entendit
            la Messe dans une des loges de la Tribune. Il y eut l’aprés-dînée chasse du Sanglier
            dans les toiles, qui donna plus de plaisir que la precedente, &amp; dura plus
            long-temps. Le Roy rendit visite au retour à la Reine d’Angleterre, qui n’y avoit point
            été, &amp; étoit encore indisposée. Madame la Duchesse de Bourgogne l’alla voir ensuite,
            &amp; Monseigneur s’y rendit à neuf heures &amp; demie, &amp; en revint à dix heures
            avec le Roy d’Angleterre pour se mettre à table.</p>
          <p>Le Dimanche 14. il y eut Conseil d’Etat. La Reine d’Angleterre continua à se mal
            porter. Elle se fit porter en chaise à dix heures &amp; demie à la Chapelle, où elle
            entendit la Messe. Toute la Cour se trouva chez elle à midy &amp; demi, &amp; le Roy s’y
            rendit à cette même heure. L’indisposition de la Reine fit changer l’ordre
            qui avoit été donné pour le dîner au grand couvert. Le Roy ne sortit point l’aprés
            dînée, &amp; assista au Salut du saint Sacrement à la Tribune de la Chapelle des
            Mathurins, où se trouverent les Princes &amp; Princesses. Le soir à huit heures l’on
            chanta sur le Theatre de la Comedie, le Prologue &amp; les deux premiers Actes d’un
            Opera nouveau de M<hi rend="sup">r</hi> Destouches, sous le Mariage du Carnaval &amp; de
            la Folie. Le Roy d’Angleterre, Monseigneur, la Maison Royale, &amp; toute la Cour s’y
            trouverent dans la même disposition qu’aux Comedies, &amp; applaudirent fort à cette
            nouveauté. La Reine d’Angleterre ne soupa point avec le Roy, &amp; Monseigneur alla chez
            elle dans l’intervale de la Musique &amp; du souper, &amp; en ramena le Roy
            d’Angleterre.</p>
          <p>Le Lundy 15. il y eut Conseil d’Etat. Le Roy d’Angleterre fit le matin ses visites à
            cause de son départ fixé au lendemain. La Reine se porta mieux, ayant fort bien passé la
            nuit. La Cour fut tres grosse à sa Toilette, &amp; le Roy qui vint chez elle à midi
            &amp; demi la conduisit à la Messe. Il n’y eut point de grand couvert au dîner. Le Roy
            alla à deux heures à la chasse du Cerf, &amp; fit monter dans son Carosse, pour aller au
            rendez-vous, le Roy d’Angleterre, &amp; Madame. Sa Majesté Britanique monta
            à Cheval avec Monseigneur &amp; Messeigneurs les Princes, &amp; le Roy courut avec
            Madame, chacun dans une petite Caleche. Les Comediens representerent le soir, la Comedie
            du Festin de Pierre, &amp; ensuite les Allards donnerent un divertissement de saults
            perilleux qu’ils avoient concertez. Le soir pendant le souper, où estoit la Reine
            d’Angleterre, il y eut un Concert de Musique Italienne executé par deux illustres
            Musiciens de Rome, nommez Pasqualini, qui furent accompagnez par les sieurs Antonio
            &amp; Baptiste excellens Violons attachez à Monseigneur le Duc d’Orleans, &amp; par le
            sieur Marchand Ordinaire de la Musique du Roy, tres-singulier pour la Basse de Violon.
            Madame la Duchesse de Bourgogne qui n’avoit point esté ce jour-là à la Chasse du Cerf,
            s’estoit promenée en Carrosse dans la Forest, &amp; avoit assisté au Salut aux Basses
            Loges, à cause de la Feste de Sainte Therese.</p>
          <p>Le Mardy 16. Madame la Duchesse de Bourgogne, les Princesses &amp; toutes les Dames en
            robes, se rendirent chez la Reine d’Angleterre dés neuf heures du matin. Le Roy
            accompagné de Monseigneur &amp; de Messeigneurs les Princes vint prendre leurs Majestez
            Britanniques, à neuf heures &amp; demie, &amp; les conduisit en bas dans la Chapelle des
            Mathurins, où ils entendirent la Messe, aprés laquelle le Roy suivi de toute la Cour,
            les mena à leur Carrosse au bas de l’escalier du Fer à cheval dans la Cour du Cheval
            blanc, &amp; prit congé de leurs Majestez, à dix heures sonnantes. Il y eut chez le Roy
            aprés leur départ Conseil Royal de Finances, où Mr Desmarests, Directeur general des
            Finances, prit séance pour la premiere fois. Monseigneur alla à la Chasse du Loup, où
            Monseigneur le Duc de Berry l’accompagna. Madame la Duchesse de Bourgogne se promena en
            Carrosse dans la Forest avant le dîner. Le Roy alla tirer l’apresdînée, &amp; le soir il
            y eut appartement chez Monseigneur, où toute la Cour se trouva.</p>
          <p>Le Mecredy 17. il y eut Conseil d’Etat. Monseigneur le Duc de Bourgogne alla à la
            Chasse du Cerf, avec Monsieur le Duc d’Orleans, dont la meute chassoit ce jour là. Le
            Roy alla tirer l’aprés dînée. Madame la Duchesse de Bourgogne se promena en Carrosse aux
            bords du Canal. Les Comediens representerent la Tragedie de Britannicus de Mr de Racine,
            &amp; la Comedie de l’Ecole des Maris de Mr de Moliere. Monseigneur le Duc de Bourgogne
            n’y assista pas, &amp; soupa dans le même temps chez Monsieur le Duc d’Orleans. Le Roy
            donna le soir à Mr le Maréchal de Tessé, qui prit congé de Sa Majesté pour aller en
            Dauphiné, le Regiment de Sault pour Mr le Marquis de Tessé son fils aîné, dont il donna
            en même temps le Regiment à Mr de Sanzay, &amp; celuy de ce dernier au Chevalier de
            Sourches, l’un des fils de Mr le Grand Prevost.</p>
          <p>Le Jeudy 18. il y eut Conseil d’Etat. Le Roy entendit à sa Messe un Motet de la
            composition de Mr Bernier Maistre de Musique de Saint Germain de l’Auxerois de Paris,
            dont Sa Majesté parut tres contente. Mademoiselle Couperin de la Musique du Roy, qui y
            chanta quelques recits, receut de grands applaudissemens. Mr le Maréchal de Tessé partit
            le matin en poste pour se rendre à Grenoble. Il y eut chasse du Cerf l’aprésdinée, où
            Madame accompagna Sa Majesté dans une petite Caleche. Madame la Duchesse de Bourgogne se
            promena en Carosse dans la Forest. Le soir il y eut appartement chez Monseigneur, qui
            dura jusqu’au souper.</p>
          <p>Le Vendredy 19. le Roy travailla avec le Pere de la Chaize aprés la Messe. Il y eut
            l’aprésdinée grande chasse des Sangliers dans les Toiles, &amp; l’on en tua quarante
            deux, les Dames y accompagnerent Sa Majesté. Le soir les Comediens joüerent la Comedie
            de Crispin Musicien. Il y eut grande Toilette chez Madame la Duchesse de Bourgogne, l’on
            chanta encor à la Messe le Motet du Sieur Bernier.</p>
          <p>Le Samedy 20. il y eut Conseil Royal de Finances &amp; chasse du Cerf l’aprésdinée, où
            Madame accompagna Sa Majesté, il y eut Musique chez Mr le Duc d’Orleans. Madame la
            Duchesse de Bourgogne ne sortit point. Il n’y eut le soir aucun divertissement. Il
            arriva un Courrier de Mr le Maréchal de Tallard, par lequel on apprit que Mr de
            Courtebonne Lieutenant general, ayant avec lui Mrs de Vaillac &amp; de Valsemé avoit
            ataqué un corps des ennemis dans les retranchemens de Spierbach qu’ils
            avoient d’abord abandonnez avec perte de deux cens hommes, &amp; que s’étant retirez
            dans Neustat, ils y avoient esté investis par les nostres, &amp; faits prisonniers de
            guerre au nombre de six cens hommes, Dragons, ou Cavaliers des Troupes de Mr l’Electeur
            Palatin.</p>
          <p>Le Dimanche 21. il y eut Conseil d’Etat. Monseigneur donna à disner dans son
            appartement à Monseigneur le Duc de Bourgogne, à Madame la Duchesse de Bourgogne, à
            Monseigneur le Duc de Berry, aux Princesses, &amp; à plusieurs Dames. Il y eut
            appartement ensuite jusqu’au souper du Roy. Madame la Duchesse de Bourgogne, &amp;
            Madame assisterent au Salut dans la Chapelle des Mathurins. Le Roy alla tirer
            l’apresdinée.</p>
          <p>Le Lundi 22. le Conseil d’Etat ne fut tenu que l’aprésdinée. Monseigneur accompagné de
            Messeigneurs les Princes, alla dés le matin à la Chasse du Loup. Le Roy ne sortit point,
            ny Madame la Duchesse de Bourgogne. Le soir les Comediens representerent la Tragedie de
            Rodogune de Mr de Corneille l’aîné, &amp; la petite Comedie du Cocher supposé.</p>
          <p>Le Mardi 23. il y eut Conseil Roïal de Finances, l’aprésdinée chasse du Cerf, où
            Messeigneurs les Princes, &amp; Madame accompagnerent Sa Majesté. Le soir il y eut
            appartement chez Monseigneur, &amp; Simphonie de Violons &amp; de Hautbois au souper du
            Roi, de la composition d’un Hautbois des Mousquetaires. Monsieur le Duc d’Orleans partit
            pour Paris.</p>
          <p>Le Mercredi 24. il y eut Conseil d’Etat. Monseigneur accompagné de Monseigneur le Duc
            de Bourgogne, &amp; de Monseigneur le Duc de Berri courut le Loup. Le Roi ne sortit
            point à cause du mauvais temps.</p>
          <p>Le Jeudi 25. le Roi entendit la Messe à dix heures, &amp; dîna à onze, à son petit
            couvert. Monseigneur, Monseigneur le Duc de Bourgogne, &amp; Monseigneur le Duc de Berri
            partirent de bonne heure de Fontainebleau pour aller coucher à Meudon. Madame la
            Duchesse de Bourgogne donna dans son appartement un grand dîner aux Dames de sa suite.
            Le Roy partit à midy, ayant dans son Carosse Madame la Duchesse de Bourgogne, Madame,
            Madame la Duchesse d’Orleans, Me la Duchesse de Lude, &amp; Me la Comtesse de Mailly. Il
            arriva à quatre heures à Villeroi. Il ne sortit point dans les Jardins à cause de la
            pluye qui duroit depuis le matin. Toutes les Dames souperent avec S.M.</p>
          <p>Le Vendredi 26. le disner fut servi de la même maniere à onze heures, &amp; le Roy
            partit de Villeroi à midi, &amp; arriva à Sceaux sur les quatre heures. Il se promena
            dans les Jardins. Monseigneur &amp; Madame la Princesse de Conti arriverent de Meudon.
            Le Roy soupa avec les Dames.</p>
          <p>Le Samedi matin 27. il arriva un Courrier de Mr le Maréchal de Tallard parti du Camp
            devant Landau. La nuit du 23. au 24. par lequel Sa Majesté fut informée de l’état de
            l’attaque. Le Roy entendit la Messe à neuf heures &amp; demie, &amp; alla voir pescher
            le Canal. Madame la Duchesse de Bourgogne, y alla avec Sa Majesté. Le dîner fut servi
            ainsi que les repas precedens. L’aprésdinée le Roy alla voir la pêche du poisson de
            l’Octogone. Le soir Madame la Duchesse de Bourgogne, joüa chez Madame la Duchesse du
            Maine avant &amp; aprés le souper. Le Dimanche 28. Monseigneur, &amp; Madame la
            Princesse de Conti retournerent à Meudon aprés la Messe du Roy. Sa Majesté se promena
            avant le dîner, &amp; partit de Sceaux à trois heures, &amp; arriva à Versailles à
            quatre &amp; demie.</p>
          <p>La Cour d’Angleterre a donné pendant le sejour qu’elle a fait à Fontainebleau, de
            grands sujets d’admiration ; la modeste pieté de la Reine que ses vertus font plus
            briller que ne pouroit faire tout l’éclat d’un des premiers Trônes du monde,
            a fait regarder cette Princesse avec plus de veneration que si la fortune luy rendoit
            toute la justice qu’elle doit à son rang, &amp; à ses grandes qualitez ; quand on sçait
            se mettre au dessus de son malheur, on est au dessus de tous les Trônes.</p>
          <p>Je vous ay souvent parlé de Sa Majesté Britannique, &amp; ce que je vous ay dit de ce
            Monarque, toutes les fois que j’ai eu occasion de vous en parler, doit vous persuader
            qu’il a paru à Fontainebleau tel que j’ay eu l’avantage de vous le depeindre. Mais vôtre
            imagination doit aller beaucoup plus loin, &amp; je ne sçay si elle pourra se figurer la
            moindre partie des applaudissemens que ce jeune Monarque, dont l’esprit est infiniment
            au dessus de son âge, s’y est attiré. Je ne m’étendray pas d’avantage sur cet article,
            ayant fait un nouvel éloge de ce Prince, dans l’Epître qui est à la tête du Journal du
            Siege de Brisac, que j’ay pris la liberté de luy dedier. Vous devez bien juger que ce
            Monarque, &amp; la Reine sa mere, ayant fait le charme de la Cour de France, leur Cour
            ne peut être composée que de Personnes d’un vray merite. Je ne vous dis rien 
            de M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Perth, l’éducation du Roy son Maître fait son éloge. Quant
            à Madame la Duchesse de Perth, son épouse, elle a remply toutes les fonctions de
            premiere Dame d’honneur de la Reine, d’une maniere si noble, si spirituelle, si
            gracieuse &amp; si engageante, que tous ceux qui ont été chez la Reine sa Maîtresse, ont
            été extrêmement satisfaits de la maniere dont ils ont été reçus par cette Duchesse.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-10-11_231">
          <head>[Epître à Mr le Chevalier Baber, gentilhomme Anglois]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre et novembre 1703 [première partie] [tome 10], p. 231-244.</bibl>
          <p>Avant que la Cour d’Angleterre partit de Fontainebleau, il s’y répandit des Copies d’une
          Epître en Vers qui fut fort applaudie : elle étoit adressée à un Chevalier Anglois. On
          aprit peu de temps aprés que cette Epître étoit de M<hi rend="sup">r</hi> de Bellocq.
          Ceux qui en avoient dit du bien furent ravis d’avoit loüé l’Ouvrage à cause de son
          merite, &amp; non à cause de la reputation de l’Auteur, dont les Ouvrages ont toujours
          été generalement estimez. Vous jugerez de la beauté de cette piece en la lisant.</p>
          <quote>
            <label>EPITRE À MONSIEUR LE CHEVALIER BABER,<lb/>GENTILHOMME ANGLOIS.</label>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Si du sombre avenir dissipant les tenebres,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Je puis de quelque éclat orner les noms celebres,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le vostre, Chevalier, par mes vers anobli,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ne sera point noyé dans les eaux de l’oubli.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Je veux de vos vertus faire un portrait fidele</hi></l>
              <l><hi rend="i">Qui puisse, à nos Neveux proposé pour modelle,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Attirer les regards de leur posterité,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Exposé sur l’Autel de la Fidelité.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Le Ciel formant les Rois de sa plus noble essence,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Sur deux Poles divers fit rouler leur puissance.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le premier est l’Honneste, &amp; soûtient ce pouvoir</hi></l>
              <l><hi rend="i">Planté sur un rocher, qu’on nomme le Devoir :</hi></l>
              <l><hi rend="i">L’auguste Majesté, le sacré caractere,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le respect, le serment sorty du Sanctuaire,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et la Religion, dont le nom fait fremir,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Comme autant d’arcs-boutans servent à l’affermir.</hi></l>
              <l><hi rend="i">L’autre nommé l’Utile, est fondé sur le sable,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Son assiette douteuse est toujours variable,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le hasard en dispose, &amp; par son mouvement</hi></l>
              <l><hi rend="i">L’ébranle, l’affoiblit, l’entraîne au changement :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Les caduques grandeurs, les richesses fragiles,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Les fieres dignitez, &amp; les honneurs steriles</hi></l>
              <l><hi rend="i">Voltigeant à l’entour, par leur foible clarté</hi></l>
              <l><hi rend="i">Déguisent le défaut de sa solidité.</hi></l>
              <l><hi rend="i">C’est-là que les mortels d’une trempe commune</hi></l>
              <l><hi rend="i">Viennent servilement adorer la Fortune,</hi></l>
              <l><hi rend="i">C’est-là que d’un faux jour l’éclat les ébloüit,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Prests à tourner le dos, dés qu’il s’évanouit ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Pendant que les grands cœurs que la sagesse guide,</hi></l>
              <l><hi rend="i">À sa base colez, s’attachent au solide,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et pour suivre leurs Rois du sort persecutez</hi></l>
              <l><hi rend="i">Renoncent aux grandeurs, aux biens, aux dignitez.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Quel autre cœur plus ferme, &amp; plus digne d’estime,</hi></l>
              <l><hi rend="sc">Baber</hi>, <hi rend="i">prit mieux que vous ce parti
                magnanime,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Lorsque le noir flambeau de la rebellion</hi></l>
              <l><hi rend="i">Embrasa de ses feux la mouvante Albion</hi><note resp="author" place="below"><p>L’Angleterre</p></note>?</l>
              <l><hi rend="i">Qui pouvoit mieux que vous, sans trouble, sans envie,</hi></l>
              <l><hi rend="i">S’assurer pour toûjours une tranquille vie ?</hi></l>
              <l><hi rend="i">Né d’une race illustre, appuyé de parens</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que Londres respectoit, placez aux premiers rangs,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Appellé par les droits d’une heureuse naissance</hi></l>
              <l><hi rend="i">À joüir des douceurs qu’entretient l’opulence,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Vostre zele y renonce, &amp; desinteressé</hi></l>
              <l><hi rend="i">Il s’attache au débris d’un Thrône renversé.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">J’admire cet effort, &amp; je luy rends justice ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Je connois tout le prix d’un si grand sacrifice,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Dont un cœur lâche &amp; bas se verroit effrayé,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et dont vous vous trouvez si noblement payé,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Je le sçais, Chevalier, &amp; que vostre constance</hi></l>
              <l><hi rend="i">Dans ses propres travaux goûte sa récompense.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Poussé par le devoir à suivre avec ardeur</hi></l>
              <l><hi rend="i">Un Prince dont la chûte a marqué la grandeur,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Vous avez vû de prés cet heroïque exemple,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Que la Posterité doit honorer d’un Temple,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et qui vient d’enseigner aux Princes d’aujourd’huy</hi></l>
              <l><hi rend="i">À rendre au Roy des Rois ce qu’ils tiennent de luy.</hi></l>
              <l><hi rend="i">C’est du Sang des</hi>
                <hi rend="sc">Stuards</hi>
                <hi rend="i">la pratique sublime,</hi></l>
              <l><hi rend="sc">Marie</hi><note resp="author" place="below"><p>Marie Stuard Reine d’Ecosse.</p></note>, <hi rend="i">avoit du sien scellé cette
                maxime ;</hi></l>
              <l><hi rend="sc">Jacques</hi>
                <hi rend="i">suit son Ayeule, &amp; marchant sur ses pas</hi></l>
              <l><hi rend="i">Au zele des Autels immole ses Etats.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Le Ciel vous applaudit, &amp; déja ses prodiges</hi></l>
              <l><hi rend="i">Grand Roy, de vostre gloire ont tracé des vestiges !</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Et vous, ô digne Epouse, &amp; d’un Saint, &amp; d’un Roy,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Victime de l’Amour, Martyre de la Foy,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Vous, dont à tous les bons la disgrace est commune,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et dont le seul aspect condamne la Fortune,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Vous, chez qui des vertus le cercle respecté</hi></l>
              <l><hi rend="i">Reconnoist pour son Chef l’auguste Pieté,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Qui nourrissez ce Fils l’espoir de la Tamise</hi></l>
              <l><hi rend="i">Du suc de la Sagesse, &amp; du lait de l’Eglise :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Malgré les duretez d’un exil rigoureux,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Qui vous voit tous les jours n’est-il pas trop heureux ?</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Déja de vos climats écartant son tonnerre,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le Ciel d’un œil plus doux regarde l’Angleterre,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Déja sur son Zénith deux Astres éclatans</hi></l>
              <l><hi rend="i">À sa triple Couronne annoncent le beau temps.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ainsi, lorsqu’un Vaisseau tourmenté de l’orage</hi></l>
              <l><hi rend="i">Attend avec frayeur le moment du naufrage,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Si quelque Matelot voit en faisant son quart,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Briller les feux Gemeaux au travers du brouillard,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Un cry joyeux s’éleve ; &amp; sur cette apparence</hi></l>
              <l><hi rend="i">Chacun de son salut recouvre l’esperance.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Jeune Roy des Anglois, montez sur l’horison,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et forcez l’injustice à vous faire raison :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Bientost nous vous verrons sur les Mers Britanniques</hi></l>
              <l><hi rend="i">Dissiper d’un regard leurs vapeurs politiques :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ces grandes qualitez nous en sont caution,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Qui courent au devant de l’éducation ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Cet esprit avancé, dont la flame épurée</hi></l>
              <l><hi rend="i">Admet une prudence aussi prématurée,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ce noble exterieur, cet excés de bonté</hi></l>
              <l><hi rend="i">Qui réünit l’amour avec la Majesté,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Enfin tant de vertus que Dieu vous a données,</hi></l>
              <l><hi rend="i">À des destins privez ne sont pas condamnées ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">En vous elles feront reverer un grand Roy,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et dans des cœurs seduits rappelleront la Foy.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Croissez, jeunes beautez de l’aimable Princesse,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Croissez, source d’attraits, &amp; tresor de sagesse ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Déja la renommée en traversant les mers</hi></l>
              <l><hi rend="i">Prépare tous les cœurs à recevoir vos fers,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et la rebellion qu’épouvantent vos charmes,</hi></l>
              <l><hi rend="i">N’attend qu’à voir vos yeux pour leur rendre les armes.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Sans doute, Chevalier, qu’à ma prédiction</hi></l>
              <l><hi rend="i">Vous vous opposerez par cette objection.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Avecque l’équité ce siecle est en divorce,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le bon droit y languit quand il manque de force,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Le merite, impuissant s’il n’est pas fortuné,</hi></l>
              <l><hi rend="i">N’y sçauroit triompher du crime couronné.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Mais, pour vous rassurer, songez sous quels auspices</hi></l>
              <l><hi rend="i">Vostre Roy, de son rang a goûté les prémices :</hi></l>
              <l><hi rend="i">Des hauts faits de LOUIS le cours impetueux</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ne luy laissera-t-il qu’un titre infructueux ?</hi></l>
              <l><hi rend="i">Non, non : quand ce Heros que la gloire accompagne</hi></l>
              <l><hi rend="i">Aura vengé</hi>
                <hi rend="sc">Philippe</hi>, <hi rend="i">&amp; raffermi l’Espagne,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Certains de son appuy les Anglois genereux</hi></l>
              <l><hi rend="i">Contraindront les ingrats à devenir heureux,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et la fidelité revenant à paraistre</hi></l>
              <l><hi rend="i">On verra plus d’un</hi>
                <hi rend="sc">Monk</hi> <note resp="author" place="below"> <p>General Anglois qui rétablit le Roy Charles II. en 1660.</p></note> <hi rend="i">declaré pour son Maistre.</hi></l>
              <l> <hi rend="i">De splendeur cependant aux Cieux environné,</hi></l>
              <l><hi rend="sc">Jacques</hi>
                <hi rend="i">le bienheureux, humblement prosterné</hi></l>
              <l><hi rend="i">Aux pieds majestueux du Thrône de sa gloire,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Briguera les faveurs du Dieu de la Victoire.</hi></l>
              <l><hi rend="i">Ainsi, quand les Hebreux, contre leurs ennemis</hi></l>
              <l><hi rend="i">Disputoient le terrain qui leur estoit promis,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Pendant que Josüé faisoit agir leurs armes,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Moyse soupiroit, &amp; répandoit des larmes,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Et ce double secours qui redoubla leur cœur,</hi></l>
              <l><hi rend="i">De ce Peuple choisi fit un Peuple vainqueur.</hi></l>
            </lg>
            
            
            
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-10-11_339">
          <head>[Article des Enigmes]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre et novembre 1703 [première partie] [tome 10], p. 339-342.</bibl>
          <p>Le mot de la derniere Enigme étoit <hi rend="i">la Pierre qui se forme dans le corps de
              l’homme</hi>. Ceux qui l’ont trouvé sont, Mrs Jean François le Grand, valet de Chambre
            ordinaire du Roy, de la ruë de Grenelle, Paroisse Saint Eustache ; l’Abbé du Flot, de la
            ruë de Savoye, quartier de Saint André, Bardet &amp; son amy Duplessis Chirurgien, au
            Mans, Marc-Antoine Charriere d’Auxerre, de Binanville, Seigneur dudit lieu, Binet dit
            Château-neuf de S. Germain. Desplaces &amp; son fidelle compagnon de Saint Jean de
            Bonneval, le grand Sableur des assises, d’Icles, &amp; Brajeux de Troyes. Le chef des
            Eleus de Caudebec, &amp; le Depositaire de la santé son hoste, Le nouveau Bailly de la
            Parroisse Saint Severin, &amp; son Lieutenant, Le jeune homme de Metrait du
            Diocese de Tours de la ruë de la Verrerie, Le grand Loüison de la ruë de la Verrerie, le
            gros Tirant de Boule de devant la ruë de Savoye, Le beau Portail de Saint Eloy, Le mary
            nouveau de la ruë Saint Jacques, l’Illustre Lejay de la rue de Biévre, Tamiriste &amp;
            sa fille Angelique, &amp; le depossedé de la Bastille. Le plus petit des trois freres de
            la rue des grands Augustins, &amp; le petit Jannot. Madame la Presidente de l’Election
            de Chaumont &amp; Magny, Mesdemoiselles du Moûtier de Larsenal la fille, l’aymable &amp;
            charmante Demoiselle Judith de la rue Sainte Anne, La jeune Muse regrettée du Parnasse,
            La belle Picarde de la rue de Verneüil ; la Sauvage privée du quartier Saint André,
            &amp; le petit Moulin à paroles.</p>
          <p>L’Enigme qui suit a moins de corps que la derniere : elle est de la grande Doris.</p>
          <quote>
            <label>ENIGME.</label>
            <lg>
              <l><hi rend="i">Je suis vieille &amp; pleine d’appas,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Quoy que noire je suis belle,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Tel qui me pourroit voir où son plaisir l’appelle,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">Pour cela, ne me connoist pas.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l> <hi rend="i">Je suis quinteuse, &amp; m’en fais un honneur,</hi></l>
              <l><hi rend="i">On me voit dans la regle, observer le silence,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Je l’impose aux humains, &amp; fais du bruit en France</hi></l>
              <l><hi rend="i">Je fais voir en mes traits, des signes de valeur.</hi></l>
            </lg>
            <ab type="ornament">***</ab>
            <lg>
              <l> <hi rend="i">Je suis peu sans amour, l’amour est peu sans moy ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Mais pour le declarer il faut bien des mesures ;</hi></l>
              <l><hi rend="i">Mes souspirs sont discrets, mes paroles sont pures,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Enfin, de point en point, je suis du goust du Roy.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-10-11_343">
          <head>Air nouveau</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre et novembre 1703 [première partie] [tome 10], p. 343.</bibl>
          <p>L’air suivant est de Mr de Montailly, vous en avez souvent admiré de sa façon.</p>
          <quote>
            <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin">L’Air, <hi rend="i">Pourquoy me fuyez-vous</hi>, page 343.</note>
            <lg>
              <l> <hi rend="i">Pourquoy me fuyez-vous cruelle ?</hi></l>
              <l><hi rend="i">Mes regards auroient-ils causé vôtre courroux,</hi></l>
              <l><hi rend="i">Permettez seulement que je vous trouve belle,</hi></l>
              <l> <hi rend="i">C’est tout ce que je veux de vous.</hi></l>
            </lg>
          </quote>
          <ref target="images/1703-10-11_343.JPG">
            <figure>
              <graphic url="images/1703-10-11_343.JPG"/>
            </figure>
          </ref>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-10-11_364">
          <head>[Traité du Mérite]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre et novembre 1703 [première partie] [tome 10], p. 364-368.</bibl>
          <p>Il paroist depuis peu un Livre intitulé, <hi rend="i">Traité du merite</hi> fait par Mr
            l’Abbé Vassetz, Curé de Saint Lambert. Rien n’est si commun que le mot de merite, &amp;
            il n’y a rien dont on soit si liberal, chacun en donne à ses amis avec profusion, les
            gens qui sont en place, &amp; qui peuvent rendre des services importans, en sont
            remplis, au sentiment de ceux qui en attendent des graces ; les Amans ne parlent que du
            merite de leurs Maîtresses, &amp; de quelque profession qu’on soit, il s’en trouve pour
            tout le monde, &amp; même du merite distingué, car ces deux mots sont presque
            inseparables. Enfin tout le monde en a, &amp; cependant il s’en trouve peu de solide,
            &amp; de veritablement distingué ; il s’en rencontre neantmoins ; mais le veritable est
            souvent confondu avec le faux.</p>
          <p>L’Auteur du Livre dont je viens de vous parler traite d’abord du merite en general. Il
            s’arreste peu à chaque question qu’il fait, il n’a point voulu entrer dans un grand
            détail qui l’auroit jetté hors de son dessein, qui n’est que de rapporter les principes
            de son sujet, &amp; d’en laisser tirer toutes les consequences qui en dépendent. Du
            merite en general il passe à ses especes, il commence par le merite solide, qui regarde
            les Sciences, les Arts, le Gouvernement politique, &amp;c. &amp; parle du merite
            appellé enjoüé, parce qu’il est pour l’agrément, pour la politesse, &amp; pour tout ce
            qui peut plaire, il descend ensuite aux especes de ces deux merites qui font le merite
            du Sçavant, &amp; celui de bel esprit ; &amp; comme l’enjoüement convient à la Jeunesse,
            &amp; la solidité à la Vieillesse, il traite du merite de ces deux principaux âges de
            l’homme, &amp; parcoure les differens Etats où l’on peut se trouver, &amp; leur merite
            en particulier ; mais comme tout le monde pourroit ne pas convenir qu’on puisse acquerir
            un merite qu’on n’a pas, il le prouve en peu de mots. Il donne ensuite les regles qu’il
            faut pratiquer pour faire valoir les belles qualitez qu’on peut avoir, &amp; finit son
            Traité par un discours sur le droit de preference entre le merite &amp; les richesses,
            où il fait un abregé de tout le vray &amp; le faux merite. Ce que j’ay lû de ce Livre m’a
            paru tres-bien écrit. Ce livre se vend chez le S<hi rend="sup">r</hi> Vandive, ruë S.
            Jacques, au Dauphin.</p>
        </div>
        <div type="article" xml:id="MG-1703-10-11_432">
          <head>[Journal de ce qui s’est passé en Piémont]</head>
          <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre et novembre 1703 [première partie] [tome 10], p. 432-440.</bibl>
          <p>Depuis que Mr de Vendosme a marché du costé de Piémont, il s’est passé quatre ou cinq
            actions dont je vous ay fait part de la premiere qui est la défaite d’Hannibal Visconty.
            Voici les autres. La premiere est contenue dans la Lettre suivante.</p>
          <quote>
            <label>D’Ast ce 8. Novembre 1703.</label>
            <p><hi rend="i">Sur l’avis qui fut donné à Mr de Vendosme qu’il y avoit dans
                Ast deux Bataillons, &amp; quelque Cavalerie, il envoya ordre à Mr de Vaubecour, qui
                commandoit l’Armée sur la Sesia, &amp; qui avoit déja passé le Pô à Breme, de se
                rendre le</hi> 6. <hi rend="i">à Quatorzedi, qui est à huit mille d’Ast. Son Altesse
                partit avec cent Dragons d’escorte pour s’y rendre. Nous decampâmes le lendemain au
                point du jour avec six pieces de canon, pour venir à Ast ; toutes les nouvelles
                confirmerent pendant nostre marche, qu’il y avoit une forte Garnison, &amp; en
                entrant sur le Territoire d’Ast, quelques Paysans s’avancerent sur une hauteur, d’où
                ils nous tirerent cinq ou six coups de Carabines, qui tuerent un cheval. Ils
                tirerent deux Boëtes en même temps pour donner le signal de nostre approche à la
                garnison de la Ville, puis ils se sauverent. Nous commençâmes nôtre marche, jusqu’à
                la petite portée du canon où l’on se mit en bataille, aprés quoy Son Altesse envoya
                un Trompette sommer le Gouverneur, &amp; les Magistrats de luy apporter les clefs.
                Les nouvelles qu’il y avoit garnison étoient vrayes, mais au signal des deux Boëtes
                elle se retira du costé de Villeneuve d’Ast, le Trompette n’eût pas plutost fait son
                appel que Mr l’Evêque vint avec la Croix &amp; à la teste de son Clergé implorer au
                nom de toute la Ville la misericorde de Son Altesse, qui la receut
                tres-favorablement.</hi></p>
          </quote>
          <p>La Villeneuve d’Ast suivit aussi-tost aprés l’exemple de la Ville d’Ast. Mr le Duc de
            Vendosme y marcha avec six pieces de canon, &amp; fit observer aux Troupes une exacte
            discipline. Quelques Païsans ne laisserent pas de prendre les Armes, nonobstant les
            deffenses que ce Duc avoit fait publier, &amp; blesserent quelques Soldats. Il fit, pour
            l’exemple, brûler cinq ou six maisons. Il apprit, en entrant dans Villeneuve d’Ast, que
            Monsieur le Duc de Savoye y estoit venu le même jour, &amp; qu’il y avoit même dîné. Ce
            Prince ne se sauva que luy dixiéme. Il avoit eu la précaution de faire tenir des Païsans
            sur des hauteurs pour l’avertir par des fusées qu’ils devoient tirer, sçavoir, deux
            quand ils verroient un Escadron, &amp; une lorsqu’ils appercevroient un Bataillon. Il
            avoit fait jetter un pont sur le Pô, entre Turin &amp; Train, &amp; avoit déja fait
            passer deux cens Dragons. On les joignit, on les battit, &amp; on en tua cent soixante,
            le reste répandit la terreur jusqu’à Turin. Mr de Savoye fit rompre le pont, &amp; se
            retira.</p>
          <p>La Lettre qui suit vous éclaircira de la suite des expeditions de Mr de Vendosme.</p>
          <quote>
            <label>Au Camp de Castelnovo, le 20. Novembre 1703.</label>
            <p><hi rend="i">Lorsque l’Armée partit le</hi> 14. <hi rend="i">du Camp de Villanova
                pour venir icy, il faisoit un broüillard si épais, que nos
                Houssars tomberent, sans qu’on s’en aperçût, sur la Sentinelle
                d’un Parti de Milices de Mr le Duc de Savoye qui s’étoit
                embusqué sur la marche de la colonne, lequel fut attaqué si
                brusquement, qu’avant de pouvoir gagner un Bois qui étoit
                proche, nos Houssars tuerent plus de soixante hommes sans
                faire de prisonniers. Il parut sur une montagne voisine six cens
                Paysans qui se retirerent à nôtre aproche. Ils vinrent
                cependant hier attaquer un poste de dix hommes qui ayant été
                soûtenus par cent Dragons aux ordres de Mr d’Aubeterre, les
                repousserent &amp; chasserent d’une Cassine qu’ils occupoient par de là ce poste,
                &amp; les reconduisirent à coups de fusils pendant une heure. On a remarqué que les
                Troupes reglées de Mr de Savoye qui étoient sur la gauche, s’enfuirent les
                premieres. Un corps de deux mille hommes à la tête desquels étoit ce Prince, ayant
                abandonné une Cassine, Mr d’Aubeterre la fit brûler pour tenir parole aux Paysans
                ausquels Monsieur le Duc de Vendôme avoit fait dire qu’il feroit brûler les Villages
                &amp; Cassines dont ils tireroient. Pendant ce temps-là ce Prince étoit
                allé visiter les postes du Montferrat, où Mr Dillon s’établissoit avec deux
                Bataillons pour le quartier d’hyver. Mr de Marignant en fait de même à celuy de
                Passerau, avec les Regimens de Bresse &amp; de la Sarre, ces deux quartiers feront
                la tête de ceux que l’on étendra depuis Gabian &amp; Monteil, pour couvrir le
                Montferrat jusqu’à Alba, &amp; quand ces deux postes seront en seureté, l’Armée se
                separera dans leurs derrieres. Le quartier general sera à Asti.</hi></p>
          </quote>
          <p>La Lettre suivante merite quelqu’attention.</p>
          <quote>
            <label>À Castelnovo, le 22. Novembre 1703.</label>
            <p><hi rend="i">Les Piémontois étant venus en bon ordre avec Drapeaux déployez &amp;
                Etendars, pour se saisir d’un Village, on marcha d’abord à eux. Mr de Vendôme les
                fit attaquer par Mr le Comte de Chamillart avec les Brigades de Medoc, &amp; de
                Bresse. Il les renversa, en tua cent cinquante, &amp; mit le reste en fuite. Il n’y
                eût en cette occasion, que deux Majors &amp; sept soldats tuez.</hi></p>
          </quote>
        </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
