<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1706-09">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, septembre 1706 [tome 9].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1706-09</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>septembre 1706</date> [tome 9].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1706-09"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
                <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, septembre 1706 [tome 9].</head>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-09_5">
                    <head>[Feste de Saint Loüis, celebrée par M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie
                        Françoise; par M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie Royale des Medailles
                        &amp; Inscriptions, &amp; par M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie Royale
                        des Sciences, avec des extraits des Sermons prononcez ce jour-là]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1706 [tome 9], p. 5-35.</bibl>
                    <p>Vous ne trouverez point d’éloge du Roy dans les premieres lignes de cette
                        lettre, selon l’usage que j’ay suivi depuis trente ans ; mais vous en
                        trouverez dans la fin de l’extrait du Sermon que vous allez lire. Je dois
                        vous dire, pour vous expliquer de quel Sermon je veux parler, que 
                        M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie Françoise celebrerent, selon leur
                        coûtume, le 25. du mois dernier, le jour de la feste de Saint Loüis. On
                        celebra d’abord la Messe dans la Chapelle du Louvre, pendant laquelle, selon
                        l’usage ordinaire, on entendit un Motet, avec la Priere pour le Roy, de la
                        composition de M<hi rend="sup">r</hi> du Bousset, chanté par un grand Chœur
                        de musique mêlée d’instrumens &amp; de voix. Le Panégyrique de Saint Loüis
                        fut prononcé ensuite par le Reverent Pere de Saint Jacques,
                        Chanoine Regulier de Saint Augustin, Ordre de Saint Antoine, avec un
                        applaudissement general. Le choix de M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie
                        fait d’autant plus d’honneur à ce digne Panégyriste, que non seulement il
                        est fort jeune, mais aussi le premier Regulier sur qui l’on ait jetté les
                        yeux, &amp; qui ait de plus esté élû tout d’une voix &amp; sans scrutin,
                        pour prêcher le jour de cette Solemnité. Je dois, à cette occasion, vous
                        dire qu’il luy arriva l’année derniere, en fait de Prédication, une chose
                        qui a paru tenir du prodige.</p>
                    <p>Le fameux Pere Seraphin prêchant dans l’Eglise de Saint Antoine, le jour de
                        la Feste de Tous les Saints, eut une attaque d’apoplexie, au commencement de
                        son premier Point, qui l’obligea de descendre de Chaire, au grand regret de
                        l’Assemblée, qui s’attendoit à un Sermon, &amp; à un Sermon d’un aussi
                        habile Predicateur. Cependant le R.P. Superieur de la Maison crût devoir
                        proposer au Pere de Saint Jacques de suppléer, s’il se sentoit assez de
                        courage pour une pareille entreprise ; &amp; celuy-cy ayant répondu qu’oüy,
                        il quitta sa place, pour aller prendre celle du Predicateur : &amp;
                        reprenant ses deux mêmes propositions, il continua le discours avec autant
                        d’éloquence, de justesse, &amp; de presence d’esprit que s’il s’y estoit
                        préparé. De maniere que tout l’Auditoire se crut tout-à-fait dédommagé de la
                        perte du Sermon du Pere Seraphin, &amp; il ne pût s’empêcher de témoigner
                        hautement son admiration.</p>
                    <p>Je reviens à l’Eloge que ce Pere a prononcé le jour de Saint Loüis. Il prit
                        pour Texte ces paroles du Chapitre treiziéme du second Livre d’Esdras.
                        <hi rend="i">In multis gentibus non erat Rex similis ei.</hi>
                        <hi rend="sc">Il n’y avoit point dans toutes les Nations aucun Roy qui pust
                            l’égaler ;</hi> &amp; dit.</p>
                    <quote>
                        <p><hi rend="i">Tous les siecles ont fait voir sur le Trône quelques grands
                                Rois, que les qualitez héroïques, où les vertus chrestiennes ont
                                distinguez des autres Souverains, &amp; que les Histoires saintes ou
                                prophanes nous ont toûjours proposez comme les modeles des Princes
                                les plus accomplis ; mais qu’il est rare de trouver toutes ces
                                qualitez &amp; toutes ces vertus réünies en la personne d’un Roy !
                                De voir en luy tout à la fois, &amp; tout ce qui fait les Heros
                                selon le monde, &amp; tout ce qui fait les Saints selon l’Evangile !
                                C’est un de ces prodiges que la nature qui s’épuise, pour ainsi
                                dire, à les former, ne nous fait voir qu’aprés plusieurs siécles,
                                &amp; un de ces miracles que la grace, qui se communique pour
                                l’ordinaire avec mesure</hi>, comme dit S. Paul, <hi rend="i">ne
                                nous accorde que rarement ; soit que Dieu veüille punir les pechez
                                des peuples, soit qu’il se plaise à abaisser l’orgueil des
                                Souverains.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Ce fut pourtant, Mrs, le caractere du Saint Roy, dont
                                l’Eglise celebre en ce jour la Feste. Prince, digne d’estre comparé
                                à tout ce que l’antiquité payenne a le plus admiré dans les
                                Alexandres &amp; dans les Césars, &amp; tout ce que l’Histoire
                                sacrée a le plus loüé dans les Josués &amp; les Davids. Prince, qui
                                sçût unir en sa personne tout ce qui peut attirer l’estime &amp;
                                l’admiration du monde politique, avec tout ce qui peut meriter
                                l’amour &amp; la veneration du monde chrestien. Joindre une grande
                                puissance à une grande moderation ; une valeur
                                héroïque, à une sagesse consommée ; la gloire des victoires &amp;
                                des triomphes, à l’humiliation de la Croix, &amp; à une rare pieté.
                                Prince, enfin, dont le regne fut celuy de la gloire &amp; de la
                                Religion ; dans lequel on vit briller toutes les qualitez royales,
                                &amp; toutes les vertus chrestiennes, qui fit voir qu’on pouvoit
                                estre tout à la fois un parfait Héros, &amp; un parfait Chrêtien ;
                                un grand Roy, &amp; un grand Saint. C’est sur ces deux caracteres de
                                grandeur &amp; de Sainteté, que je vais former son éloge. Saint
                                Loüis a possedé toutes les qualitez qu’on peut souhaiter dans un
                                grand Roy : S. Loüis a pratiqué toutes les vertus qui font les
                                grands Saints. Ses qualitez héroïques, &amp; ses vertus chrêtiennes,
                                feront le partage de ce discours, &amp; le sujet de vôtre
                                attention.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Mais, avant que de l’entreprendre, l’honneur que j’ay de
                                parler pour la premiere fois devant une illustre Compagnie, composée
                                de tout ce qu’il y a de plus grand &amp; de plus auguste dans la
                                République des Lettres, demanderoit, Mrs, que je fisse tous mes
                                efforts pour joindre au Panegyrique de Saint Loüis, les loüanges que
                                merite vôtre pieté envers ce grand Saint ; &amp; je ne me
                                dispenserois pas d’un devoir si juste, si je n’estois persuadé que
                                l’éclat de cette solemnité rejaillit jusque sur vous ; &amp; que
                                parmi les éloges que vous attirez à ce saint Roy, chacun se souvient
                                que c’est de vous que nos Orateurs empruntent ces traits hardis, ces
                                expressions sublimes, cette éloquence parfaite qu’on voit regner
                                dans tous vos ouvrages. L’on sçait, Mrs, que l’Academie, l’un des
                                plus beaux ornemens de la France, ayant esté établie pour embellir
                                nostre langue, s’est dignement acquitée de cette
                                glorieuse obligation, &amp; qu’en luy donnant l’élegance &amp; la
                                fécondité des Langues Gréque &amp; Latine, elle l’a mise
                                en estat de devenir la Langue universelle de l’Europe.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">C’est, Mrs, ce qui demanderoit de grands éloges, si vous
                                pouviez souffrir qu’on en fist quelqu’autre dans ce jour solemnel
                                que celuy du grand Saint dont vous celebrez la memoire avec tant de
                                pieté ; &amp; si le désinteressement de vostre zele ne vous faisoit
                                déja regretter ce peu de paroles que je viens de dérober, pour ainsi
                                dire, à sa gloire : J’ose donc me flater, que vous
                                joindrez vos vœux aux miens, pour m’obtenir du Ciel les secours dont
                                j’ay besoin, &amp; que nous allons implorer par l’entremise de
                                Marie, &amp;c.</hi></p>
                        <p>Il commença son premier Point par un beau portrait de la grandeur &amp;
                            de la majesté des Rois ; &amp; ajoûta <hi rend="i">que leurs obligations
                                répondoient à l’excellence de leur dignité. Qu’un Roy doit avoir un
                                cœur courageux &amp; intrépide, pour attaquer ses ennemis, ou pour
                                resister à leurs insultes ; un cœur bon &amp; genereux, pour user
                                avec moderation de ses victoires ; un cœur tendre &amp; équitable,
                                pour rendre justice à ses peuples. Voilà les qualitez souveraines
                                qui font les Heros selon le monde, la valeur, la clemence, &amp; la
                                justice ; &amp; voilà les qualitez que Saint Loüis a possedées,
                                &amp; qui luy acquirent le titre de Grand Roy, l’estime &amp; la
                                veneration de tous les Peuples.</hi></p>
                        <p>C’est ce qu’il prouva dans sa premiere Partie, avec beaucoup de justesse
                            &amp; d’éloquence. Il se soûtint également par tout ; &amp; sur la fin
                            il releva particulierement l’amour que Saint Loüis eut pour la justice,
                            qui fit souvent sacrifier aux besoins de ses Sujets, son loisir, son
                            repos, &amp; ses divertissemens. <hi rend="i">Combien de fois</hi>,
                            dit-il, <hi rend="i">le vit-on interrompre ses promenades, &amp; les
                                plaisirs innocens de la Chasse, pour entrer dans la cause de la
                                Veuve, &amp; pour écouter les plaintes de l’Orphelin ? Vous en fûtes
                                témoin, Arbre fameux, par l’honneur que vous eûtes de luy servir de
                                lit de Justice, lors qu’assis à l’ombre de vos feüillages, &amp;
                                dépoüillé, pour ainsi dire, de sa majesté, il faisoit les mêmes
                                fonctions que cet Ange envoyé du Ciel sur la terre pour la conduite
                                d’Israël, qui s’assit sous un Chesne</hi>, comme il est dit dans le
                            Livre des Juges, <hi rend="i">pour instruire ce peuple ; paroissant sous
                                la figure d’un homme, &amp; dans cette situation familiere, pour ne
                                pas intimider ceux à qui il vouloit parler.</hi></p>
                        <p>Il entra dans sa seconde Partie, en disant, <hi rend="i">que tous ces
                                pompeux &amp; magnifiques dehors qu’il venoit d’étaler, ne
                                donneroient à Saint Loüis qu’une gloire purement mondaine, s’ils
                                n’estoient soûtenus par une pieté, qui l’a rendu encore plus
                                recommandable devant Dieu, que la valeur, la clemence, &amp; la
                                justice ne l’avoient fait admirer des hommes. Tous ces augustes
                                titres de grand Roy, de Conquerant, d’Arbitre souverain de
                                l’Univers, qu’il a meritez par ses vertus héroïques, sont passez :
                                mais le titre de Saint &amp; de Serviteur de Dieu, qu’il s’est
                                acquis par ses vertus chrêtiennes, le suivra jusqu’à la fin des
                                siecles, &amp; le fera vivre dans une gloire immortelle pendant
                                l’Eternité.</hi> Il ajoûta, <hi rend="i">que ce n’estoit pas tant la
                                grandeur qui faisoit la gloire des Rois, que la grande &amp; suprême
                                pieté : que cette gloire n’avoit qu’un faux éclat, si les vertus
                                chrêtiennes n’en faisoient l’ornement ; &amp; que tout cet appareil
                                de majesté, qui environne les Princes de la terre, n’avoit rien de
                                solide, s’ils n’estoient aussi saints aux yeux de Dieu, que Dieu les
                                avoit fait grands aux yeux des hommes. Que c’estoit là le sage
                                conseil, que David, qui avoit appris par une longue experience, que
                                la pieté estoit la gloire &amp; l’affermissement des Trônes, avoit
                                donné à Salomon, lorsque sur la fin de ses jours, il luy dit : Mon
                                Fils, craignez le Seigneur, marchez dans ses voyes, gardez ses
                                divins préceptes, afin de réüssir dans toutes vos entreprises, &amp;
                                de rendre vostre nom celebre dans tout l’Univers.</hi> Il appliqua
                            ces sentimens à Saint Loüis, en disant <hi rend="i">que ce Prince
                                religieux, éclairé des vives lumieres de la Foy, avoit crû que pour
                                regner glorieusement sur le premier Trône du monde chrestien, il
                                devoit faire regner Dieu sur luy-même, sur ses peuples, &amp; sur
                                toutes les nations de la terre, travaillant par la pratique des
                                vertus chrêtiennes à son salut particulier, à la sanctification de
                                ses Sujets, &amp; à la conversion des Infideles.</hi></p>
                        <p>Le détail qu’il en fit, fut accompagné d’un grand nombre d’applications
                            fort justes de l’Ecriture, &amp; de belles reflexions morales ; &amp;
                            touchant d’un air pathetique, les disgraces du premier voyage de la
                            Terre-Sainte, il justifia la conduite du Seigneur à l’égard de la
                            captivité de ce saint Roy, disant. <hi rend="i">Arrestez icy vos
                                jugemens &amp; vos pensées, Chrestiens qui m’écoutez, &amp; admirez
                                la conduite impenetrable de Dieu, à qui la gloire d’un seul est si
                                précieuse, qu’il abandonne la sienne propre, pour le donner en
                                spectacle &amp; en admiration à toute la terre. Une troisiéme
                                victoire eust rendu tout l’Orient tributaire de l’auguste Deffenseur
                                de la Religion ; une victoire eust rétabli les Temples, &amp; relevé
                                les Autels, renversé les Idoles, rallumé le feu des Sacrifices,
                                arboré par tout la Croix de Jesus-Christ : mais cette victoire
                                n’eust pas fait connoistre à tout l’Univers que Dieu avoit sur le
                                Trône un Ami fidele, un Serviteur désinteressé, également pieux,
                                comme Job, dans l’une &amp; dans l’autre fortune.</hi></p>
                        <p>Il releva ensuite la pieté, la constance, &amp; la religion de Saint
                            Loüis ; &amp; finit, en disant. <hi rend="i">Ne dérobons rien à sa
                                gloire. Ce qui le toucha uniquement dans sa disgrace, ce fut de ne
                                pouvoir estre malheureux sans que Dieu en souffrît dans
                                l’établissement de son culte ; il se fust estimé heureux, si en luy
                                sacrifiant sa liberté &amp; sa vie, il eust pû établir sa Religion
                                parmy les Infideles. Mais mourir, comme Moïse, sans avoir le bonheur
                                d’introduire le peuple de Dieu dans la terre promise ; mourir dans
                                un climat barbare, où le nom de Jesus-Christ n’estoit pas invoqué ;
                                mourir, &amp; laisser l’Arche du Seigneur entre les mains des
                                Philistins : Voilà quel fut le seul regret de ce Prince religieux,
                                que la terre ne sçauroit assez dignement loüer, &amp; que le Ciel
                                n’a pas dû laisser sans recompense. Oüy, grand Saint, il estoit
                                juste que Dieu mist la sainteté de son nom à couvert du blasphême
                                parmy des Nations accoûtumées à ne juger des choses que par
                                l’événement. Il estoit juste que punissant l’iniquité des Peres
                                jusques à la troisiéme &amp; quatriéme générations, il couronnât
                                aussi vos vertus dans la personne de vos descendans. Et comme dans
                                la felicité dont vous joüissez dans le Ciel, vous prenez interest à
                                ce qui se passe sur la terre, combien devez-vous estre sensible à la
                                gloire de vostre auguste Petit-Fils, qui n’est pas moins l’heritier
                                de vos vertus, que de vostre Couronne ; qui n’a pas moins reçû de
                                Dieu sur les autres Rois de la terre, une superiorité de merite,
                                qu’une superiorité de puissance ; &amp; qui, aprés avoir élevé la
                                France au plus haut point de la gloire, a fait aussi triompher la
                                Religion de Jesus-Christ dans l’un &amp; dans l’autre monde ?</hi>
                            Et adressant la parole à M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie, il
                            ajoûta. <hi rend="i">Je sens, Mrs, que j’entre dans vos sentimens, en
                                rendant cette justice à</hi>
                            <hi rend="sc">Louis le Grand</hi>, <hi rend="i">l’exterminateur de
                                l’heresie, &amp; le restaurateur de la Foy ; à la pieté duquel la
                                Religion ne doit pas moins un tribut, que l’éloquence humaine en
                                doit à sa gloire. Je n’entreprens pas de faire icy son éloge ; c’est
                                à vous, Mrs, qui estes les reformateurs de la parole, &amp; qui
                                possedez toutes les graces du discours, à publier les merveilles de
                                ce Grand Prince, qui vous honore de son auguste protection. Je me
                                contente de chanter, dans le Temple du Dieu vivant, des divins
                                Cantiques à la loüange de cet Oint du Seigneur ; &amp; d’unir mes
                                vœux aux vôtres, pour demander à Dieu la conservation de sa personne
                                sacrée, la prosperité de ses armes, &amp; une Paix durable sur la
                                terre, qui soit la digne récompense de ses glorieux travaux, en
                                attendant les Couronnes que Dieu luy prépare dans le Ciel par une
                                gloire immortelle, &amp; que je vous souhaite, &amp;c.</hi></p>
                    </quote>
                    <p>M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie Royale des Sciences, &amp; de celles
                        des Medailles &amp; des Inscriptions, firent celebrer pareillement le même
                        jour une Messe, qui fut dite par M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Tilladet,
                        l’un des Pensionnaires de l’Academie des Inscriptions, dans l’Eglise des
                        Prestres de l’Oratoire de la ruë Saint Honoré, ensuite de celle de
                        l’Academie Françoise. On chanta pendant cette derniere Messe 
                        l’<hi rend="i">Exaudiat</hi> en Musique, de la composition de M<hi rend="sup">r</hi>
                        du Bousset. Le Panégyrique de Saint Loüis y fut prononcé par le Pere de la
                        Ferté Jesuite. Ce Discours reçut de grands applaudissemens ; il estoit
                        rempli de morale. Sa division même estoit tirée de deux pensées
                        tres-morales : sçauoir, <hi rend="i">la vertu éprouvée par la
                        grandeur</hi> ; &amp; <hi rend="i">la vertu purifiée par l’adversité</hi>.
                        Il commença la premiere Partie, en faisant voir, que la naissance d’un homme
                        qui naist dans la grandeur, est le premier pas qui le conduit à sa perte.
                        Cette Partie fut subdivisée par trois reflexions, qui firent voir 
                        que <hi rend="i">les richesses sont la matiere des vices, l’occasion des
                            vices</hi>, &amp; <hi rend="i">l’impunité des vices</hi>. Le détail où
                        le Pere de la Ferté entra pour rendre sensibles ces trois reflexions, fut
                        tres beau &amp; tres-touchant. Il fit voir à diverses fois les dangers où
                        exposent les richesses, la séduction qui accompagne la grandeur, &amp; la
                        forte tentation à laquelle est souvent exposé un Grand que tous les objets
                        qui l’environnent flattent &amp; tâchent à corrompre à l’envy ; &amp; il fit
                        voir que c’estoit dans ces dangers évitez, &amp; dans le bonheur qu’un Grand
                        a de fuïr ces écueïls, que consiste le vray Heroïsme. Il commença sa seconde
                        Partie, par cette belle pensée d’un Philosophe du Paganisme, que l’on
                        reconnut aussitost que cet Orateur avoit tiré de Seneque, <hi rend="i">que
                            c’est un spectacle digne d’un Dieu, de voir un cœur genereux aux prises
                            avec la Fortune</hi>. En effet, il fit connoître que l’Heroïsme de la
                        vertu de Saint Loüis consistoit dans sa tranquillité, dans son indifference,
                        &amp; dans cette précieuse paix, qui ne fut jamais alterée dans les plus
                        grands revers &amp; les plus humiliantes disgraces. La constance de ce Saint
                        Roy à refuser de faire un serment que les Barbares vouloient extorquer de
                        luy, &amp; que tous ses Courtisans, &amp; même le Legat du Pape
                        l’exhortoient à faire pour rompre ses liens, donna un beau champ à
                        l’Orateur. Les paroles de Saint Loüis au lit de la mort, <hi rend="i">sauvez
                            mon Peuple, sanctifiez-le</hi>, servirent de sujet au Pere de la Ferté,
                        pour faire un compliment à M<hi rend="sup">rs</hi> de l’Academie ; il leur
                        fit voir, qu’il leur serviroit de peu d’avoir fait de riches découvertes
                        dans la nature, &amp; d’en avoir penetré tous les secrets, s’ils ne
                        penetroient les routes du Ciel, &amp; s’ils ne se sanctifioient. Cet
                        endroit, où il fit une Priere pour le Roy, au lieu de faire son éloge, fut
                        tres-recherché. Cette Priere qu’il adressa à Dieu pour la conservation de la
                        personne du plus grand Monarque de la terre, pour la prosperité de ses
                        armes, &amp; pour la justice de sa cause, finit cet éloquent discours ; mais
                        encore plus chrêtien qu’éloquent.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-09_43">
                    <head>[Places données dans les Academies des Medailles &amp; des
                        Sciences]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1706 [tome 9], p. 43-49.</bibl>
                    <p>Les articles que vous allez lire, regardant deux des Academies dont je viens
                        de vous parler, je croy ne devoir pas differer à vous les envoyer.</p>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> du Hamel de Saint Lambert, ancien Secretaire de
                        l’Academie Royale des Sciences, &amp; ancien Professeur de Philosophie au
                        College Royal, estant decedé, ainsi que je vous l’ay appris dans ma Lettre
                        précedente ; parmy les trois sujets que l’Academie a nommez pour remplir la
                        place d’Anatomiste, le Roy a choisi M<hi rend="sup">r</hi> Littre, Docteur
                        en Medecine de la Faculté de Paris, &amp; Medecin du Châtelet. Ce n’est pas
                        le seul changement qui s’est fait dans cette Academie. Le Roy ayant declaré
                        M<hi rend="sup">r</hi> Dalesme Veteran, Sa Majesté a nommé pour remplir sa place de Mechanicien
                        pensionnaire, M<hi rend="sup">r</hi> Carré, qui estoit Associé Geometre, &amp; que M<hi rend="sup">r</hi> Varignon,
                        si connu parmy les Mathematiciens &amp; les Philosophes, avoit choisi pour
                        Eleve dans l’ancienne Academie. Ces deux Sçavans sont tres-dignes des places
                        qu’ils remplissent. M<hi rend="sup">r</hi> Littre, outre son profond sçavoir en Medecine, est
                        tres-habile &amp; tres-celebre Anatomiste. Quant à M<hi rend="sup">r</hi> Carré, il est connu
                        des Sçavans par l’ouvrage qu’il a donné sur le Calcul Integral, &amp; par
                        plusieurs autres découvertes. Il ne s’est pas seulement appliqué aux
                        Mathematiques &amp; aux Mechaniques ; mais il a sur tout cultivé la
                        Philosophie, &amp; sçait, par des talens rares, la rendre si sensible &amp;
                        si agreable, qu’un grand nombre de Dames de la premiere qualité se font un
                        plaisir de l’apprendre de luy. Il a entrepris, par l’ordre de M<hi rend="sup">r</hi>" l’Abbé
                        Bignon, de décrire tous les Instrumens de Musique, qui sont en usage en
                        France. On sçait que l’Academie des Sciences a entrepris de faire la
                        description de tous les Arts, afin de les conserver à la posterité, &amp; de
                        contribuer à leur perfection. C’est une entreprise digne de l’Academie,
                        &amp; du grand Roy qui la protege.</p>
                    <p>J’aurois beaucoup de choses à vous dire de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Bignon, dont le travail
                        &amp; les soins font que cette Academie est aussi florissante qu’on la voit
                        aujourd’huy.</p>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Boze, Secretaire perpetuel de l’Academie des
                        Inscriptions, a eu l’agrément du Roy pour la Charge d’Intendant des Devises
                        &amp; Inscriptions des Edifices Royaux, qu’il a achetée de M<hi rend="sup">r</hi>
                        l’Abbé Tallemant, &amp; qui a esté créée par François I. &amp;
                        toûjours possedée par des personnes de merite &amp; de distinction.</p>
                    <p>La place de M<hi rend="sup">r</hi> Danchet, qui estoit Eleve de l’Academie, a
                        esté donnée à M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé le Roy, qui s’est acquis
                        beaucoup de reputation, par la traduction qu’il a donnée au Public
                        <hi rend="i">de la Dissertation du P. Mabillon, sur culte des Saints
                            inconnus</hi>. Cet Abbé est frere de M<hi rend="sup">rs</hi> le Roy,
                        celebres Avocats du Parlement ; &amp; de M<hi rend="sup">r</hi> le Roy
                        d’Arsilly, Commissaire des Guerres.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-09_140">
                    <head>[Lettre critique sur le Livre intitulé <hi rend="i">la Langue</hi>]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1706 [tome 9], p. 140.</bibl>
                    <p>Je vous ay parlé, dans ma Lettre du mois d’Avril de l’année derniere, du
                        Livre intitulé, <hi rend="i">la Langue</hi>. Il paroist depuis peu augmenté
                        d’une Estampe assez curieuse, &amp; d’une <hi rend="i">Lettre Critique</hi>,
                        sur ce qui a esté dit &amp; écrit pour &amp; contre cet ouvrage. Je ne vous
                        parleray point icy du favorable jugement que j’ay porté de ce Livre, en vous
                        l’annonçant ; j’ajoûteray seulement que la suite a fait voir que le public
                        s’est trouvé de mon avis ; &amp; qu’il y a un second volume sous la presse,
                        qui paroistra bien-tost.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-09_168">
                    <head>Air nouveau</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1706 [tome 9], p. 168-170.</bibl>
                    <p>Mes lettres n’estant composées que de portraits qui representent au naturel
                        ce qui se fait tous les jours dans le monde, où l’on passe continuellement
                        de la joye à la douleur, &amp; de la douleur à la joye ; les articles de
                        morts que vous venez de lire, peuvent estre suivis de la Chanson que je vous
                        envoye. Elle est de Mr Charles, dont les Airs ont eu l’avantage de vous
                        plaire.</p>
                    <quote>
                        <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par ces paroles,<hi rend="i">Vous partez, belle Clymene</hi>, doit regarder la page 169.</note>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Vous partez, belle Clymene ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je ne verray plus vos yeux :</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Que je vais souffrir de peine !</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Que tout va m’estre ennuyeux !</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Moy, qui fus toûjours rebelle,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Dois-je expirer sous vos coups ?</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Ah ! je vois bien, cruelle,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Qu’il faudra mourir pour vous.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Helas ! malgré vôtre haine,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Que je ferois des jaloux,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Si je pouvois, inhumaine,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Expirer à vos genoux !</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <ref target="images/1706-09_168.JPG">
                        <figure>
                            <graphic url="images/1706-09_168.JPG"/>
                        </figure>
                    </ref>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-09_256">
                    <head>[Le Roy va voir l’Eglise des Invalides]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1706 [tome 9], p. 256-270.</bibl>
                    <p>Avant que d’entrer dans le détail de ce que j’ay à vous dire de la superbe
                        Eglise des Invalides, qui peut passer pour une des merveilles du monde,
                        &amp; dans laquelle on celebra la Messe pour la premiere fois le 28. du mois
                        dernier, à laquelle le Roy voulut assister ; je dois vous parler de 
                        M<hi rend="sup">r</hi> Mansard, à qui la France doit ce bel ornement, pour ne
                        pas dire le plus beau de tous ceux que l’on y admire aujourd’huy. La France
                        luy doit aussi l’Orangerie, &amp; les deux Ecuries de Versailles. Rien de
                        cette nature n’a fourni d’idée à M<hi rend="sup">r</hi> Mansard, lorsqu’il y
                        a travaillé ; &amp; l’on peut dire qu’il n’a point rencheri sur les idées
                        des autres, qu’il n’y a rien reformé, &amp; qu’il n’y a rien ajoûté. Il n’a
                        jamais cherché la gloire que l’on acquiert par là, quoique souvent elle soit
                        considerable. Il n’a jamais suivi d’autres idées que les siennes ; il est
                        original dans tous ses ouvrages : &amp; il est né pour estre imité, &amp;
                        pour n’imiter personne.</p>
                    <p>Quoy que puissent dire tous ceux qui vantent l’antiquité, il est impossible
                        qu’elle ait jamais atteint à la perfection qui se trouve aujourd’huy dans
                        tous les ouvrages où les Arts ont quelque part ; puisque la pluspart des
                        Arts qui servent à perfectionner tout ce que nous voyons aujourd’huy de plus
                        beau, n’estoient pas alors inventez, &amp; que ceux qui l’ont esté depuis ce
                        temps-là, ont à peine atteint une entiere perfection. Les merveilles du
                        monde, qui ont esté vantées dans tous les siecles, l’ont moins esté par la
                        delicatesse &amp; par la beauté de leurs ouvrages, que par l’immensité de
                        leur grandeur, en quoy consistoit ce qu’elles avoient de plus rare. Il faut
                        que les ouvrages d’aujourd’huy soient accompagnez d’un grand nombre de
                        parties differentes, qui, en leurs especes, sont autant de chef-d’œuvres
                        differens ; c’est ce qui doit faire admirer l’Eglise des Invalides, que
                        l’Architecte a rendu susceptible de tous les ornemens que les beaux Arts
                        peuvent prêter à ce grand édifice. Le sçavoir de l’Architecte paroist
                        d’abord dans la beauté de tous les édifices en general ; &amp; on en admire
                        toutes les parties. La beauté du Portail surprend, &amp; celle du Dôme
                        étonne ; &amp; l’on est ensuite charmé de voir l’Art merveilleux avec lequel
                        l’Architecte a disposé tous les endroits qui peuvent estre embellis par la
                        Sculpture, par la Peinture, &amp; par la Dorure. Ce qui fait connoistre que
                        tous les Peintres &amp; tous les Sculpteurs, qui ont esté choisis pour
                        contribuer, par le moyen de leur Art, à l’ornement d’un si superbe édifice,
                        ont dû estre ravis de trouver un si beau champ pour exercer leur sçavoir,
                        &amp; dans lequel il n’estoit pas possible de mal faire ; tant de beautez
                        ensemble devant produire un coup d’œil merveilleux, &amp; capable
                        d’enchanter tous les spectateurs. C’est ce qui n’a pas manqué d’arriver ;
                        &amp; c’est pourquoy, dés que l’entrée de ce magnifique Temple a esté
                        permise au public, il y a couru avec empressement, sur le bruit qui s’estoit
                        répandu du merveilleux amas de toutes les beautez qui se trouvoient ensemble
                        dans ce lieu. La foule n’a point discontinué depuis plus de cinq semaines ;
                        &amp; l’on y court encore aujourd’huy avec le même empressement que l’on y
                        alloit le premier jour : &amp; il y a même lieu de croire qu’elle ne finira
                        pas si-tost, la curiosité du public n’estant pas encore satisfaite ; les
                        mêmes personnes y retournant plusieurs fois, &amp; invitant tous ceux qui
                        viennent à Paris, de faire la même chose. M<hi rend="sup">r</hi> Mansard a
                        fait travailler pendant trente ans à cet édifice ; il en a donné le dessein,
                        comme premier Architecte du Roy, &amp; comme Surintendant des Bâtimens,
                        &amp; Ordonnateur des Arts &amp; Manufactures de Sa Majesté. Il a nommé tous
                        les Peintres &amp; tous les Sculpteurs, qui ont eu part à la gloire de cet
                        ouvrage immortel ; &amp; comme il connoist la force, les talens &amp; le
                        genie de tous ceux qui y ont esté employez, &amp; qu’il leur a donné à
                        chacun les ouvrages qui leur convenoient, il ne faut pas s’étonner s’il
                        resulte de tant d’ouvrages differens un tout ensemble si merveilleux, &amp;
                        si les applaudissemens sont si grands, si unanimes, &amp; si universels.</p>
                    <p>Si j’estois entré dans le détail de toutes les parties qui composent ce
                        superbe monument, l’étenduë ordinaire de ma Lettre n’auroit pas suffi pour
                        en faire une exacte &amp; fidele relation ; d’ailleurs on en a imprimé une
                            <hi rend="i">in folio</hi>, dans laquelle on trouve gravé tout ce que ce
                        grand édifice renferme de plus beau. Les Planches, qui ont esté trouvées
                        tres-belles, sont de M<hi rend="sup">r</hi> le Pautre ; la description de
                        tout l’ouvrage est de M<hi rend="sup">r</hi> Felibien, commis depuis
                        longtemps pour toutes ces sortes de descriptions, &amp; pour celles des
                        Maisons &amp; des Festes Royales, dont il a fait un si grand nombre, qu’il
                        doit mieux réüssir que personne dans ces sortes de relations.</p>
                    <p>La reputation de l’Eglise des Invalides s’augmentant chaque jour, à mesure
                        que ce grand travail s’avançoit, &amp; les étrangers qui n’en ont vû que de
                        simples ébauches, ayant publié, à leur retour chez eux, que cet ouvrage
                        étoit digne de la curiosité de tous les peuples du monde ; il y avoit
                        long-temps que l’on esperoit de le voir dans un état digne de celle du Roy,
                        &amp; que l’on comptoit que Sa Majesté viendroit bien-tost voir un ouvrage
                        qui répondoit à sa pieté &amp; à sa grandeur : On s’estoit même flatté,
                        pendant un assez long espace de temps, que ce Monarque y viendroit le jour
                        de la Feste de Saint Loüis. Mais ce Prince ayant consideré que depuis un
                        grand nombre d’années le peuple de Paris &amp; des environs, s’y rendoit en
                        foule le jour de la feste de ce Saint, &amp; ne voulant pas, par une bonté
                        qui luy est naturelle, &amp; dont il donne tous les jours une infinité de
                        marques ; crût ne devoir pas priver ce peuple du plaisir qu’il avoit
                        accoûtumé de prendre tous les ans, &amp; dont il sembloit s’estre fait une
                        agreable Loy, changea le dessein qu’il avoit pris d’aller voir ce superbe
                        monument le jour de la Feste de S. Loüis, quoy que la curiosité eust
                        commencé à luy faire souhaiter de voir un ouvrage dont on luy disoit tous
                        les jours tant de bien : ce Prince, dis-je, changea de resolution, &amp;
                        prit le parti de ne se rendre aux Invalides que le Samedy 28. du mois
                        dernier, ainsi que je viens de vous le marquer. Il partit ce jour-là de
                        Meudon, où il avoit couché, &amp; il arriva accompagné de Monseigneur le Duc
                        de Bourgogne, &amp; d’une nombreuse Cour.</p>
                    <p>Mr Mansard voyant arriver Sa Majesté, s’avança pour luy presenter la clef de
                        ce somptueux édifice, &amp; luy parla en ces termes.</p>
                    <quote>
                        <p>SIRE,</p>
                        <p><hi rend="i">J’ay l’honneur de presenter aux pieds de VOSTRE MAJESTÉ, la
                                Clef de ce Temple Sacré, que Vostre pieté a fait élever à la Gloire
                                de Dieu. Heureux si ce travail que vous avez confié à mes soins
                                depuis trente années, peut répondre à la haute idée que VOSTRE
                                MAJESTÉ m’en a donnée, &amp; à ses sages conseils ! Ce superbe
                                Monument de Vostre Religion marquera à la posterité la plus reculée,
                                la grandeur de Vostre Regne.</hi></p>
                    </quote>
                    <p>Le Roy, aprés avoir écouté ce compliment, avec toute l’attention que sa bonté
                        luy fait toûjours prester à tous ceux qui luy parlent, remit la même Clef
                        entre les mains de Mr Mansard, d’une maniere qui luy fit connoistre, ainsi
                        qu’à toute la Cour, qui estoit attentive à tout ce qui se passoit, combien
                        Sa Majesté estoit contente de luy, &amp; de tous ses ouvrages. Ce Prince
                        s’étant ensuite avancé dans l’Eglise, trouva Monsieur le Cardinal de
                        Noailles, qui luy presenta l’eau benîte. La famille de Mr Mansard estoit un
                        peu plus avant dans l’Eglise ; &amp; Sa Majesté ayant démêlé
                        Me Mansard, au milieu de plusieurs personnes qui l’environnoient,
                        fit quelques pas pour s’avancer vers elle, &amp; luy dit : 
                        <hi rend="i">Madame, vous voyant icy, je ne puis m’empêcher de vous faire compliment
                            sur la pars que vous devez prendre à la gloire que reçoit aujourd’huy Mr
                            vostre mary.</hi> Ce Prince ayant ensuite jetté les yeux sur tout ce qui
                        se presenta à sa veuë, fut frappé d’étonnement, quoiqu’il eût dû s’attendre
                        à tout ce qu’il voyoit ; les desseins luy en ayant esté montrez, avant que
                        l’on eust commencé à travailler, &amp; ayant même donné des avis
                        tres-judicieux, qui marquent la parfaite connoissance qu’il a de tout ce qui
                        regarde les Arts. Il entendit la Messe qui fut celebrée par Monsieur le
                        Cardinal de Noailles, pendant laquelle les Musiciens, qui étoient placez
                        dans quatre tribunes magnifiques, chanterent le <hi rend="i">Te Deum</hi>,
                        &amp; l’<hi rend="i">Exaudiat</hi>. Ceux qui ont part à la beauté de ce
                        lieu, s’estant presque tous presentez devant Sa Majesté, Elle leur parla
                        d’une maniere si gracieuse, qu’ils furent charmez de sa bonté. Ce Prince dit
                        à Mr Mansard, en examinant l’ouvrage de Mr de la Fosse : <hi rend="i">Il
                            faut luy faire peindre la Chapelle de Versailles</hi>. Il s’arresta,
                        aprés estre sorti de l’Eglise, à considerer le Portail ; &amp; les beautez
                        qu’il y remarqua, l’attacherent tellement, qu’il demeura exposé à la pluie
                        pendant prés d’un quart d’heure. Il est aisé de juger, par tout ce que je
                        viens de vous dire, combien ce Monarque fut satisfait de ce qu’il venoit de
                        voir.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-09_276">
                    <head>[Monseigneur le Duc de Bourgogne se rend à Sainte Genevieve, où après
                        avoir fait sa priere, il voit ce qu’il y a de plus curieux dans cette
                        maison]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1706 [tome 9], p. 276-279.</bibl>
                    <p>Monseigneur le Duc de Bourgogne alla, en sortant de Sorbonne, faire ses
                        Prieres à Sainte Geneviéve, où il arriva sur les quatre heures. Le
                        Superieur, à la teste de toute la Communauté, le reçût à la descente de son
                        Carosse ; &amp; aprés un compliment fort court, il luy presenta de
                        l’Eau-benîte, &amp; la vraye Croix à baiser. Il conduisit ensuite ce Prince,
                        au bruit des Orgues, &amp; au son des Cloches, sur un Prie-Dieu qu’on luy
                        avoit préparé au haut des marches du Sanctuaire ; &amp; depuis la porte de
                        l’Eglise jusqu’à ce Prie-Dieu, il parla à ce Superieur avec beaucoup de
                        bonté &amp; d’estime. Ce Prince luy dit : que <hi rend="i">ce jour-là même
                            on célebroit une grande Feste dans son Eglise ; puisqu’ils étoient, non
                            pas Peres de Sainte Geneviéve, comme on les appelle dans le monde, mais
                            Chanoines de Saint Augustin</hi>. On doit remarquer qu’on celebroit ce
                        jour-là la Feste de ce Saint. Ce Prince fit des réflexions tres-Chrétiennes
                        &amp; tres-judicieuses sur les trois Tombeaux, qui se présentent lorsqu’on
                        entre dans le Chœur ; l’un de Clovis, que ce Prince examina fort
                        attentivement ; l’autre de Sainte Geneviéve, élevé au dessus des autres ;
                        &amp; celuy de Sainte Clotilde, qui se voit dans une Chapelle derriere la
                        Chasse. Je dois ajoûter icy, que ce Prince fit sa Priere pendant un assez
                        long espace de temps, avec un recüeillement qui charma tous les assistans.
                        Le Superieur luy proposa, lorsqu’il sortit du Chœur, d’entrer dans la
                        Maison. Il y consentit, &amp; monta d’abord à la Bibliothéque ; où, aprés en
                        avoir examiné toutes les parties, &amp; l’ordre des Livres, dont il parla
                        comme les connoissant parfaitement, il considera sa vaste étenduë, &amp;
                        entra ensuite dans le Cabinet des Medailles. Ce Prince en regarda avec
                        attention toutes les pieces ; il se fit expliquer ce qui regarde les
                        instrumens des anciens Sacrifices, &amp; toutes les autres curiositez, qui
                        se trouvent dans ce Cabinet : &amp; il parla sur chacune avec une érudition,
                        &amp; une facilité dont à peine les plus Savans sont capables. Il considera
                        sur tout un petit Tombeau Romain, qui est peut-estre le plus rare &amp; le
                        plus ancien morceau d’antiquité qui soit dans les Cabinets des Curieux ;
                        &amp; il en examina fort attentivement la structure. Il dit, en sortant,
                        qu’il avoit esté si satisfait de tout ce qu’il avoit vû, qu’il reviendroit
                        une seconde fois, pour voir le reste de la Maison. Le Superieur luy répondit
                        que c’étoit une parole Royale qu’il leur donnoit ; &amp; qu’ainsi ils
                        étoient persuadez qu’il la tiendroit.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-09_351">
                    <head>[Addition à la Relation des Invalides]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1706 [tome 9], p. 351-355.</bibl>
                    <p>Quoique je vous aye déja parlé, dans cette Lettre, de ce qui se passa à
                        l’Eglise des Invalides, le jour que Sa Majesté alla voir ce superbe Temple ;
                        je croy vous devoir envoyer la Relation suivante, qui vient de tomber entre
                        mes mains.</p>
                    <quote>
                        <p><hi rend="i">Lorsque le Roy vint voir l’Eglise des Invalides, ce Prince
                                étoit acompagné de Monseigneur le Dauphin, de
                                Messeigneurs les Ducs de Bourgogne, &amp; de Berry, de Son Altesse
                                Royale Madame, de Madame la Duchesse, de Madame la Princesse de
                                Conty, &amp; de plusieurs autres Dames &amp; Seigneurs de la Cour.
                                Son Altesse Serenissime Monsieur le Prince y étoit déja arrivé,
                                accompagné de Monsieur le Duc, &amp; ce Prince y attendit Sa
                                Majesté.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">On avoit mis six cents Soldats de la maison des Invalides
                                sous les armes ; trois cents dans l’avenuë qui est en face du
                                Portail de l’Eglise ; &amp; trois cents dans la cour, qui est entre
                                le Portail &amp; l’avenuë, aves des Officiers à leur teste, qui
                                étoient commandez par le Gouverneur, le Lieutenant de Roy, &amp; le
                                Major, qui reçurent le Roy au bruit des Tambours &amp; des
                                Trompettes.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Sa Majesté descendit au pied du Perron, sur le Pallier
                                duquel Mr Mansart, Sur-Intendant des Bâtimens, qui a
                                commencé &amp; finy ce grand &amp; superbe Edifice, accompagné des
                                Officiers des Bâtimens de Sa Majesté, &amp; des plus illustres
                                Architectes, Peintres &amp; Sculpteurs des Academies, presenta à Sa
                                Majesté une clef artistement travaillée &amp; dorée, en luy faisant
                                un tres-beau discours. Les cent Suisses de la Garde étoient rangez
                                en haye, aux deux costez du Perron, &amp; en dedans de l’Eglise
                                jusques à l’entrée du Dôme. Les Gardes du Corps avoient pris
                                possession des portes, &amp; estoient postez en differents endroits
                                de l’Eglise.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Le Roy fut reçû, à l’entrée de l’Eglise, par Monsieur
                                l’Archevêque, en Rochet, accompagné de ses Aumosniers &amp; du
                                Clergé de l’Hôtel des Invalides, qui présenta de l’Eau-benîte à Sa
                                Majesté. Ce Prince s’arresta à l’entrée, pour considerer le coup
                                d’œil du dedans de l’Eglise, dont il fut agréablement surpris. Il
                                visita les deux Chapelles du côté de l’Evangile, &amp; une moitié de
                                l’Eglise avant la Messe ; &amp; en passant au Sanctuaire, Sa Majesté
                                trouva son Prie-Dieu, posé en face du Maistre Autel, où elle
                                entendit une Messe basse, celebrée par Monsieur l’Archevêque.
                                Pendant la Messe quatre Chœurs de Musique, de plus de cent cinquante
                                personnes, placées dans les quatre Tribunes portées par les
                                avant-corps de Colomnes du Dôme, chanterent le
                        </hi> Te Deum <hi rend="i">&amp; un Motet composez par Mr de la Lande, avec des
                                Symphonies mêlées de Trompettes &amp; de Tymballes. Aprés la Messe
                                Sa Majesté considera le costé du Maistre-Autel vers l’ancienne
                                Eglise, les deux Chapelles du costé de l’Epistre ; &amp; revint sous
                                le Dôme, dont Elle considera les Peintures, &amp; tout le reste de
                                l’Eglise, dont Elle parut fort satisfaite. Elle remonta ensuite en
                                Carosse, en donnant à Mr Mansart, mille marques de sa
                                bonté &amp; de sa satisfaction.</hi></p>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-09_355">
                    <head>[Articles des Enigmes]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1706 [tome 9], p. 355-359.</bibl>
                    <p>Le mot de l’Enigme du mois passé, étoit <hi rend="i">la Pipe</hi>. Ceux qui
                        l’ont trouvé, sont Mrs Lemire, Avocat au Parlement, demeurant à Abbeville :
                        de Belcourt : de Cailletot : Loüis Toffier : André Boivin : Colin le B. du
                        coin de la ruë sainte Croix. Binot, &amp; son amy Pierre Ravart : Gillier,
                        &amp; son serviteur Poitevin, du coin de la ruë des Roziers : Oedippe fils,
                        de la ruë au Maire, &amp; son compagnon : Bazini di Bolonia : Melliti di
                        Sameria : Tamiriste, &amp; sa fille Fortin : le Solitaire du Marais : le
                        Philosophe, du cul de sac saint Landry : le Solitaire Lis, &amp; la tante du
                        nouvel époux, du même cul de sac de saint Landry. Mlles la Presidente de
                        l’Election de Chaumont &amp; Magny : Thienot : la plus jeune des belles
                        Dames de la ruë des Bernardins : la Bergere Climene, &amp; son Berger
                        Tircis, de la ruë de l’Echarpe ; &amp; la Partie la plus sage &amp; la moins
                        médisante, de la Ville de Beaumont de Lomagne, sur la riviere de Gimone.</p>
                    <p>L’Enigme nouvelle que je vous envoye, est de Mr d’Aubicourt.</p>
                    <quote>
                        <label>ENIGME.</label>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">De vingt membres au moins, se compose mon
                                corps,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">De qui tout le bon sens n’est produit au
                                dehors,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Que par differens traits de l’humeur la plus
                                    noire :</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Quoy qu’il en soit, chacun sur ma foi me peut
                                    croire.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Si mon Art, dont l’employ n’est dû qu’à
                                l’équité,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Pour établir l’erreur, combat la verité ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Ce n’est pas qu’il ne soit de soi-même
                                équitable :</hi></l>
                            <l><hi rend="i">L’usage est le défaut qui le rend
                                        condannable.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Le Chinois, l’Iroquois, l’Hebreu, le Caldéen,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Le Latin, l’Allemand, le François, l’Italien ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Mille langues par moy, sur la terre &amp; sur
                                    l’onde,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Sans voix, se font entendre aux quatre coins du
                                    monde.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Mes talens sont égaux, pour la Prose &amp; les
                                    Vers ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Plus que les Sçavans mesme, en doctrine
                                j’excelle,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je ne puis devenir, comme eux, l’appas des
                                vers ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Puisqu’il n’est point de jours qu’on ne me
                                    renouvelle.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Le Heros vit content, &amp; meurt d’un air
                                aisé,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Croyant par mon secours s’estre immortalisé :</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Mais un jour les mortels se verront tous
                                    renaistre ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Et pour lors à jamais sera détruit mon estre.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-09_359">
                    <head>Air nouveau</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, septembre 1706 [tome 9], p. 359.<note resp="author" place="margin">Une version à deux voix, attribuée à Montailly, figure dans le Recueil d'airs sérieux et à boire de février 1708 (Paris, Ballard, p. 34-35). Une basse vocale a été ajoutée, tandis que la partie de dessus comporte des variantes mélodiques et rythmiques mineures. </note></bibl>
                    <p>Je vous envoye une Chanson nouvelle, qui convient au temps des Vendanges.</p>
                    <quote>
                        <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par ces paroles,<hi rend="i">Amy, je te vois rire, en regardant Catin</hi>, doit regarder la page 359.</note>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Amy, je te vois rire, en regardant Catin,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Dont les beaux yeux te font la guerre,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Pour moy, qui suis buveur, je ne ris qu’à mon verre,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Quand il est plein de vin.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <ref target="images/1706-09_359.JPG">
                        <figure>
                            <graphic url="images/1706-09_359.JPG"/>
                        </figure>
                    </ref>
                </div>
            </body>
  </text>
</TEI>
