<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1681-08">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, août 1681 [tome 9].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1681-08</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>août 1681</date> [tome 9].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1681-08"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, août 1681 [tome 9].</head>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_1">
     <head>[Avant-propos contenant un Eloge du Roy, en Prose &amp; en Vers envoyé de Rome, &amp;
      composé par la Solitaria del Monte Pinceno]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 1-19.</bibl>
     <p>Je croy, Madame, qu’il me seroit difficile de commencer cette Lettre d’une maniere plus
      agreable pour vous, qu’en vous faisant part de ce qu’une des plus spirituelles Personnes de
      vostre Sexe m’a écrit de Rome. Je vous envoye son Billet. Il vous fera voir que toute la Terre
      partage avec vous les sentimens d’admiration que vous avez pour Sa Majesté.</p>
     <quote>
      <label>À Rome ce 4. Juillet 1681.</label>
      <p><hi rend="i">Vostre secours m’est aujourd’huy necessaire, Galant Mercure. Le glorieux Nom
        que vous portez en teste, me fait juger que vous avez quelque accés aupres du plus grand Roy
        du Monde, puis que son illustre</hi>
       <hi rend="sc">Dauphin</hi>
       <hi rend="i">veut bien vous honorer de sa protection. C’est ce qui m’oblige à m’adresser à
        vous pour vous rendre complice de ma temérité. Toute l’Europe estant occupée à loüer les
        grandes Actions de cet auguste Monarque, il n’est pas juste que Rome seule demeure dans le
        silence, pendant qu’il applique tous ses soins à détruire l’Herésie, &amp; à procurer de
        jour en jour de nouveaux Triomphes à l’Eglise. Comme il ne dédaigne pas de voir quelquefois
        vos Lettres, faites qu’il puisse sçavoir ce qu’on pense icy de ses merveilleuses qualitez.
        Vous ne devez pas refuser cette grace à une Etrangere, qui n’a point encor pris de
        Protecteur en France, &amp; qui veut vous devoir tout.</hi></p>
      <p><hi rend="sc">La Solitaria del Monte Pinceno.</hi></p>
     </quote>
     <p>Ce qui suit, estoit ajoûté à ce Billet.</p>
     <quote>
      <label>AU ROY.</label>
      <lg>
       <l><hi rend="sc">Grand Roy,</hi> dont l’Univers admire la puissance,</l>
       <l>Qui joignez au courage une rare prudence,</l>
       <l>Et qui faites douter par vos Faits inoüis,</l>
       <l> Laquelle est plus grande en Loüis,</l>
       <l> Ou la Valeur, ou la Clémence ;</l>
       <l>Ma Muse jusqu’icy tremblante à vostre aspect,</l>
       <l> N’osoit parler, pour avoir trop à dire,</l>
       <l>Et demeurant pour Vous dans un humble respect,</l>
       <l> Faisoit des vœux pour vostre Empire.</l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l>Qui n’en feroit pour Vous, pour un Prince si grand,</l>
       <l> Si puissant, si vaillant, si juste,</l>
       <l> Dont le Titre le moins auguste</l>
       <l> Est le Titre de Conquérant ;</l>
       <l>Qui sur tous ses Sujets répand en abondance</l>
       <l> Les dons de sa magnificence,</l>
       <l>Qui les comble de biens, &amp; les rend fortunez,</l>
       <l>Et qui fait envier le bonheur de la France</l>
       <l> Aux Peuples les plus éloignez ?</l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l>Princes qu’il a vaincus, suivez ses beaux exemples,</l>
       <l> Vous devez tout à sa bonté.</l>
       <l> La plus fameuse Antiquité</l>
       <l>À de moindres Héros a consacré des Temples ;</l>
       <l>Loüis pouvoit ranger vos Peuples sous ses Loix ;</l>
       <l> Heureux vos Peuples mille fois,</l>
       <l> S’il eust voulu s’en rendre Maître.</l>
       <l>Sa Valeur pouvoit tout, son Bras estoit armé,</l>
       <l>Ce Prince estoit vainqueur, il a cessé de l’estre ;</l>
       <l> Mais enfin, qui l’a désarmé ?</l>
       <l> Sont-ce vos efforts, vos intrigues,</l>
       <l>Et de tant d’Alliez à ses pieds abatus ?</l>
       <l>Princes, il faut céder ; par des coups impréveus,</l>
       <l>Loüis a renversé vos impuissantes Ligues,</l>
       <l>Il s’est vaincu Luy-mesme, il vous a pardonné,</l>
       <l>C’estoit le seul moyen d’appaiser cet orage ;</l>
       <l>Si la Paix vous a pû garantir du naufrage,</l>
       <l> C’est un bien qu’il vous a donné.</l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l> Ah, Grand Roy, quelle est vostre gloire !</l>
       <l>Vous faites moins pour Vous, que pour vos Ennemis.</l>
       <l>Vostre rare valeur vous les avoit soûmis,</l>
       <l>Et vous abandonnez le prix de la Victoire.</l>
       <l>Pourquoy vous exposer, courir tant de hazards,</l>
       <l> Forcer les plus puissans Ramparts,</l>
       <l>Et faire pour vos jours trembler toute la France,</l>
       <l>Si Vainqueur vous cédez le fruit de vos travaux,</l>
       <l>Et content d’avoir pû vaincre tant de Rivaux,</l>
       <l>La gloire à vostre cœur tient lieu de récompense ?</l>
      </lg>
     </quote>
     <quote>
      <p><hi rend="i">Cette gloire n’est-elle pas assez affermie ? Toute la Terre ne connoist-elle
        pas assez le pouvoir de vostre Bras ? Et d’ailleurs, pourquoy rendre en un moment, ce qui
        vous a cousté si cher ? Avez vous combatu pour vos Ennemis ? C’est un effet, dit-on, de
        vostre Royale bonté, qui veut triompher aussi-bien que vostre valeur ; mais</hi>, <hi rend="sc">Sire</hi>, <hi rend="i">permettez-moy de croire autrement ;</hi></p>
      <quote>
       <lg>
        <l> C’est plutost une prévoyance,</l>
        <l> Je connois quelle en est la fin.</l>
        <l> Vous voulez que vostre <hi rend="sc">Dauphin</hi></l>
        <l>Augmente, comme Vous, la gloire de la France.</l>
        <l> Si cette rapide valeur,</l>
        <l> Qui fait que tout devient vostre conqueste,</l>
        <l>Suivoit les mouvemens de vostre illustre cœur,</l>
        <l>Ce cher Fils sans espoir d’estre jamais Vainqueur,</l>
        <l>De quels Lauriers un jour couvriroit-il sa teste ?</l>
       </lg>
      </quote>
     </quote>
     <quote>
      <p><hi rend="i">En effet,</hi>
       <hi rend="sc">Sire</hi>, <hi rend="i">où V.M. voudroit-elle qu’il trouvast des Ennemis à
        combatre ? Si vostre valeur se les soûmettant tous, les retenoit sous les Loix, cet illustre
        Dauphin, sur qui tout l’Vnivers a présentement les yeux attachez, &amp; dont il attend les
        mesmes miracles, que vous faites éclater aujourd’huy, pourroit avec plus de raison que ne
        fit autrefois Aléxandre, se plaindre de cette valeur qui vous rend invincible, &amp; pleurer
        vos Conquestes, lors que toute la France est occupée à en témoigner sa joye par des
        réjoüissances publiques. Vous avez trouvé le moyen de le consoler,</hi>
       <hi rend="sc">Sire</hi>, <hi rend="i">&amp; de vous faire en mesme temps une nouvelle matiere
        de triomphe, en rendant des Provinces entieres à vos Ennemis. Ainsi l’on peut dire avec
        justice, que bien loin de vous regarder Vous-mesme dans cette Paix, que vous avez imposée à
        toute l’Europe, vous n’avez consulté que vostre gloire, &amp; celle de cet illustre Fils.
        Vostre bonté ne s’est pas arrestée là. Il falloit luy choisir pour Epouse une des plus
        vertueuses Princesses du Monde, &amp; dont la Renommée publiast de jour en jour de nouveaux
        prodiges. Ce n’estoit pas assez pour devenir la Belle-fille du plus grand Roy de la Terre,
        d’estre sortie d’un Sang Royal, &amp; d’une Famille qui a donné tant de Roys, &amp;
        d’Empereurs à l’Europe, si les perfections de l’esprit &amp; du corps, ne se rencontroient
        également dans sa Personne. Puisse le Ciel benir mille fois cet auguste Mariage, &amp; en
        faire sortir une longue suite de Héros, imitateurs des vertus de</hi>
       <hi rend="sc">Loüis le Grand.</hi></p>
      <p><hi rend="i">Mais ce n’est pas seulement la Maison Royale qui ressent les bienfaits de V.M.
        Tous vos Sujets y ont part, &amp; cette bonté qui vous fait prendre la défence de leurs
        intérests contre ceux de V.M. mesme, &amp; prononcer en leur faveur contre les Droits de
        vostre Couronne, trouveroit peu de croyance dans les Païs Etrangers, si la Renommée n’avoit
        pris soin depuis longtemps de nous informer de jour en jour des nouveaux miracles de V.M.
        Quelle gloire</hi>, <hi rend="sc">Sire</hi>, <hi rend="i">de faire vous seul la félicité de
         tant de Peuples ! À peine avez vous gagné cent mille francs, que par une libéralité inoüye,
        vous les destinez au Public. La Fortune, qui dispensoit autrefois ses Trésors mal-à-propos,
        s’est enfin repentie de son aveuglement.</hi></p>
      <quote>
       <lg>
        <l> Oüy, c’est maintenant qu’on peut dire</l>
        <l> Que la Fortune ouvre les yeux.</l>
        <l>Constante à vous servir on la voit en tous lieux</l>
        <l>Se soûmettre en Esclave aux Loix de vostre Empire ;</l>
        <l> Incapable de bien user</l>
        <l> De tant de biens qu’elle possede,</l>
        <l> Avec justice elle vous cede</l>
        <l> L’avantage d’en disposer.</l>
       </lg>
      </quote>
      <p><hi rend="i">On peut connoistre le mérite d’une Famille par les graces dont V.M. l’honore.
        Celle d’Estrées en a reçeu depuis peu de temps des marques si publiques &amp; si glorieuses,
        qu’elle se trouve présentement au comble de la gloire. Toute la Terre admire avec beaucoup
        de raison le juste discernement du plus grand &amp; du meilleur de tous les Roys, &amp;
        prend part aux avantages d’une Maison, dont tous les Païs Etrangers ont éprouvé l’esprit,
        &amp; le courage. Rome se peut vanter d’avoir chez elle un Cardinal, &amp; un Ambassadeur,
        tous deux illustres par cent belles actions, &amp; dont la conduite à bien ménager les
        intérests de la France, est connuë de toute l’Europe. Les Mers tremblent au seul Nom de ce
        brave Maréchal d’Estrées. Il a trouvé le secret de dompter leur orgueil, &amp; leur furie ;
        de mettre en fuite, vaincre, &amp; brûler des Flotes Ennemies jusques dans leurs Ports ; de
        forcer en peu de jours des Chasteaux, &amp; des Places capables de résister plusieurs mois à
        des Generaux moins expérimentez, &amp; moins vaillans que luy ; de prendre des Isles
        entieres, &amp; de porter la terreur des Armes de V.M. jusques dans le Nouveau
       Monde.</hi></p>
      <p><hi rend="i">Ce sont ces illustres récompenses, ces biens, &amp; ces dignitez dont V.M.
        honore tant de Familles, qui font connoistre que le vray mérite ne peut demeurer caché à ses
        yeux, &amp; que le faux n’est pas capable de l’ébloüir ; &amp; c’est de V.M.</hi>
       <hi rend="sc">Sire</hi>, <hi rend="i">qui a esté donnée du Ciel à la Terre pour la combler de
        biens, &amp; dont on voit que des Actions éclatantes marquent toutes les journées, qu’on
        peut dire, comme autrefois de nostre Titus, qu’Elle est les délices du Monde. Le Ciel ne
        peut refuser à V.M. ses plus saintes benédictions, lors qu’Elle s’applique avec un soin
        particulier à étendre les droits de son Empire en détruisant l’Herésie, &amp; retirant du
        précipice tant de milliers d’Ames qui courent aveuglement à leur perte. C’est ce qui nous
        oblige</hi>, <hi rend="sc">Sire</hi>, <hi rend="i">à faire à Dieu de continuelles Prieres
        pour V.M. &amp; à luy souhaiter toutes les prospéritez que sa pieté mérite.</hi></p>
      <quote>
       <lg>
        <l>Oüy, Grand Roy, que le Ciel favorable à nos vœux,</l>
        <l> Daigne prolonger vos années,</l>
        <l>Et que vos Descendans en comptent les journées</l>
        <l> Par des triomphes glorieux ;</l>
        <l>Qu’à vous rendre Vainqueur tout aide &amp; tout conspire,</l>
        <l>Que l’on voye à vos pieds vos plus fiers Ennemis,</l>
        <l> Et que tout l’Univers soûmis</l>
        <l> Reconnoisse un jour vostre empire.</l>
       </lg>
      </quote>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_19">
     <head>[Feste des Chevaliers, Archers, &amp; Pistoliers de la Ville de Péronne, rétablie par
      Lettres Patentes de Sa Majesté ; &amp; tout ce qui s'est passé pendant plusieurs jours qu'a duré cette Feste]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 19-45.</bibl>
     <p>La Paix ayant donné lieu de renouveler les Exercices du corps qui sont le plus en estime ;
      les Chevaliers, Archers, &amp; Pistoliers de la Ville de Péronne, ont crû devoir rendre le
      Bouquet que ceux de S. Quentin leur avoient donné en 1671. &amp; dont ils n’avoient pu encor
      s’acquiter par l’embarras des Armées. Apres avoir obtenu des Lettres Patentes de Sa Majesté
      pour ce rétablissement, ils avertirent par des Lettres circulaires tous ceux qui s’exercent au
      Jeu de l’Arc dans les Villes de Picardie, Champagne, Soissonnois, Artois, Flandres, &amp;
      autres, de se trouver à la Feste dont ils fixerent le jour au 29. de Juin dernier. Ainsi le
      28. du mesme Mois, les Hautbois &amp; les Tambours ayant donné de fort grand matin le signal
      de l’Assemblée, les Chevaliers de Péronne se rendirent tous à cheval sur les huit heures à la
      Porte de leur Jardin. Ce Lieu que les guerres avoient ruiné entierement, est devenu en six
      mois un des plus beaux de la Ville par les soins qu’ils en ont pris. Il est situé au milieu de
      deux Ruisseaux qui coulent dans l’enceinte de ses Murailles. Au dessus de la Porte sont
      gravées les Armes de Sa Majesté, &amp; au dessous celles de Péronne, relevées en or. Le
      Vestibule est tout remply de peintures. À main gauche est Mutius Scevola se brûlant le bras
      pour se punir d’avoir manqué Porsenna, l’Ennemy de sa Patrie, avec ces mots, <hi rend="i">Quid
       non pro Patria</hi> ? À la Porte de la Chambre sont ces autres mots, <hi rend="i">Claris
       assueta trophæis</hi>, pour marquer que la Ville de Péronne ne s’est pas acquis moins de
      gloire par les Armes, que par la fidelité qu’elle a toûjours euë pour son Souverain. Cette
      Chambre est spatieuse, &amp; peinte par tout de Trophées d’Armes, de Pistolets, de Carquois,
      de Fleches, &amp; d’Arcs. D’un costé est une Fille qui tient une Palme d’une main, &amp; un
      Bouclier de l’autre. Une Fleche, un Arc, &amp; un Pistolet sont peints sur ce Bouclier, avec
      ces paroles, <hi rend="i">Vtroque simul clarescere pulchrum</hi>. Vis-à-vis d’elle est un
      Chevalier Romain, tenant une Epée &amp; une Rondache, sur laquelle sont ces mots, <hi rend="i">Turpe referre pedem</hi>. Il y a quantité d’autres Devises de cette nature. Le Jardin est
      séparé en trois Allées, toutes trois plantées d’Arbres à perte de veuë. Celle du milieu est
      bornée par deux grands Buts, faits en Pavillon, &amp; couverts d’Ardoise, qui font un
      tres-agreable aspect parmy la verdure de ces Arbres. À costé de l’un est le Jeu de Pistolet,
      orné de plusieurs Peintures. Une Perspective borne l’Allée, à costé de l’autre, &amp; la fait
      paroistre dans un grand éloignement. Les Chevaliers, dont j’ay commencé de vous parler, estant
      arrivez devant ce Jardin, montez tous à l’avantage avec des Housses, &amp; des Chaperons de
      Pistolets, remplis de Broderie d’or, &amp; de Dentelle d’argent, marcherent en tres-bon ordre,
      au milieu de la grande Place d’Armes de la Ville. M<hi rend="sup">r</hi> Aubé qui en est
      Mayeur, estoit à leur teste, comme Capitaine-Lieutenant de la Compagnie. C’est un Gentilhomme
      de mérite, qui s’acquita dignement de cet Employ. Il estoit vétu d’Ecarlate, &amp; avoit son
      Baudrier, ses Gands, &amp; sa Housse, garnis d’une Frange d’or tres-riche. Le reste des
      Officiers de la mesme Compagnie ; sçavoir, M<hi rend="sup">r</hi> Boïtel, ancien Eleu en
      l’Election, Sous-Lieutenant ; M<hi rend="sup">r</hi> Vinchon, Enseigne ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> Reynard, Cornete, faisoient admirer leur propreté. Quarante Chevaliers qui les
      suivoient, habillez tous de la mesme sorte, avoient chacun une Plume blanche, &amp; une
      tres-grande quantité de Rubans verds sur eux &amp; sur leurs Chevaux. C’estoit la Livrée de
      leur Jardin. Ils traverserent la Ville en cet équipage avec leurs Hautbois, &amp; leurs
      Tambours, &amp; allerent hors les Portes recevoir les Compagnies des Chevaliers Etrangers.
      Celle de Soissons parut la premiere. On détacha M<hi rend="sup">r</hi> Cahieu Maréchal des
      Logis, pour la reconnoistre ; ce qui ayant esté fait, la Compagnie de Péronne marcha jusqu’à
      un demy quart de lieuë de la Ville, où ayant trouvé les Chevaliers de Soissons, M<hi rend="sup">r</hi> Aubé mit l’Epée à la main ainsi que ceux de sa Suite, &amp; en salüa le
      Capitaine, luy témoignant l’obligation qu’on leur avoit d’estre venus honorer la Feste. En
      suite toute la Compagnie passa devant celle de Soissons qu’elle salüa de l’Epée nuë, revint
      avec elle dans la Ville au son des Hautbois &amp; des Tambours, &amp; la conduisit dans le
      Logis qui luy estoit préparé, apres qu’elle eut fait un tour dans la Place d’Armes. Ceux de
      Soissons estoient à peine logez, que le Guet ordinaire de la Ville, entretenu par les Echevins
      pour avertir de ce qui se passe à la Campagne, vint donner avis qu’on voyoit paroistre
      d’autres Compagnies. Celle de Péronne marcha aussi-tost, toûjours en bon ordre, &amp; fut à
      peine sortie, qu’elle découvrit les Chevaliers de la Ville de S. Quentin. Ils estoient au
      nombre de quatre-vingts, tous tres-bien montez, &amp; avoient M<hi rend="sup">r</hi> le
      Président Vallois à leur teste. Ils furent reçeus, conduits, &amp; logez avec les mesmes
      honneurs que ceux de Soissons. La Compagnie de Montdidier arriva un peu apres, ayant M<hi rend="sup">r</hi> Dargenlieu pour Capitaine. On luy rendit les mesmes honneurs qu’aux deux
      premieres, &amp; on en usa de la mesme sorte pour les Chevaliers des autres Villes voisines,
      la reception desquels dura jusqu’à neuf heures du soir. Apres qu’on les eut logez, ceux de
      Péronne se rendirent à leur Jardin, où un superbe Repas servit à les délasser. Le lendemain
      29. toutes les Bandes averties par les Tambours, se trouverent à la Messe qui fut celebrée
      pour l’ouverture des Prix. Chaque Compagnie y alla Tambour batant, &amp; Enseigne déployée ;
      &amp; ceux de Péronne s’y firent voir dans de nouvelles parures. Sur les quatre heures de ce
      mesme jour, tous se rendirent au lieu d’Assemblée. La Compagnie des Canonniers
      &amp; Arquebusiers de la Ville, commandée par M<hi rend="sup">r</hi> Vaillant son Capitaine,
      s’estoit mise sous les armes, au nombre de quarante, armez de Mousquets &amp; de Bandolieres,
      &amp; ayant chacun une Plume verte &amp; blanche. On leur avoit confié le Bouquet que
      rendoient les Chevaliers de Péronne. Les Fleurs qui le composoient estoient d’une soye si
      vive, que les veritables n’eussent pû les effacer. Jamais Ouvrage ne fut travaillé si
      artistement. Vous n’aurez pas de peine à le croire, quand je vous diray que la Reyne se l’est
      fait montrer plusieurs fois chez les Dames Religieuses de la Ruë du Bouloir, qui ont bien
      voulu y donner leurs soins. Ce Bouquet estoit posé sur un Piedestal de deux pieds de haut,
      tout doré, &amp; orné de quatre Statuës aussi dorées, dans les quatre coins. Ces Statuës
      estoient deux Nymphes, ayant des Palmes dans une main, &amp; un Cœur dans l’autre, &amp; deux
      Amours qui tenant chacun un Arc, sembloient estre prests à en décocher les Fleches sur ces
      Cœurs. Quatre Hommes vétus des Livrées du Jardin, portoient le Bouquet. Parmy les diverses
      Compagnies des Chevaliers, celle de Villers-Cotrets, quoy qu’en petit nombre, se fit
      distinguer par une parure égale. On ne vit jamais plus de propreté. Aussi n’estoit-elle
      composée que d’Officiers de la Maison de Monsieur, qui est un Prince qui ne se sert que de
      Gens choisis. Toutes les Bandes firent le tour de la Ville dans un tres leste Equipage,
      chacune prenant son rang selon que le sort l’avoit reglé. Lors qu’on fut devant la Porte de
       M<hi rend="sup">r</hi> de la Brouë, Lieutenant pour Sa Majesté dans la Place, les Officiers
      de la Compagnie de Péronne, luy allerent reïterer la priere qu’ils luy avoient déja faite de
      tirer le coup du Roy, &amp; d’estre de la Collation préparée en leur Jardin. Il se mit
      aussi-tost en marche à leur teste, précedé par tous les Gardes de M<hi rend="sup">r</hi>
      d’Hoquincour, Gouverneur de Péronne, &amp; suivy du Major, &amp; de tous les Officiers de la
      Garnison. Ils trouverent une premiere Collation qui leur fut offerte par les Echevins lors
      qu’ils arriverent à l’Hôtel de Ville. On la présenta aussi à toutes les Bandes. Je ne vous dis
      point combien on vuida de Verres à la santé de Sa Majesté. Pendant ce temps, les Arquebuses à
      croc qui sont dans le Béfroy de la Ville, tirerent sans intervale, &amp; l’on fut surpris de
      voir plus de quarante Drapeaux, posez aux Fenestres de ce mesme Hôtel par chaque Corps des
      Mestiers. Les Bandes estant revenuës au lieu d’où elles avoient commencé leur marche, chacun
      retourna chez soy, à la réserve des Officiers, qui avec M<hi rend="sup">r</hi> de la Broüe
      &amp; ceux de sa Suite, entrerent dans le Jardin. Il tira le coup du Roy comme on l’en avoit
      prié, &amp; mangea en suite avec tous les Conviez. La Collation se trouva servie au milieu
      d’une des Allées de ce Jardin. Rien n’y manqua pour la rendre magnifique, &amp; les Hautbois
      d’un costé ; &amp; les Violons de l’autre, firent pendant ce Régal une harmonie des plus
      agreables. Le lendemain tous les Députez des Bandes s’assemblerent au mesme Lieu, où ils
      reglerent le tirage au sort, &amp; les Prix au nombre de trente-deux. (On y employe deux mille
      Ecus que les Chevaliers fournissent.) Cela estant fait, M<hi rend="sup">r</hi> Aubé plaça les
      Pantons en présence de ces mesmes Députez, au bruit des Hautbois, &amp; de plus de trente
      Tambours. Chacun ensuite tira à son rang, mais en divers jours. Celuy des Chevaliers de
      Péronne estant venu, ils parurent tous en Vestes de Brocard, ou de toile de Hollande
      tres-fine, chamarrées de Dentelle &amp; de Pierreries, avec des Toques de Satin couvertes
      d’une infinité de Rubans. Comme ils n’eurent point leur ordinaire succés au premier Panton,
      ils s’en firent un sujet de divertissement pour eux, &amp; pour tous les autres. Ainsi ils
      parurent le lendemain avec des Habits de Drap noir, couverts de Crespe, &amp; marcherent dans
      la Place, leur Drapeau plié, le bout en terre, leurs Tambours voilez de noir, &amp; batant
      d’une maniere tres-lente &amp; toute lugubre. M<hi rend="sup">r</hi> Landon, Président en
      l’Election, qui les précedoit, portoit, quoy qu’en plein midy, une Chandelle allumée dans une
      Lanterne. Un autre tenoit une Lunete d’approche pour chercher le Noir, qu’ils n’avoient pû
      trouver au Panton. La plaisanterie fut fort approuvée. Cependant tous fatiguez qu’ils estoient
      de toutes les Festes qu’ils avoient esté obligez de faire, ils ne laisserent pas de gagner
      cinq Prix. Le premier de tous, fut remporté par un Chevalier de Chauny. C’estoit une Epée de
      vermeil. Vous pouvez juger de sa valeur par le second, qui estoit un Bassin d’argent de trois
      cens Ecus. Le Vendredy 4. de Juillet, on distribua ces Prix en présence de tous les Députez ;
      &amp; le Bouquet ayant esté destiné d’un consentement general à la Compagnie de Mondidier,
      pour le rendre dans deux ans, il luy fut porté le lendemain par les Chevaliers de Péronne,
      précedez de leur Officiers tous à pied, &amp; armez d’un Pistolet dont ils firent plusieurs
      décharges. Ceux de Mondidier marquerent beaucoup de joye en recevant ce Bouquet, dont ils se
      chargerent par un Acte, &amp; régalerent en suite les Chevaliers de Péronne, &amp; les
      Canonniers, avec une entiere magnificence. On compta plus de 80. Personnes à ce Repas. J’ay
      oublié de vous dire que depuis le commencement de la Feste, il y eut Bal tous les soirs en
      trois ou quatre Maisons. Celuy que M<hi rend="sup">r</hi> Aubé donna le Mardy premier du Mois,
      estoit general pour toutes les Dames tant de la Ville que des environs. Mademoiselle Aubé sa
      Sœur, qui est une Personne bien faite &amp; d’un grand mérite, en fit les honneurs, &amp; s’en
      acquita avec l’entier applaudissement de l’Assemblée. Il fut suivy d’une tres-belle Collation.
      Le mesme M<hi rend="sup">r</hi> Aubé donna un magnifique Repas à M<hi rend="sup">r</hi> de la
      Broüe, aux Officiers de la Garnison, aux Echevins, &amp; aux Officiers des Compagnies
      Etrangeres. Il fut servy à cinq services, de tout ce qu’on peut trouver de rare &amp;
      d’exquis, &amp; accompagné d’une Symphonie admirable de Musique, de Violons, &amp; de
      Hautbois. Le Jeudy au soir 3. du mois, on eut le plaisir d’un tres-beau Feu d’artifice. Les
      Cerémonies de la Feste furent terminées par le départ des Chevaliers de Mondidier, que ceux de
      Péronne conduisirent hors de leur Ville, marchant en bon ordre, &amp; faisant des décharges
      continuelles. L’honneur qu’ils se sont acquis dans cette rencontre, a donné une telle
      émulation à toutes les Villes de ces Provinces, que dans l’ardeur de faire revivre un Jeu si
      noble, les plus considérables de chacune s’empressent à s’y faire recevoir. Ceux de Roye
      achetent une Maison afin d’y faire un Jardin ; ce qui donne lieu de croire qu’il n’y aura
      point à l’avenir une plus celébre Feste, que celle du Prix general de l’Arc.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_45">
     <head>Traduction de la 14. Ode du 2. Livre d’Horace</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 45-52.</bibl>
     <p>Si vostre Amy que vous me peignez entierement possedé par les beaux Meubles, &amp; qui
      semble vouloir faire autant de Palais qu’il a de Maisons, est capable de soufrir une moralité
      un peu fâcheuse pour ceux à qui rien ne manque, faites luy voir, je vous prie, la Traduction
      que je vous envoye de l’Ode d’Horace, qui commence par, <hi rend="i">Eheu fugaces Postume,
       postume, &amp;c.</hi> Elle est du Fils d’un Auditeur des Comptes de Dijon, dont vous avez veu
      plusieurs Ouvrages.</p>
     <quote>
      <label>TRADUCTION DE LA<lb/>14. Ode du 2. Livre d’Horace.</label>
      <lg>
       <l><hi rend="i">De tes attachemens si tu veux te guérir,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Postume, souviens toy que tu vis pour mourir.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Les plus beaux de tes ans passent avec vîtesse,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et tu sens ralentir l’ardeur de ta jeunesse ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ton culte envers le Ciel, ton encens, ny tes vœux,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ne pourront t’exempter d’une triste vieillesse,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ils n’arresteront pas le temps qui fuis sans cesse,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et qui sans t’épargner vient blanchir tes cheveux.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Dûsses-tu chaque jour immoler cent Victimes</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Sur les Autels du Maistre des Enfers,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Dont le pouvoir, par des droits légitimes,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Pour punir des Géans tous les crimes divers.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Déja depuis longtemps les retient dans les fers ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Rien ne pourra fléchir son cœur inéxorable,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">C’est une Loy pour tous inévitable,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Qu’il faut que chacun à son tour,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Pauvre, Riche, Berger, Monarque,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Passe confusément sans espoir de retour</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Dans la fatale Barque.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">En vain pour prolonger le cours de nos années</hi></l>
       <l><hi rend="i">Qui dans un certain temps par les Dieux sont bornées,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Nous voudrons éviter les funestes hazards</hi></l>
       <l> <hi rend="i">De Bellone &amp; de Mars.</hi></l>
       <l><hi rend="i">En vain l’art d’un Pilote, &amp; le vent favorable,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Conduiront sur les flots d’une Mer redoutable</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Nostre Navire jusqu’au Port ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">En vain pour éloigner la mort qui nous étonne,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Nous craindrons dans l’Automne</hi></l>
       <l><hi rend="i">D’un vent rude &amp; mortel l’impétueux effort.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Il faut souffrir les coups de la Parque fatale,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Il faut payer un jour le tribut à Caron,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Voir le Cocyte errant, &amp; le triste Achéron,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Habiter de Pluton la Demeure infernale,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Où parmy les horreurs d’une obscure Prison,</hi></l>
       <l><hi rend="i">La Race Danaïde, &amp; l’orgueilleux Typhon,</hi></l>
       <l><hi rend="i">L’infortuné Sisyphe, Ixion, &amp; Tantale,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Souffrent cruellement</hi></l>
       <l><hi rend="i">De leurs crimes commis le juste châtiment.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Il faut quiter tes Maisons de Campagne,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Tes Meubles somptueux, tes superbes Palais,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Abandonner, &amp; perdre pour jamais</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ton Epouse charmante, &amp; ta douce Campagne,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Toy d’un Tout si parfait la fidelle Moitié,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Que la Mort à ses yeux ravira sans pitié.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Il faut quiter ces Lieux pleins de delices</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Qui sont à tes vœux si propices,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ces Parterres, ces Bois, ces Jardins toûjours verds,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Où malgré les rigueurs d’une saison cruelle,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Flore souvent se renouvelle,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et conserve un Printemps au milieu des Hyvers.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Ces Lys, ces Oeillets, &amp; ces Roses,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Que tu vois avec soin dans tes Jardins écloses,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Mais qui ne durent qu’un matin,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Sont de tes foibles jours une vive peinture,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et tu n’auras qu’un semblable destin.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ces Arbres, ces Gazons, &amp; ces Lits de verdure,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Qui semblent ne changer jamais,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Quand tu satisferas aux Loix de la Nature,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Perdront leurs plus charmans attraits,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et deviendront pour toy de funestes Cyprés.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Un Héritier viendra, dont la folle dépense</hi></l>
       <l><hi rend="i">Dissipera les Biens qui luy seront donnez ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">À table on luy verra répandre en abondance</hi></l>
       <l><hi rend="i">Sur tes Planchers de marbre &amp; de peinture ornez,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Tes Vins délicieux, qu’on avoit destinez</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Pour les jours de réjoüissance,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et qu’avec tant de soin &amp; tant de vigilance</hi></l>
       <l><hi rend="i">Tu tenois sous cent clefs dans ta Cave enfermez,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Comme les plus exquis &amp; les plus estimez.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_53">
     <head>[Baptéme d’une jeune Juifve fait à Mets avec grande cerémonie]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 53-56.</bibl>
     <p>Le 20. de l’autre mois, il se fit une fort grande Cerémonie à Mets pour le Baptéme d’une
      jeune Juifve âgée de douze ans. Monseigneur le Dauphin &amp; Madame la Dauphine, qui voulurent
      bien luy servir de Parrain &amp; de Marraine, firent l’honneur à M<hi rend="sup">r</hi> Bazin
      Intendant de Justice des trois Eveschez de Mets, Thoul &amp; Verdun, &amp; Frontiere
      d’Allemagne, &amp; à Dame Marie le Page son Epouse, de les choisir pour la tenir en leur
      place. Toutes les Ruës par où l’on passa pour se rendre dans l’Eglise Cathédrale, estoient
      tenduës de Tapisseries. Plusieurs Hautbois &amp; Trompetes alloient les premiers, &amp;
      précedoient les Officiers &amp; Archers de la Ville en marche tres-bien reglée. Ils estoient
      suivis de quantité de petites Filles vestuës de Toile d’argent, habillées en Anges, avec des
      Cierges, &amp; couronnées de Fleurs. Derriere elles marchoit la jeune Juifve qui alloit
      recevoir le Baptéme, vestuë de Moire d’argent, avec des Fleurs sur la teste, &amp; quantité de
      Perles &amp; de Diamans. Les Dames de la Propagation l’accompagnoient, avec les Nouvelles
      Catholiques ; &amp; les Curez de toutes les Paroisses de la Ville, dont les Banieres alloient
      devant, fermoient cette Marche. M<hi rend="sup">r</hi> l’Archevesque d’Ambrun, Evesque de
      Mets, fit cette Cerémonie, pendant laquelle la grosse Cloche, qui ne sonne jamais que par
      l’ordre de la Ville, sonna plusieurs fois. Il faut soixante Hommes pour cela. Il y eut grande
      Musique, &amp; on tira le Canon. Cette Fille fut nommée Anne-Marie Chrêtienne, ainsi que
      Madame la Dauphine l’avoit ordonné. On distribua une somme d’argent à tous les Pauvres qui se
      présenterent, &amp; cette maniere de Feste fut terminée par un grand Soupé, où M<hi rend="sup">r</hi> de Seve Premier Président se trouva avec la plus grande partie de M<hi rend="sup">rs</hi> du Parlement, &amp; des Dames de la Ville.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_56">
     <head>Conseils des-intéressez à la Jeune Iris</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 56-79.</bibl>
     <p>Le Cavalier que vous avez veu si galant dans vostre Province, &amp; qu’on vous a dit estre
      en solitude, a choisy pour sa retraite le Lieu du monde le plus agreable. C’est une Maison
      tres-bien située, qu’on peut appeller un petit Bijou. Les Apartemens n’en sont pas fort
      grands, mais tout y est propre, &amp; d’une commodité admirable. Ce qui l’a sur tout déterminé
      à la préferer à beaucoup d’autres qu’on a voulu luy faire acheter, c’est la beauté du Jardin.
      On m’a fait voir une Lettre qu’il écrivoit en commun à cinq ou six Dames, pour les inviter à
      l’aller voir. Il les en prioit par le mérite qui suit ce qu’on fait pour les Reclus ; &amp;
      comme si l’agrément de son humeur n’eust pas suffy pour les attirer, il leur envoyoit la Veuë
      d’une Fontaine ornée de Jets d’eau, au bord de laquelle il les assuroit qu’on faisoit souvent
      de fort galantes conversations. Il est aisé de connoistre par ce bel endroit de sa Maison,
      qu’une Solitude pareille à la sienne n’est pas difficile à suporter. Aussi ne l’est-elle que
      de nom, puis qu’il est rare qu’on l’y laisse seul. La maniere aisée dont il reçoit ses Amis,
      fait qu’on s’empresse à le visiter, &amp; l’on revient toûjours tres-content de ces sortes de
      Parties. Il s’en fit une il y a huit jours, de Gens choisis de l’un &amp; de l’autre Sexe, qui
      eurent tout lieu d’estre satisfaits de luy. Il leur donna un fort grand Repas ; &amp; quand la
      chaleur du jour fut un peu diminuée, il convia cette belle Troupe à venir prendre le frais à
      la Fontaine dont je viens de vous parler. On y servit la Collation aux Dames, qui furent
      surprises de l’effet que produisoient les Jets d’eau au milieu des Arbres qui sont tout
      autour. Elles se promenerent en suite dans les Allées du Jardin ; &amp; le hazard ayant fait
      que le Cavalier demeura un peu derriere avec une fort jolie Personne, Fille d’une de ces
      Dames, la plus enjoüée de toutes se détournant, luy dit agreablement que le nom de Solitaire
      qu’il se donnoit, n’empeschoit point qu’il ne s’attachast toûjours aux Belles. Il répondit
      avec le mesme enjouëment, qu’apres les longs &amp; divers voyages qu’il avoit faits dans le
      Païs de Galanterie, il n’estoit plus propre que pour le conseil ; qu’à la verité il croyoit y
      avoir quelque talent, à cause du grand usage qu’il avoit du monde ; &amp; que peut-estre les
      Leçons qu’il donneroit ne seroient pas inutiles, pourveu qu’on voulust soufrir qu’il parlast
      sincérement. Il n’y eut personne qui en mesme temps ne s’ofrist à l’écouter. Il demanda
      quelques jours pour examiner ce qui convenoit à chacune d’elles, &amp; dégagea sa parole par
      diverses Lettres qu’il leur fit porter à toutes. Comme aucune de ces Dames n’a voulu montrer
      la sienne, je ne vous puis dire de quelle nature estoient les conseils qu’il leur donna.
      Apparemment ils avoient raport à leur caractere. L’une est coquete, l’autre ambitieuse, la
      troisiéme prude, &amp; la derniere un peu surannée. Vous jugerez là-dessus de ce qu’il pût
      leur écrire. La jeune Personne qui avoit esté la cause de l’engagement qu’il s’estoit fait,
      eut aussi sa Lettre en particulier. Je vous en envoye une Copie. L’innocence de son cœur qui
      est encor libre, n’a pû permettre qu’elle en ait fait un secret. Voicy en quels termes elle
      estoit conçeuë.</p>
     <quote>
      <label>CONSEILS DES-INTERESSEZ, À LA JEUNE IRIS.</label>
      <p><hi rend="i">Il y a des Meres qui ne veulent pas que l’on prononce le mot d’amour devant
        leurs Filles. C’est une précaution un peu scrupuleuse, &amp; qui peut-estre a quelque chose
        de bien dangereux. Malheur à celles qui n’ont connu l’amour que quand elles l’ont senty.
        Voila ce que cherchent la plûpart des Galans, de jeunes Innocentes. Dieu sçait quels
        ragousts ils se figurent à leur donner les premieres leçons. Pour moy, je veux, s’il se
        peut, les prévenir aupres de vous, &amp; vous apprendre ce que vos Amans vous apprendroient.
        Si mes enseignemens vous plaisent moins que ne feroient ceux qu’ils vous donneroient, en
        récompense ils vous coûteront moins aussi.</hi></p>
      <p><hi rend="i">Vous entrez dans le monde, aimable Iris, sçachez les diférentes mesures qu’il
        faut prendre avec les diférens caracteres de Galans, ausquels vous vous verrez exposée. Vous
        trouverez toutes les Ruelles &amp; toutes les Chambres semées de ces fades Protestans, de
        ces infatigables Diseurs de douceurs, devant qui un visage un peu jeune, &amp; des yeux un
        peu passables, ne sçauroient paroistre, sans estre aussi-tost attaquez d’un nombre infiny de
        fleuretes. Leurs admirations ne vous font quartier sur rien. Vous ne pouvez faire un pas, ny
        dire un mot qui ne vous attire un orage de loüanges. Leurs yeux radoucis vous suivent par
        tout. J’ay veu de jeunes Personnes qui s’accommodoient de ces Gens-là. Les premieres
        douceurs qu’on entend, sont d’ordinaire fort bonnes de quelque part qu’elles viennent, &amp;
        les gousts qui ne sont pas encor formez, sont sujets à en estre un peu avides. Je ne croy
        pas que vous ayez besoin de leçon là-dessus ; mais en tout cas, s’il vous en faloit une,
        écoutez ces sortes de Galans deux ou trois fois, cela suffira pour vous en desabuser. J’ay
        veu aussi de jeunes Personnes d’une autre humeur, qui estoient fatiguées de ces Doucereux
        éternels, jusqu’à le leur dire, Gardez vous bien de prendre cette métode avec
        eux. Cela ne sert qu’à leur faire redoubler, &amp; qu’à irriter encor leurs éloges. Ils
        croyent que tout ce qui vous tient, c’est la difficulté d’ajoûter foy à ce qu’ils vous
        disent, &amp; qu’en vous le redisant d’une maniere plus forte, ils vous persuaderont. Ce
        n’est pas là le moyen de vous délivrer de leurs visites. Gouvernez-vous plus finement.
        Convenez avec eux des loüanges qu’ils vous donneront. Mettez-vous de moitié à vous admirer
        vous-mesme. Prévenez quelquefois leurs fleuretes, mais tout cela d’une certaine maniere qui
        fasse voir un agreable mépris pour eux, &amp; non pas une sote estime pour vous ; &amp; je
        vous répons que quelque esprit qu’ils ayent, vous les verrez fort embarassez.</hi></p>
      <p><hi rend="i">Il y a dans le monde une infinité de jeunes Gens aussi remplis de bonne
        opinion d’eux, qu’ils l’ont mauvaise des Femmes. Une seule avanture qu’ils auront euë,
        peut-estre en des Lieux où il n’y avoit pas beaucoup à combatre, leur fait tirer des
        conséquences genérales pour tout le reste du Sexe. Ils connoissent les Femmes, disent-ils,
        ils sçavent les prendre par leur foible. Ils ont appris par expérience, que quelques beaux
        dehors qu’elles montrent, rien ne tient, quand on a l’art de bien attaquer. Vous les
        reconnoîtrez à un air de confiance qui regne sur tout ce qu’ils disent, à de certaines
        manieres hautes qu’ils ont retenuës de leurs conquestes, au peu de largesse qu’ils font de
        leur prétieuse estime. Ils sont persuadez qu’une complaisance aveugle gagne les Femmes. Ils
        s’y étudient, mais c’est une complaisance feinte, au travers de laquelle vous démeslez
        aisément qu’ils se répondent qu’elle ne leur sera pas inutile. Recevez leurs protestations
        avec froideur, vous ne voyez point qu’ils en soient beaucoup touchez. Ils se tiennent sûrs
        que vous n’agissez que par grimaces. S’ils se trouvent teste-à-teste avec vous, vous ne leur
        remarquez point cette agreable timidité qui est le caractere des veritables Passions. Point
        d’embarras à expliquer ce qu’ils pensent. L’honneur qu’ils prétendent faire en se déclarant,
        les fait d’abord entrer en matiere. Ils se plaignent d’un air sec &amp; forcé, &amp; avec
        des exagérations terribles ; &amp; ce qui ne manque presque jamais, ils vous comparent aux
        autres Maîtresses qu’ils ont euës, bien moins cruelles que vous, car ils croyent (&amp; cela
        est quelquefois vray aupres d’une certaine espece de Femmes) que les exemples des faveurs
        qu’ils ont obtenuës de quelques-unes, peuvent beaucoup sur les autres, qu’une premiere bonne
        fortune en attire une seconde, &amp; que telle se laisse vaincre à la réputation d’un Amant,
        qui ne se seroit peut-estre pas laissée vaincre à l’Amant mesme. Si jamais quelques-uns de
        ces Gens-là vous tombent entre les mains, vangez bien severement sur eux tout vostre beau
        Sexe. Ecoutez-les pour les mal-traiter, mais d’ailleurs évitez-les autant que vous le
        pourrez. Que toute vostre conduite avec eux soit extrémement resserrée. Songez qu’il faut
        leur refuser les apparences autant que les choses mesmes. Un Billet qui les mettra d’une
        Partie de jeu ou de promenade, est fort innocent. Cependant ne le hazardez point avec eux.
        Ils en montreront l’écriture à mille Gens, à qui ils refuseront de le lire. Souvent quand
        ils sont teste-à-teste avec vous, ils ne veulent que l’honneur d’y estre surpris. Ils
        affectent de vous rendre des soins en public ; &amp; cependant ils disent par le monde en
        termes genéraux, qu’ils ne sont pas Gens à perdre leur peine. Enfin il est tel Homme qu’il
        vaudroit mieux aimer, que d’estre seulement aimée d’un de ceux-là.</hi></p>
      <p><hi rend="i">Que j’aurois de choses à vous dire sur les Amans que vous pourrez avoir, qui
        seront au dessus de vous par leur rang &amp; par leur naissance ! Rejettez bien loin la
        dangereuse vanité d’avoir tous les jours à vostre Porte un Carrosse à Manteau Ducal. Ces
        sortes d’Amans sçavent vous faire une espece de honte des résistances que vous leur faites,
        en les traitant de manieres Provinciales, ausquelles ils opposent celles de la Cour ; &amp;
        peut-estre y a-t-il eu des Femmes qui leur ont accordé des graces considérables, par la
        seule crainte de faire croire qu’elles ne sçavoient pas assez bien vivre. Rendez à la
        qualité des Gens ce qu’elle demande précisément, &amp; gardez-vous bien d’aller au dela.
        Autrement vous leur feriez concevoir de trop hautes espérances. Tenez-vous au
        dessous du Duc, si c’est un Duc qui cherche à vous voir, mais infiniment au dessus de
        l’Amant.</hi></p>
      <p><hi rend="i">Un des plus dangereuses especes de Gens que vous puissiez rencontrer à vostre
        entrée dans le monde, ce sont ceux qui s’attacheront à vous pour vous donner des conseils,
        &amp; pour prendre en quelque façon le soin de vostre conduite. Ils ont de l’acquis, ils
        décident. Un jeune Femme est bien-aise de les trouver d’abord pour Protecteurs de son
        mérite lors qu’elle commence à paroître, &amp; de tirer d’eux les lumieres dont elle a
        besoin. Peu à peu on leur laisse prendre sur soy un ascendant qui se fortifie toûjours.
        Quand on voudroit secoüer le joug, on ne le peut plus. Ils ne manquent point de vous décrier
        le reste des Hommes. Ils tâchent ou à vous rendre suspects ceux qui leur feroient ombrage
        aupres de vous, ou à les écarter par leurs propres assiduitez. Ils vous broüillent avec tous
        leurs Ennemis ; &amp; quand ils ont fait de vostre Maison une Solitude telle qu’ils
        l’entendent, ils se déclarent Amans, ou plutost ils usent de leur droit, en vous commandant
        de les aimer. Prévenez cette indigne servitude, non pas en ne recevant point de conseils,
        (profitez-en, sans vous assujettir trop à ceux qui les donnent,) mais en ne souffrant pas
        qu’il s’établisse chez vous sur ce prétexte aucune sorte de domination ; &amp; ne fust-ce
        que pour l’empescher, négligez quelquefois de bons avis, quand ce ne sera pas sur des
        matieres trop importantes.</hi></p>
      <p><hi rend="i">Voila, ce me semble, les principaux caracteres contre lesquels vous avez à
        vous tenir sur vos gardes. Si vous profitez de mes Leçons, que vous devez croire entierement
        des-intéressées, puis que je ne suis ny en état, ny en âge de prétendre à vostre cœur, au
        moins ne serez-vous en péril d’aimer que quand vous rencontrerez un Homme qui soit
        veritablement aimable ; mais comme en ce cas je n’aurois guére de conseils à vous donner
        contre luy, je veux vous apprendre comment il doit estre fait, afin que vous ne vous y
        laissiez pas tromper. C’est une peinture que je vous feray la premiere fois.</hi></p>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_80">
     <head>[Ce qui s’est passé aux Eaux de Pyrmont, entre les vingt-sept Abesses qui s’y sont
      trouvées]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 80-99.</bibl>
     <p>Si nostre spirituel Solitaire tient ce qu’il promet, il sçait quelles qualitez sont
      essentielles à un galant Homme, &amp; il en fera sans-doute un agreable portrait. Ce qu’il a
      écrit aux Dames, dont je vous ay dit que l’une est prude, &amp; l’autre coquete, ne sera peut
      estre pas toûjours si caché, qu’il n’en échape quelques Copies. Si elles me tombent entre les
      mains, vous les aurez aussitost. Il pense si juste, que tout ce qui vient de luy mérite
      d’estre gardé. Cependant je vous envoye une Planche qui me paroist avoir du raport avec ce
      qu’on dit de la Fontaine, qui fait un des ornemens de sa nouvelle Maison. C’est la veuë de
      celle qu’on appelle des <hi rend="i">Tritons</hi> dans le beau Jardin d’Aranjuez. Elle a bien
      de quoy contenter les yeux. Aussi beaucoup de ceux qui l’ont veuë, la préferent-ils à toutes
      les autres.</p>
     <p>Je vous appris la derniere fois la Reception qui avoit esté faite à la Reyne Mere de
      Danemark à la Cour de Hanover, &amp; qu’elle en estoit partie pour aller à Pyrmont, dans le
      dessein d’y prendre des Eaux. Elle y arriva le Samedy 18. de Juin, selon le vieux stile, &amp;
      le 28. selon nous. Madame l’Electrice Palatine s’y rendit une heure apres, &amp; vint salüer
      la Reyne sa Mere. Les Danois qu’on ne voyoit jamais à ces Eaux qu’avec des Fourrures, y ont
      paru cette fois avec des Habits chamarrez, &amp; brodez d’or &amp; d’argent. En fort peu de
      jours la Cour y devint fort grosse, &amp; peut-estre ne verra-t-on de longtemps tant de
      Princes Souverains assemblez en mesme Lieu. Pendant le sejour que Sa Majesté a fait à Pyrmont,
      il y a eu jusques à vingt-sept Altesses. En voicy les noms.</p>
     <quote>
      <p>Monsieur le Prince Royal de Danemark.</p>
      <p>Monsieur l’Electeur, &amp; Madame l’Electrice de Brandebourg.</p>
      <p>Madame l’Electrice Palatine.</p>
      <p>Messieurs les deux jeunes Princes de Brandebourg.</p>
      <p>Madame la jeune Princesse de Frisland.</p>
      <p>Monsieur le Duc, &amp; Madame la Duchesse de Zell.</p>
      <p>Monsieur le Duc, &amp; Madame la Duchesse de Hanover.</p>
      <p>Messieurs les deux jeunes Princes de Hanover.</p>
      <p>Messieurs les deux Princes de Holstein.</p>
      <p>Monsieur le Prince d’Eysenach.</p>
      <p>Madame la Princesse de Zell.</p>
      <p>Madame la Princesse de Hanover.</p>
      <p>Monsieur le Landgrave de Cassel.</p>
      <p>Mesdames les Landgraves de Cassel la Mere &amp; la Fille.</p>
      <p>Madame la jeune Princesse de Mekelebourg.</p>
      <p>Monsieur le Prince &amp; Madame la Princesse d’Anhalt.</p>
      <p>Trois Princesses d’Anhalt.</p>
     </quote>
     <p>Les noms employez dans cette Liste ne désignent aucun rang entre ce grand nombre d’illustres
      Personnes. Elles n’en ont pû convenir entr’elles ; &amp; pour éviter dans les Assemblées
      toutes les disputes de préseance, elles s’en sont rapportées au Sort, qui tour-à-tour leur a
      fait changer de place.</p>
     <p>Le Dimanche 19. (je suis toûjours le vieux stile employé dans mes Mémoires) la Reyne passa
      tout le jour en devotion selon sa coûtume, &amp; fut complimentée de la part de M<hi rend="sup">r</hi> l’Electeur de Brandebourg par M<hi rend="sup">r</hi> de Galdebeek son Grand
      Chambellan. Madame l’Electrice de Brandebourg, les deux Princes de cette Maison, &amp;
      plusieurs autres Seigneurs, luy envoyerent aussi faire compliment, &amp; elle reçeut ceux de
       M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Valdek, à qui la Comté de Pyrmont appartient.</p>
     <p>Le 20. Sa Majesté fit appeller tous les Medecins, pour consulter si elle devoit prendre des
      Eaux.</p>
     <p>Le 21. Elle commença à en boire, suivant ce qui avoit esté résolu, &amp; continua d’en user
      pendant deux jours ; mais comme elle s’en trouva incommodée, elle les quita.</p>
     <p>Le 24. Feste de S. Jean, fut encor pour elle un jour de devotion.</p>
     <p>Le 25. cette Princesse rencontra Madame l’Electrice de Brandebourg aupres de la
      Fontaine.</p>
     <p>Le 26. qui estoit Dimanche, fut employé à ses devotions ordinaires.</p>
     <p>Le 27. Madame l’Electrice de Brandebourg, accompagnée de M<hi rend="sup">r</hi> le Landgrave
      de Cassel, la vint visiter avec une Suite magnifique.</p>
     <p>Le 28. la Reyne alla voir Madame l’Electrice de Brandebourg, &amp; Madame la Landgrave de
      Cassel.</p>
     <p>Le 29. Sa Majesté fut traitée à Lude par M<hi rend="sup">r</hi> l’Electeur de Brandebourg.
       M<hi rend="sup">rs</hi> les Ducs de Zell &amp; de Hanover prétendoient qu’il leur devoit
      rendre visite le premier, à cause qu’il estoit arrivé à Pyrmont avant eux ; mais s’estant
      trouvé attaqué de goute, ces Princes y accompagnerent la Reyne de Danemark, &amp; virent cet
      Electeur, comme estant menez par cette Princesse. Peu de temps apres on se mit à table. Sa
      Majesté voulant donner lieu à ces Souverains de se voir sans contestation pour les rangs,
      proposa de faire tirer les Places aux Billets. Voicy comment le Sort les régla dans ce
      Repas.</p>
     <quote>
      <p>1. <hi rend="i">Place.</hi> M<hi rend="sup">r</hi> le Prince Philippe de Holstein.</p>
      <p>2. Madame la Duchesse de Hanover.</p>
      <p>3. M<hi rend="sup">r</hi> l’Electeur de Brandebourg.</p>
      <p>4. Madame l’Electrice Palatine.</p>
      <p>5. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Zell.</p>
      <p>6. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Hanover.</p>
      <p>7. La Reyne Mere de Danemark.</p>
      <p>8. Madame l’Electrice de Brandebourg.</p>
      <p>9. Madame la Princesse de Zell.</p>
      <p>10. M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Saxe-Eysenach.</p>
      <p>11. Madame la Princesse de Meklebourg.</p>
      <p>12. M<hi rend="sup">r</hi> le Prince Philippe de Brandebourg.</p>
      <p>13. Madame la Princesse de Hanover.</p>
      <p>14. M<hi rend="sup">r</hi> le Prince George.</p>
      <p>15. Madame la Duchesse de Zell.</p>
      <p>16. M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Hanover.</p>
      <p>17. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Holstein.</p>
     </quote>
     <p>Le 30. on se divertit au Jeu chez la Reyne de Danemark.</p>
     <p>Le 1. Juillet, cette Princesse traita toute la Maison de Brandebourg &amp; celle de
      Brunsvic. La Table estoit de vingt-deux Couverts.</p>
     <p>Le 2. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Zell donna un magnifique Repas à la Reyne &amp; à
      toutes les Altesses.</p>
     <p>Le 3. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Hanover traita à son tour cette illustre
      Compagnie.</p>
     <p>Outre les Altesses qui se sont trouvées à Pyrmont, &amp; qui estoient à la mesme Table lors
      qu’elles se sont traitées, il y avoit souvent d’autres Tables de cent Personnes de qualité de
      l’un &amp; de l’autre Sexe.</p>
     <p>Les quatre jours suivans se passerent aussi agreablement que les premiers ; &amp; le 8. les
      Princes, les Cavaliers, &amp; les Dames, voulant divertir la Reyne par la nouveauté d’une
      Mascarade, prirent des Chariots de Poste, avec du Foin &amp; de la Paille, &amp; monterent
      dessus comme des Gens qui venoient aux Eaux. Les uns estoient déguisez en Chartiers. Les
      autres, parmy lesquels estoit M<hi rend="sup">r</hi> le Prince Royal, parurent en gros
      Marchands Hollandois venant des Indes. M<hi rend="sup">r</hi> Ilten représentoit un Opérateur,
      avec M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Holstein. M<hi rend="sup">r</hi> le Prince
      Fréderic-Auguste de Hanover avoit un Habit de Femme ; &amp; les Dames qui furent de cette
      Partie, se mirent ainsi que luy, en Bourgeoises de Campagne. Toute cette illustre Troupe passa
      devant les Fenestres de la Reyne, qui leur donna à souper, &amp; le Bal en suite.</p>
     <p>Le 9. on fit venir des Sauteurs, des Marionetes, des Joüeurs de Flûtes, &amp; d’autres
      Instrumens, avec des Chanteurs.</p>
     <p>Le 10. on fit une Loterie de deux mille Ecus, où il fut permis à tout le monde d’aller
      prendre des Billets. M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Hanover donna aux Comédiens deux cens
      Ecus qu’il y avoit mis, &amp; ils aimerent mieux les prendre en espece, que de les risquer,
      sur l’espérance d’avoir les gros Lots.</p>
     <p>Le 11. la Reyne de Danemark traita toutes les Altesses, &amp; partit ce mesme jour, apres
      avoir fait distribuer une grande somme d’argent aux Pauvres, qui estoient accourus en foule à
      Pyrmont. Elle alla coucher à Hamelin, &amp; le lendemain à Hanover. Pendant quelques jours
      qu’elle y a passez, voicy l’ordre qu’on a suivy pour la Table. On se prenoit par la main dans
      la Chambre de la Reyne, d’où l’on sortoit en une longue file, chaque Cavalier tenant une Dame.
      On tournoit ainsi autour de la Table ; &amp; quand elle estoit entourée on prenoit place où
      l’on se trouvoit, sans qu’on s’attachast à observer aucun rang. La Reyne mesme qui
      voulut estre de cette Suite, n’avoit quelquefois qu’une des dernieres places. Treize Altesses
      mangeoient toûjours avec elle, sçavoir, M<hi rend="sup">r</hi> le Prince Royal de Danemark,
      Madame l’Electrice Palatine, M<hi rend="sup">rs</hi> les Ducs de Zell &amp; de Hanover,
      Mesdames les Duchesses leurs Femmes ; M<hi rend="sup">rs</hi> les deux Princes de Holstein,
       M<hi rend="sup">r</hi> le Prince d’Eysenach, avec M<hi rend="sup">rs</hi> les deux Princes
      aînez de Hanover, &amp; Mesdames les Princesses de Zell, de Hanover, &amp; de Meklebourg. On y
      a donné trois Représentations de l’Opéra Italien d’<hi rend="i">Alceste</hi>, &amp; dancé deux
      fois le grand Balet intitulé <hi rend="i">le Charme de l’Amour</hi>, <note resp="author" place="margin">Voir <ref target="MG-1681-01_246a">cet article</ref> qui relate la représentation du <hi rend="i">Charme de l'amour</hi>.</note>que l’on avoit augmenté de quelques Entrées. Je vous en fis la description dans ma Lettre du Mois d’Avril, &amp;
      l’accompagnay des Vers qui ont esté faits sur cette matiere. La Reyne de Danemark s’est fort
      divertie à ce Balet. On en prépare un nouveau, tout champestre &amp; qui doit estre dancé dans
      la Campagne à la clarté des Flambeaux. Je vous feray part du détail qu’on m’en promet.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_99">
     <head>La Saliere, et le Sablier. Fable</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 99-114.</bibl>
     <p>M<hi rend="sup">r</hi> Gardien, Secretaire du Roy, est Autheur de la Fable qui suit. Elle
      est de pure invention, &amp; remplie d’allusions aussi fines que naturelles. La morale en peut
      estre utile à bien des Gens.</p>
     <quote>
      <label>LA SALIERE, ET LE SUCRIER.<lb/>FABLE.</label>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Dans une Office d’importance,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Sur une superbe Crédence,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Parmy cent Vases prétieux,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Régnoit une grosse Saliere,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">À qui malgré sa mine fiere,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Un Sucrier voisin faisoit fort les doux yeux.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Au retour du Buffet, au sortir de la Table,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ce beau Peuple d’argent devenu sociable,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Pour charmer les ennuis de sa captivité,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Passoit à discourir les entieres journées,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Pestant assez souvent contre les Destinées,</hi></l>
       <l><hi rend="i">C’est l’employ du chagrin &amp; de l’oisiveté.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Un jour nostre Galant s’adressant à la Belle,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Luy dit en soûpirant ;</hi> Il le faut avoüer,</l>
       <l> Charmant Objet de la Gabelle,</l>
       <l> On ne peut assez vous loüer.</l>
       <l>Que vostre sort est beau ! qu’il est digne d’envie !</l>
       <l>Vous donnez aux Mortels le trésor de la vie,</l>
       <l>Ce Sel si prétieux, du Ciel le Favory,</l>
       <l> Jadis symbole de sagesse,</l>
       <l> Aujourd’huy source de richesse,</l>
       <l>Et qui depuis cent ans fait bien le renchery.</l>
       <l>De sa piquante humeur, quoy que l’on puisse dire,</l>
       <l>Il n’est point à mon gré de commerce plus doux ;</l>
       <l> C’est luy dont vous tenez l’empire</l>
       <l> Que l’on vous donne parmy nous.</l>
       <l>Chez ces mesmes Mortels il a mesme efficace ;</l>
       <l>Par le Sel on s’éleve, avec luy l’on peut tout ;</l>
       <l>Et sans luy, tel qui tient une premiere place,</l>
       <l> Comme le reste de sa race,</l>
       <l> Se verroit encore au bas bout.</l>
       <l>Quand vous estes unis, ce n’est qu’avec prudence,</l>
       <l>Ce n’est qu’avec respect qu’on doit vous approcher ;</l>
       <l>Chez vous du bout du doigt on n’ose le toucher ;</l>
       <l>Et pour l’avoir de vous, il faut baisser la Lance.</l>
       <l>À vostre seûreté tout le monde prend part.</l>
       <l> S’il vous arrive par hazard</l>
       <l> De faire un faux pas, chacun tremble ;</l>
       <l> Et soit scrupule, soit raison,</l>
       <l> Venez-vous à verser, il semble</l>
       <l> Qu’on va voir tomber la Maison.</l>
       <l>Mais voyez des Humains quelle est la frénesie.</l>
       <l>Ils trouvent dans mes flancs le Nectar, l’Ambrosie ;</l>
       <l>Cependant ces Ingrats me placent dans un coin ;</l>
       <l>Comme un chétif Valet on m’apelle au besoin ;</l>
       <l> L’on m’empoigne, l’on me culbute ;</l>
       <l>J’ay beau tomber, l’on méprise ma chute ;</l>
       <l>Mesme l’on prend plaisir à voir couler mes pleurs,</l>
       <l>Et je suis en un mot un vray Souffre-douleurs.</l>
       <l> O Dieux, que n’ay-je l’avantage</l>
       <l>De faire de ce Sel le debit &amp; l’usage !</l>
       <l>Il pourroit seul tous mes desirs combler,</l>
       <l> Par l’honneur de vous ressembler.</l>
       <l><hi rend="i">La Nymphe luy répond ;</hi> Je vous suis obligée ;</l>
       <l>Mais avec tous ces biens que vous exagerez,</l>
       <l>Amy, je ne suis pas si fort avantagée</l>
       <l> Que vous vous le figurez.</l>
       <l>J’en conviens avec vous ; se voir sur le Pinacle,</l>
       <l> Peut flater nostre ambition ;</l>
       <l> Mais estre en eternel spectacle,</l>
       <l> Et ne servir jamais qu’à la correction,</l>
       <l> Ne se peut sans causer mortification.</l>
       <l><hi rend="i">De Sel n’estoit alors tout-à-fait dégarnie</hi></l>
       <l> <hi rend="i">La Saliere, parlant ainsy ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Mais elle n’en eut grain, quand suivant sa manie</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Elle adjoûta le discours que voicy.</hi></l>
       <l>Cher Hoste, &amp; Confident du Prince des Epices,</l>
       <l>Qui des Palais friands fait les grandes delices,</l>
       <l>N’estes-vous pas cent &amp; cent fois heureux ?</l>
       <l> N’est-ce pas vous, Monsieur le Doucereux,</l>
       <l> Qu’on garde pour la bonne bouche ?</l>
       <l> Je vous trouve un joly Garçon,</l>
       <l>De vous plaindre si fort de ce que l’on vous touche,</l>
       <l> Sans faire beaucoup de façon.</l>
       <l> Quoy ? pour quelques tours d’estrapade,</l>
       <l>Ne comptez vous pour rien changement, promenade,</l>
       <l>Et l’honneur de passer par de fort belles mains ?</l>
       <l>Allez, n’accusez plus la rigueur des Humains.</l>
       <l>Quel seroit mon bonheur d’estre ce que vous estes,</l>
       <l> Et de faire ce que vous faites !</l>
       <l>Ah, <hi rend="i">dit nostre Eventé,</hi> que le courroux du Ciel</l>
       <l>Change plûtost mon Sucre en Fiel.</l>
       <l> <hi rend="i">Voila de ces deux testes foles</hi></l>
       <l><hi rend="i">Les beaux raisonnemens, &amp; les discours frivoles,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Dont le Destin, pour les punir tous deux,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Prit sujet d’exaucer leurs vœux.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Un jour, apres débauche entiere,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Il arriva que l’Officier</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Mit du Sucre dans la Saliere,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et du Sel dans le Sucrier.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Afin que vous &amp; moy nous trouvions nostre compte,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Vous voulez bien, Lecteurs, que ce soit du Sel blanc ;</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Car à vous le dire tout-franc,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Le gris n’est pas propre à ce conte ;</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Mais revenons-y promptement,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Avançons vers le dénoüement,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et voyons au Repas, quand l’heure en fut venuë,</hi></l>
       <l><hi rend="i">L’effet que produisit cette étrange béveuë.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Le premier qui crût avoir pris</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Du Sel pour saler sa viande,</hi></l>
       <l><hi rend="i">D’un goust si diférent se trouvant bien surpris,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Cria,</hi> que la Saliere estoit une friande,</l>
       <l>Qu’elle s’estoit renduë aux douceurs d’un Galant.</l>
       <l>Mais que la continence est un rare talent !</l>
       <l> Où trouver Femelle si prude</l>
       <l> Que l’amoureuse passion,</l>
       <l> Malgré sa fierté, son étude,</l>
       <l>Ne livre tost ou tard à la tentation ?</l>
       <l><hi rend="i">Un autre apres semblable épreuve</hi></l>
       <l><hi rend="i">Feignit de l’excuser, disant qu’elle estoit Veuve,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et que sans crime elle avoit convolé,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Mais il fut bientost controllé</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Par un tiers, qui d’un front austere</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Assura qu’elle avoit grand tort,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et que le Sel n’estant pas mort,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Elle avoit commis adultere.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Par cent autres brocards, qu’il falut essuyer,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Jugez si la Pauvreté eut dequoy s’ennuyer.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Enfin toute confuse &amp; toute contristée,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">À l’Office elle est reportée,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Pour la réduire à son premier employ,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Dont si mal-à-propos elle enfraignit la Loy.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Avec le Fruit, on sert un Plat de Créme ;</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Pour la sucrer, on prend nostre Galand ;</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Mais le Malheureux n’y répand</hi></l>
       <l><hi rend="i">Avec son Sel, qu’une amertume extréme.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Là le plus diligent est le plus-tost trompé ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">On ne s’en vante pas, on tousse, on crache, on mouche ;</hi></l>
       <l>J’ay mal à la luete ; oüay, j’avale une Mouche.</l>
       <l> <hi rend="i">Plutost créver, qu’un seul l’eust échapé.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">On aime mieux faire la mine</hi></l>
       <l> <hi rend="i">De tout Animal qui rumine,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Jusqu’à ce qu’on ait veu le dernier attrapé.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">C’est la métode charitable,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Par tout ailleurs, comme à la table ;</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et tel souffriroit en secret</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Sur son des six bons coups de foüet,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Pour le malin plaisir, de voir sur quelque épaule</hi></l>
       <l><hi rend="i">Appliquer seulement deux ou trois coups de gaule.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Finissons la digression,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et quittons la refléxion.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Enfin l’éclat de rire au silence succede ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Aux Brûlots avalez, bien boire est le remede ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Puis, sans perdre de temps, on travaille au Procés</hi></l>
       <l> <hi rend="i">De cet Audacieux qu’on accuse d’excés.</hi></l>
       <l>Qui l’auroit crû, <hi rend="i">dit-on,</hi> de cette ame traîtresse ?</l>
       <l> Ah qu’un Rustre peu complaisant</l>
       <l> Est quelquefois moins malfaisant</l>
       <l> Qu’un Jan-doucet qui nous caresse !</l>
       <l><hi rend="i">D’autres plus rigoureux le traitent d’Imposteur,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Disent que c’est un Séducteur,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Qu’il a corrompu la Saliere,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Ou du moins qu’on ne peut nier</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Que ce ne soit un Faussaunier,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et que la preuve en est entiere.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Le dernier Opinant le prit d’un ton plus doux,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et dit ;</hi> Seigneurs, vous sçavez tous,</l>
       <l>Que la premiere faute est toûjours pardonnable.</l>
       <l> Epargnez donc ce Misérable,</l>
       <l>Il a failly moins par malignité,</l>
       <l> Que pour la curiosité.</l>
       <l> Afin pourtant qu’il s’en souvienne,</l>
       <l>Et que d’oresnavant la crainte le retienne,</l>
       <l> Donnons à ce joly Mignon,</l>
       <l> Pour surveillant, pour compagnon,</l>
       <l>Le bon Vinaigrier, dont l’humeur satyrique,</l>
       <l> Comme vous sçavez, mord &amp; pique ;</l>
       <l>Que placé devant luy, sans cesse à son aspec</l>
       <l> Il en craigne les coups de bec.</l>
       <l><hi rend="i">L’avis fut trouvé bon, &amp; l’Arrest s’exécute.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Depuis ce temps, le pauvre Condamné,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Sur un Buffet bien ordonné,</hi></l>
       <l><hi rend="i">À ce Censeur toûjours se trouve en bute.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Pour la grosse Saliere, elle ne paroist plus ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Apres s’estre épuisée en regrets superflus,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Elle-mesme elle s’est punie,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Elle-mesme elle s’est banie ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et l’on dit que l’excés de ses vives douleurs,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Tous les jours la fait fondre en pleurs.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Elle nous a laissé de petites Bâtardes ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ces foibles Avortons, ces Salieres camardes,</hi></l>
       <l><hi rend="i">De honte sous les Plats vont si bien se cacher,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Qu’à toute heure il les faut chercher.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Cette Fable peut nous apprendre,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Qu’il faut se bien connoître, avant que d’entreprendre ;</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et peut encor nous avertir,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Qu’il ne faut jamais pervertir</hi></l>
       <l><hi rend="i">Les talens que du Ciel nous avons en partage ;</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Autrement, pour conclusion,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Au Prochain nous causons dommage,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">À nous-mesmes confusion.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_126">
     <head>À la Belle Cloris des Ambarriens</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 126-144.</bibl>
     <p>La Violete s’est broüillée tout de nouveau avec le Muguet. C’est ce que vous apprendra la
      nouvelle Lettre que je vous envoye du Berger Fleuriste.</p>
     <quote>
      <label>À LA BELLE CLORIS DES AMBARRIENS.</label>
      <p><hi rend="i">Ah, Madame, qu’il est bien vray ce qu’on m’écrivit il y a quelque temps, en
        ces termes !</hi></p>
      <quote>
       <lg>
        <l>Quand l’amour est au point de son accroissement,</l>
        <l>On prend en bonne part ce que fait un Amant,</l>
        <l>Dit-il, mesme une injure, il semble qu’il encense ;</l>
        <l> Mais quand par un fâcheux retour</l>
        <l>La haine regne aux Lieux où commandoit l’amour,</l>
        <l> Qu’alors on a de défiance !</l>
        <l> Un bon avis passe pour trahison,</l>
        <l> Un bon remede pour poison ;</l>
        <l>On croit qu’il n’en vient rien, qui ne soit une offence.</l>
       </lg>
      </quote>
      <p><hi rend="i">Vous allez voir, aimable Cloris, une assez grande preuve de cette verité, dans
        cette Relation de l’Empire des Fleurs, que j’ay reçeuë d’une Lumiere de mes Amies. La
        voicy.</hi></p>
      <p>L’un des premiers jours de cet Eté, une Roze à cent feüilles ayant assemblé le Muguet &amp;
       la Violete, avec neuf autres Fleurs, pour un petit Régal qu’elle leur vouloit donner sur les
       belles Rives de la Jense, elles s’y virent sans témoignage de mécontentement, &amp;
       partagerent en paix avec leurs Compagnes, les divertissemens de cette journée. Comme j’estois
       de cette Feste, j’en puis parler avec certitude.</p>
      <quote>
       <lg>
        <l> <hi rend="i">Flore nostre grande Princesse,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Les Graces ses Dames d’atour,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Les doux Zéphirs sa petite Noblesse,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Les Jeux, les Ris, qui sont les Seigneurs de sa Cour,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Estoient aussi conviez par la Roze,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Et parmy nous passerent tout le jour ;</hi></l>
        <l><hi rend="i">Mais la Feste manqua de la meilleure chose,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">On n’y vit point l’Amour.</hi></l>
       </lg>
      </quote>
      <p>Le hazard voulut que sur le soir, chacune de nous ayant pris party, le Muguet &amp; la
       Violete se trouverent seuls, dans un petit Pré assez agreable. Ils garderent d’abord le
       silence ; puis le rompirent par la loüange de nos Sœurs champestres qui les environnoient ;
       &amp; passant en suite de ce discours à d’autres, ils tomberent insensiblement sur leurs
       propres affaires.</p>
      <quote>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Ainsi les poursuivans de la vive étincelle,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Nos petits Moucherons</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Avant que de s’approcher d’elle,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Font quelques tours aux environs,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Puis se viennent enfin brûler à la Chandelle.</hi></l>
       </lg>
      </quote>
      <p>Le Muguet se plaignant des propos choquans que la Violete avoit tenus de luy, chez l’Iris ;
       &amp; la Violete, du peu d’état que le Muguet témoignoit faire d’elle, depuis plusieurs mois.
       Il luy dit que les nouvelles connoissances qu’il avoit de sa Coqueterie, estoient de grands
       sujets de rebut. Elle luy répondit qu’un rebut qui estoit mal fondé, devoit luy tenir lieu de
       vangeance ; &amp; enfin apres s’estre poussez de cette sorte pendant quelque temps, elle
       demanda sur quelle preuve il luy reprochoit sa Coqueterie, ajoûtant qu’il n’avoit qu’à parler
       &amp; à parler sans déguisement. Le Muguet se défendit de venir à cette explication.</p>
      <quote>
       <lg>
        <l> <hi rend="i">Il connoissoit la Verité.</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Il sçavoit que c’est une Belle,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Qui quelquefois a de la cruauté.</hi></l>
        <l><hi rend="i">Il la trouvoit dans cette humeur cruelle</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Sur le sujet, dont il estoit tenté</hi></l>
        <l> <hi rend="i">De s’expliquer d’un air fidelle.</hi></l>
        <l><hi rend="i">Il ne sçauroit mentir, il a de la bonté,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Il craignoit de déplaire ;</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Restoit donc à se taire.</hi></l>
       </lg>
      </quote>
      <p>C’estoit son intention, &amp; elle dura assez longtemps ; mais enfin il se rendit, tant il
       fut pressé par la Violete ; &amp; la genéreuse espérance qu’elle sçauroit profiter de ce
       qu’il diroit, en prenant du moins mieux garde à elle à l’avenir, que par le passé, n’aida pas
       peu à luy ouvrir le cœur &amp; la bouche. Apres donc luy avoir fait entendre que si elle
       avoit de la peine à recevoir son discours en bonne part, elle devoit penser qu’il ne tiroit à
       aucune conséquence, puis qu’il luy parloit sans témoins. Il luy raconta avec sa franchise
       ordinaire, tout ce qu’il avoit reconnu &amp; jugé de son intrigue avec la Fleur de Pescher.
       La Violete n’écouta pas ce récit sans confusion. Les remarques &amp; les penétrations du
       Muguet, la surprirent tout-à-fait ; &amp; comme elle ne sçeut que luy répondre pour sa
       défence, elle se déchaîna contre luy d’une maniere terrible.</p>
      <quote>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Tout ce qu’en bravant Terre &amp; Cieux,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">L’insolente Mégere</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Peut faire éclater de colere,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Parut avec excés, au geste &amp; dans les yeux</hi></l>
        <l> <hi rend="i">De la brûlante Violete ;</hi></l>
        <l><hi rend="i">Et tout ce que l’on sçait de plus injurieux,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Au prix des mots nouveaux que dit cette Coquete,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">N’est que douceur &amp; que fleurete ;</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Jamais transport ne fut si furieux.</hi></l>
       </lg>
      </quote>
      <p>Je l’ay appris d’une Fleur champestre cachée derriere un buisson, qui observoit cette
       Emportée, sans qu’elle s’en apperçeust. Cet orage ne se borna pas à une gresle d’injures.
       Elle défendit pour jamais au Muguet, l’entrée de sa retraite ; le menaça de l’insulter en
       toute sorte de Compagnies ; protesta de le broüiller mortellement avec le Violier ; &amp;
       jura enfin ses grands Dieux, qu’elle hazarderoit encor sa réputation, &amp; mesmes sa vie,
       pour se vanger de luy. Si le Muguet fut surpris d’une tempeste si extraordinaire, je le
       laisse à penser ; mais il le fut beaucoup d’avantage, lors qu’estant allé chez elle cinq
       jours apres, malgré sa défence, pour luy demander pardon de l’avoir mise en colere, persuadé
       qu’il devoit cette honnesteté à son Sexe, elle recommença les mesmes discours, avec la mesme
       fureur.</p>
      <quote>
       <lg>
        <l> <hi rend="i">La récidive est étonnante ;</hi></l>
        <l><hi rend="i">Mais il est plus encore étonnant que le temps,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Qui sçait calmer la plus grande tourmente,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">N’eust rien diminué de ses transports ardens.</hi></l>
        <l> J’ay fait mon devoir, j’en suis quite,</l>
        <l> <hi rend="i">Luy dit-il en prenant congé ;</hi></l>
        <l>De toutes les façons je me sens dégagé,</l>
        <l> Voicy ma derniere visite ;</l>
        <l> Violete, adieu pour jamais.</l>
        <l><hi rend="i">Elle luy répondit</hi>, Point d’adieux, point de paix.</l>
       </lg>
      </quote>
      <p>Il ne fut pas difficile au Muguet de se consoler de ce procedé, dans les dispositions où il
       estoit pour la Violete. Ce qu’il en jugea, fut que cette fine &amp; mistérieuse Fleur crévoit
       de dépit, de voir que son jeu avoit esté découvert, &amp; que les apparences qu’elle bravoit
       estoient soûtenuës par de trop fâcheuses évidences.</p>
      <quote>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Le mensonge est compté pour une bagatelle,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">On en accorde aisément le pardon ;</hi></l>
        <l><hi rend="i">Mais pour la verité on prend un autre ton ;</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Son atteinte est mortelle,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Elle frape le cœur, &amp; reste au souvenir,</hi></l>
        <l>  <hi rend="i">On n’en peut revenir.</hi></l>
       </lg>
      </quote>
      <p>Cette raison des grandes émotions de la Violete, redoubla dans le Muguet la trop juste
       aversion que luy donnoit sa coqueterie, &amp; le fit résoudre à se bien défendre, si elle
       entreprenoit de l’attaquer. Ce jour-là mesme, &amp; les deux suivans, ils se trouverent de
       régal ensemble au pied du Mont charmant. Le silence fut gardé de part &amp; d’autre dans les
       deux premieres rencontres ; mais dans la troisiéme, la Violete parla, &amp; fit paroistre son
       ressentiment par des éclats qui luy échaperent. Le Muguet les soûtint avec une honneste
       hardiesse, &amp; ne craignit point de faire connoistre à toute la Compagnie qu’ils estoient
       broüillez. Cette Compagnie dont j’estois, n’estoit composée que de leurs Amis. Aucun
       neantmoins ne se mit en peine de les raccommoder.</p>
      <quote>
       <lg>
        <l><hi rend="i">Nous avions une joye extréme, mais secrete,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">De voir ouvertement</hi></l>
        <l> <hi rend="i">L’empire de cette Coquete</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Diminué de cet Amant,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Et desirions à leur rupture,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Un éclat de cette nature,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Afin que leur honneur, engagé d’interest,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">À l’entretenir comme elle est,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Finist par là leur avanture.</hi></l>
        <l><hi rend="i">Nous eûmes ce plaisir, nous souhaitons qu’il dure.</hi></l>
       </lg>
      </quote>
      <p>Toutes les apparences y sont. La nuit sépara les deux Fleurs ennemies. Elles ne se sont
       point reveuës depuis ce temps-là. La Violete garde la solitude dans l’attente du Violier,
       &amp; a le loisir de digérer ses chagrins ; mais le Muguet va toûjours son train, parle tout
       haut de son dégagement comme d’un grand bien, &amp; veut mesme que tout nostre Empire sçache
       qu’il préfere la haine de la Violete à son amour, parce qu’en le haïssant elle aura des
       sentimens particuliers pour luy ; au lieu qu’en l’aimant, cette Coquete n’en auroit que des
       genéraux, dont il n’est pas d’humeur à se contenter.</p>
      <p><hi rend="i">Voila, belle Cloris, une nouvelle qui vous donnera de la joye, si vous
        continuez à prendre part au bonheur du Muguet. On le menace de la Fleur de Napelle. Vous en
        connoissez le redoutable pouvoir ; mais il ne craindra rien, si vous souhaitez qu’il
        vive.</hi></p>
      <quote>
       <lg>
        <l> Le Ciel l’a sauvé de l’orage,</l>
        <l>Pour le faire à vos pieds un jour finir son sort ;</l>
        <l> Et c’est dans ce glorieux Port</l>
        <l>Qu’il brave la Coquete avec toute sa rage ;</l>
        <l>Mais quand bien sans remise il recevroit la mort</l>
        <l>Par la malice industrieuse De cette Furieuse,</l>
        <l>Il trouveroit son sort bien doux,</l>
        <l>Puis qu’il mourroit estant à vous.</l>
       </lg>
      </quote>
      <p><hi rend="i">Il en seroit de mesme, Madame, si je courrois le mesme hazard, puis que je
        suis avec la mesme passion, Vostre Serviteur,</hi></p>
      <p><hi rend="sc">Le Berger Fleuriste.</hi></p>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_144">
     <head>[Divertissemens à la Cour de Hanover, avec le Balet champestre qu’on y a dancé
      […]]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 144-187.<note resp="author" place="margin">Voir <ref target="MG-1681-09_13">cet article</ref> et <ref target="MG-1681-09_331">cet article</ref> qui relatent ces mêmes divertissements de Hanovre.</note></bibl>
     <p>J’ay eu des nouvelles de la Cour de Hanover plutost qu’on ne m’en faisoit attendre. Le Balet
      champestre que je vous ay dit qu’on y préparoit, a déja esté dancé, &amp; la Reyne Mere de
      Danemark s’y est extrémement divertie. Vous voyez par là que M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de
      Hanover n’a rien voulu épargner pour recevoir agreablement cette Princesse. Cependant, quelque
      envie qu’on ait de réüssir, la grande dépense ne fait pas toûjours le succés des choses. Il
      faut qu’il y ait de l’invention, &amp; de l’esprit dans les Divertissemens, &amp; que
      l’exécution en soit aussi juste, que le dessein en est bien conçeu. Tout cela s’est rencontré
      dans <hi rend="i">la Chasse de Diane</hi>. C’est le nom qu’a eu ce Balet champestre. M<hi rend="sup">r</hi> la Barre-Matéi, qui l’a composé entierement, à l’exception de la Musique,
      l’a tenu prest en si peu de temps, qu’on ne peut trop estimer la facilité de son génie. On
      m’apprend qu’il est l’Autheur de l’autre Balet qui a pour titre, <hi rend="i">le Charme de
       l’Amour</hi>, &amp; qui a tant plû à la mesme Reyne de Danemark. Aussi a-t-elle dit plusieurs
      fois en le voyant, qu’aucun Opéra ne l’avoit jamais si bien divertie. Le jour qu’on avoit
      choisy pour cette nouvelle Feste, estant arrivé, Sa Majesté, accompagnée de toute la Cour de
      Hanover, se rendit au grand Jardin de Leiné, où le plaisir de prendre le frais du soir l’avoit
      engagée à la promenade. On y avoit fait dresser une fort belle Feüillée, &amp; apres un
      magnifique Soupé qui y fut servy, on n’eut pas plûtost veu la Reyne se lever de table, que le
      costé de cette Feüillée qui estoit en face, s’ouvrit tout à coup, &amp; laissa voir un Théatre
      dans le fond duquel parut une grande Plaine, bornée par un Bois, &amp; bordée d’Arbres depuis
      ce Bois jusques au Théatre. La Perspective, quoy que naturelle, estoit assez surprenante, tous
      ces vrays Arbres semblant se planter en un moment, à la maniere d’une Décoration qu’on eust
      fait paroistre. En mesme temps que cette ouverture eut esté faite, on découvrit dans le milieu
      de la Plaine quatre Lutins qui sortoient de terre. Un grand Fantôme volant s’estant arresté au
      milieu de ces Lutins, forma avec eux une Dance aussi inquiete que confuse, comme de Personnes
      poussées par quelque Puissance secrete, &amp; plus forte qu’elles. Ce n’estoit rien autre
      chose que les Ombres de la Nuit qui fuyoient devant l’Aurore. <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Holstein estoit l’une de ces Ombres, avec M<hi rend="sup">r</hi> le
       Comte de Montalban ; M<hi rend="sup">r</hi> Oefner, Fils du General Major de ce nom ; &amp;
        M<hi rend="sup">r</hi> de Wobeser, Capitaine-Lieutenant. Le S<hi rend="sup">r</hi> Jemmes,
       Maistre du Balet</hi>, représentoit le grand Fantôme volant. Un nombre incroyable de
      lumieres, dont on vit la Plaine éclairée en un moment, dissipa d’abord ces Spectres, qui se
      perdirent à mesure que l’Aurore &amp; le Point-du-jour, brillans de leurs propres feux,
      s’éleverent peu à peu jusque sur le Theatre.</p>
     <quote>
      <label>Pour M<hi rend="sup">r</hi> <hi rend="sc">le Prince de Holstein</hi>, représentant une
        <hi rend="sc">Ombre.</hi></label>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Que je paroisse en Ombre, &amp; dans l’obscurité,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Je ne sçaurois cacher la splendeur de mon estre,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et l’éclat de ma qualité</hi></l>
       <l><hi rend="i">Me découvre par tout, &amp; me fait reconnoistre.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
     <p>À peine ces deux Astres furent-ils montez sur le Théatre, qu’on découvrit dans le plus
      proche endroit de la Plaine, comme par un effet de leur présence, un Chifre tout lumineux, qui
      formoit le Nom &amp; la Couronne Royale de Sa Majesté. Ce nom est Sophie-Amélie. Pendant que
      les yeux estoient divertis par ce Spéctacle, la voix des deux Astres charma les oreilles.
      Voicy les Vers qu’ils chanterent pour Prologue du Balet.</p>
     <quote>
      <lg>
       <label>L’AURORE.</label>
       <l><hi rend="i">Répandons dans ces Lieux la lumiere &amp; le bruit</hi></l>
       <l><hi rend="i">Do la splendeur du Nom de l’auguste</hi>
        <hi rend="sc">Amélie.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Cette Terre déja remplie</hi></l>
       <l>  <hi rend="i">Ne soufre plus de nuit.</hi></l>
       <l>  <hi rend="i">Que le jour se rallume</hi></l>
       <l>  <hi rend="i">Plutost que de coûtume,</hi></l>
       <l>  <hi rend="i">Fuyez, Ombres, Sommeil.</hi></l>
       <l>  <hi rend="i">Une grande Journée</hi></l>
       <l><hi rend="i">Est depuis longtemps destinée</hi></l>
       <l><hi rend="i">À nous donner cet Objet sans pareil.</hi></l>
      </lg>
      <lg>
       <label>LE POINT-DU-JOUR.</label>
       <l><hi rend="i">Tandis que le Ciel nous employe</hi></l>
       <l> <hi rend="i">À redonner icy le jour,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Cette</hi>
        <hi rend="sc">Reyne</hi>
        <hi rend="i">y répand la joye</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Par son heureux retour.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Quitez, Bergers, vostre demeure,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Voicy vostre Heure.</hi></l>
      </lg>
      <lg>
       <label>Tous deux ensemble.</label>
       <l><hi rend="i">Ah, que le Point-du-Jour.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Est propre pour l’Amour,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et qu’un Berger qui veille</hi></l>
       <l><hi rend="i">Est pres du doux moment,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Que celuy qui sommeille</hi></l>
       <l><hi rend="i">Laisse perdre en dormant !</hi></l>
      </lg>
      <lg>
       <label>LE POINT-DU-JOUR.</label>
       <l> <hi rend="i">Diane est déja dans ces Bois,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Qui de son Dard &amp; de sa Voix</hi></l>
       <l>  <hi rend="i">Donne la chasse</hi></l>
       <l>  <hi rend="i">À ce qui passe.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Peut-elle bien goûter le plaisir d’un beau jour,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et n’avoir point d’amour ?</hi></l>
      </lg>
      <lg>
       <label>Tous deux ensemble.</label>
       <l> <hi rend="i">Ah, que le Point-du-Jour, &amp;c.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
     <p>Apres qu’on eut chanté ce Prologue, <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> le Prince
       Fréderic-Auguste de Brunsvick, M<hi rend="sup">r</hi> le Prince de Saxe-Eysenach</hi>, &amp;
       <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> le Raugrave Palatin</hi>, représentant trois Bergers,
      commencerent à paroître avec <hi rend="i">Madame la Princesse de Meklebourg, Madame de la
       Chevalerie</hi>, &amp; <hi rend="i">Mademoiselle de Grote</hi>, vestuës en Bergeres.</p>
     <quote>
      <label>I. ENTREE.</label>
      <p>Les trois Bergers &amp; les trois Bergeres que je viens de vous nommer, se réjoüissant de
       la prise d’un Loup, dont la teste estoit portée devant eux, dancerent au son des Musetes,
       &amp; se donnerent des marques de leurs mutuelles inclinations.</p>
      <quote>
       <lg>
        <label>Pour M<hi rend="sup">r</hi>
         <hi rend="sc">le Prince Frederic-Auguste de Brunsvick</hi>, représentant un <hi rend="sc">Berger.</hi></label>
        <l><hi rend="i">Chacun luy rend respect, à la Cour, en Province,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Il se déguise en vain sous l’Habit de Berger ;</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Et le Sujet, &amp; l’Etranger,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Le prennent toûjours pour un Prince.</hi></l>
       </lg>
       <lg>
        <label>Pour <hi rend="sc">Madame la Princesse de Meklebourg</hi>, représentant une <hi rend="sc">Bergere.</hi></label>
        <l><hi rend="i">Si cette jeune &amp; charmante Bergere</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Avoit dessein de s’engager,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Elle pourroit icy se choisir un Berger ;</hi></l>
        <l>  <hi rend="i">Mais cette belle Fiere,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">À ce qu’on voit, ne pense guére</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Qu’elle est en âge d’y songer.</hi></l>
       </lg>
       <lg>
        <label>Pour M<hi rend="sup">r</hi>
         <hi rend="sc">le Prince de Saxe-Eysenach</hi>, représentant un <hi rend="sc">Berger.</hi></label>
        <l><hi rend="i">Il a bon air, de l’esprit, du courage.</hi></l>
        <l><hi rend="i">Peut-on trouver dans tout le voisinage</hi></l>
        <l><hi rend="i">Un Berger plus galant, plus aimable, &amp; mieux fait ?</hi></l>
        <l> <hi rend="i">À sa parole il joint toûjours l’effet,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Et pour se faire aimer en faut-il davantage ?</hi></l>
       </lg>
      </quote>
     </quote>
     <quote>
      <label>II. ENTREE.</label>
      <p>Endimion éveillé de grand matin, par la passion qu’il a pour la Chasse, &amp; courant les
       Bois à son ordinaire, trouva cette Troupe, à laquelle il se mesla, dançant au milieu des
       Bergers &amp; des Bergeres.</p>
      <quote>
       <lg>
        <label>Pour M<hi rend="sup">r</hi>
         <hi rend="sc">le Prince George-Loüis de Brunsvick</hi>, représentant <hi rend="sc">Endimion.</hi></label>
        <l> <hi rend="i">À faire l’amour &amp; la guerre,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Ce jeune Endimion n’est jamais endormy.</hi></l>
        <l><hi rend="i">Sans-doute on le verroit remuer Ciel &amp; Terre,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Pour quelque belle Nymphe, ou contre un Ennemy.</hi></l>
       </lg>
      </quote>
     </quote>
     <quote>
      <label>III. ENTREE.</label>
      <p>Deux Passans, représentez par <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> Bousch Colonel des
        Gardes</hi>, &amp; par <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> Veyhe Lieutenant-Colonel des
        Gardes</hi>, apres s’estre un peu reposez au frais, se préparerent à reprendre leur chemin,
       &amp; à continuer leur voyage.</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>IV. ENTREE.</label>
      <p>Trois Voleurs, qui estoient <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> de Grote Gentilhomme de la
        Cour, M<hi rend="sup">r</hi> le Baron de Mellin Enseigne</hi>, &amp; <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> de Pluviane Capitaine d’Infanterie</hi>, arresterent ces deux Passans,
       les volerent, &amp; partagerent le Butin entr’eux.</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>V. ENTREE.</label>
      <p>Une Troupe de Sauvages &amp; de Satyres, faisant une Battée pour Diane, surprirent les
       trois Voleurs, qui ne songeant qu’à se conserver la vie par la fuite, laisserent par terre le
       Butin qu’ils venoient de partager. <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> Bulau
        Capitaine-Lieutenant des Gardes du Palais, M<hi rend="sup">r</hi> Ohr Enseigne des Gardes du
        Palais</hi>, &amp; <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> de Roden Capitaine d’Infanterie</hi>,
       représentoient les Sauvages ; &amp; <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> du Mont Capitaine
        d’Infanterie, M<hi rend="sup">r</hi> de Wizendorff Gentilhomme à la Cour</hi>, &amp; <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> Brugen Lieutenant</hi>, les Satyres.</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>VI. ENTREE.</label>
      <p>Un Singe, représenté par <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> de Folleville</hi>, entra
       dançant &amp; sautant, trouva la Bource &amp; l’argent qu’avoient laissé les Voleurs, &amp;
       apres l’avoir ramassé, alla s’asseoir sur le tronc d’un Arbre, où il divertit fort toute
       l’Assemblée, par les grotesques postures qu’il fit en regardant cet argent.</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>VII. ENTREE.</label>
      <p>Deux Gueux &amp; deux Gueuses l’ayant apperçeu dans cet état, s’approcherent de cet Arbre.
       Le Singe, qui leur vit tendre la main, leur jetta de cet argent, &amp; témoigna prendre grand
       plaisir à l’empressement qu’ils eurent de le ramasser. <hi rend="i">M<hi rend="sup">rs</hi> Rekau</hi> &amp; <hi rend="i">d’Elts</hi>, estoient déguisez en Gueux ; &amp; <hi rend="i">M<hi rend="sup">rs</hi> de Grote</hi> &amp; <hi rend="i">de Chazeron</hi>, en
       Gueuses. Ce sont Gentils-hommes du Païs.</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>VIII. ENTREE.</label>
      <p>Deux Ours qui parurent, firent fuir les Gueux, &amp; commencerent leur Dance, pendant
       laquelle, le Singe qui, tournoit toûjours la Bource en fit tomber tout l’argent par terre. Ce
       fut avec tant de bruit, que le Singe épouvanté en prit aussitost la fuite. Ce bruit ne fit
       qu’animer les Ours, qui allerent droit à un Bucheron que le hazard amena. Le Bucheron se mit
       à couvert de leur fureur, en se couchant devant eux, &amp; faisant le Mort. Les Ours luy
       mangerent des Rayons de Miel qu’il apportoit, &amp; vinrent tendre l’oreille aupres de sa
       bouche, pour écouter s’il ne respiroit point encore. <hi rend="i">M<hi rend="sup">rs</hi> Dragoni</hi> &amp; <hi rend="i">Rhemen, Gentilhommes</hi>, les représentoient.</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>IX. ENTREE.</label>
      <p>Tandis que les Ours observoient le Bucheron, quatre Maures qui survinrent, lancerent leurs
       Dards sur eux. Ces Bestes féroces se sentant blessées, se tournerent aussitost pour se vanger
       de leurs Ennemis, mais elles s’enfuyrent à la veuë des Chiens. Les Maures qui s’atacherent à
       les poursuivre, estoient <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> d’Osterling Lieutenant-Colonel
        d’Infanterie, M<hi rend="sup">r</hi> Gohr Capitaine d’Infanterie, M<hi rend="sup">r</hi> le
        Drossart de Bar,</hi> &amp; <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> Possadorffsky
        Ecuyer-Tranchant de la Cour.</hi></p>
     </quote>
     <quote>
      <label>X. ENTREE.</label>
      <p>Le Bucheron délivré des Ours, se leva tout plein de joye, &amp; la fit paroistre par
       l’agilité avec laquelle il dança. Il estoit représenté par <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> de Bonnefond Capitaine d’Artillerie, &amp; d’une Compagnie de Grénadiers.</hi></p>
     </quote>
     <quote>
      <label>XI. ENTREE.</label>
      <p>Deux Charbonniers ayant rencontré le Bucheron, se réjoüirent avec luy, en buvant dans sa
       Bouteille. Ces deux Charbonniers estoient <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> Ilten Major
        d’Infanterie</hi>, &amp; <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Sinville
        Capitaine au Regiment des Gardes.</hi></p>
     </quote>
     <quote>
      <label>XII. ENTREE.</label>
      <p>Les Maures rentrerent, faisant apporter les Ours percez de leurs Javelots, &amp; étendus
       comme morts sur des Brancards. Tandis qu’en dançant ils marquoient la joye que leur donnoit
       leur capture, les Ours commencerent peu à peu à lever la teste, &amp; prirent la fuite. Les
       Maures surpris de ce reste de vigueur, se mirent tout de nouveau à les poursuivre. Le fond du
       Theatre se referma apres qu’ils furent sortis.</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>XIII. ENTREE.</label>
      <p>L’Amour, qui prend toute sortes de figures pour s’accommoder aux diférentes inclinations
       des Hommes, ayant résolu de s’assujetir Diane &amp; Endimion, qu’il avoit trouvez toûjours
       infléxibles, parut vestu en Chasseur, ne doutant point qu’il ne vinst à bout de toucher leurs
       cœurs dans quelque heureuse rencontre qu’il se promettoit de faire naître à la Chasse.</p>
      <quote>
       <lg>
        <label>Pour M<hi rend="sup">r</hi>
         <hi rend="sc">le Prince Christian de Brunsvick</hi>, representant <hi rend="sc">l’Amour</hi> déguisé en Chasseur.</label>
        <l><hi rend="i">Est-il contre mes traits quelqu’un qui se défende ?</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Bien que je sois un fort petit Chasseur,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Pourtant mon adresse est si grande,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Que je frape toûjours au cœur.</hi></l>
       </lg>
      </quote>
     </quote>
     <quote>
      <label>XIV. ENTREE.</label>
      <p>Deux jeunes Chasseurs, ayant veu fuir quelques Nymphes de Diane, dont ils estoient
       amoureux, vinrent marquer le chagrin que leur donnoit la précaution de ces Inhumaines à
       éviter leur rencontre.</p>
      <quote>
       <lg>
        <label>Pour M<hi rend="sup">r</hi>
         <hi rend="sc">le Prince Maximilien de Brunsvick</hi>, représentant un <hi rend="sc">Chasseur.</hi></label>
        <l><hi rend="i">Ny tant d’ardeur, ny tant de promptitude,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Ne rendent parfait un Chasseur.</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Je fais beaucoup par mon étude,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Mais je fais plus encor, quand j’y joins ma douceur.</hi></l>
       </lg>
       <lg>
        <label>Pour M<hi rend="sup">r</hi>
         <hi rend="sc">le Prince Charles de Brunsvick</hi>, représentant un autre <hi rend="sc">Chasseur.</hi></label>
        <l><hi rend="i">À la Chasse en amour, quoy qu’on ait du talent,</hi></l>
        <l><hi rend="i">On ne fait pas toûjours tout ce qu’on se propose ;</hi></l>
        <l><hi rend="i">Mais un jeune Chasseur comme moy vigilant,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Attrape toûjours quelque chose.</hi></l>
       </lg>
      </quote>
     </quote>
     <quote>
      <label>XV. ENTREE.</label>
      <p>Six Dryades ou Nymphes des Bois, chargées de Bouquets de toute sorte de Fleurs, entrerent
       dançant au son des Hautbois. Elles se réjoüissoient d’avoir appris que Diane venoit visiter
       leurs Demeures solitaires. Ces six Dryades estoient, <hi rend="i">Mademoiselle Gehle l’aînée,
        premiere Fille d’honneur de Madame la Duchesse de Hanover ; Mademoiselle de Zersen, Fille
        d’honneur de cette mesme Princesse ; Mademoiselle Gehle la jeune, Fille d’honneur de Madame
        la Princesse de Hanover ; Mademoiselle d’Asseburg, Mademoiselle d’Alvensleven</hi>, &amp;
        <hi rend="i">Mademoiselle de Flemming, Fille de M<hi rend="sup">r</hi> le General Major
        Flemming</hi>. Plusieurs Cors, &amp; autres divers Instrumens de Vénerie, ayant marqué
       l’endroit de la Chasse, les Trompetes &amp; Timbales firent entendre leurs bruits de
       réjoüissance qui annonçoient la prise du Cerf. Les Dryades averties par là de l’arrivée de
       Diane, coururent au devant d’elle pour la recevoir.</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>XVI. ENTREE.</label>
      <p>Un Satyre, qui avoit accoûtumé de faire dancer les Nymphes de la Déesse, au son d’un
       Violon, dont il joüoit d’une maniere fort agreable, entra en dançant luy-mesme, &amp; chanta
       ces Vers en suite, pour les inviter à venir rendre leurs hommages à la Reyne.</p>
      <quote>
       <lg>
        <l> <hi rend="i">Sortez de ce Bocage,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Et venez rendre hommage</hi></l>
        <l> <hi rend="i">À la Divinité</hi></l>
        <l><hi rend="i">Qui le remplit de majesté.</hi></l>
       </lg>
      </quote>
      <p><hi rend="i">Le S<hi rend="sup">r</hi> Jemmes, Maistre du Balet</hi>, représentoit ce
       Satyre.</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>XVII. ENTREE.</label>
      <p>Quatre Nymphes de la Suite de Diane, deux Bergers, &amp; deux Chasseurs, ayant entendu leur
       Maistre de Dance, accoururent à sa voix, &amp; chanterent ces Paroles.</p>
      <quote>
       <lg>
        <label>NYMPHES de Diane, BERGERS, &amp; CHASSEURS, ensemble.</label>
        <l><hi rend="i">Que nos Prez &amp; nos Champs, nos Vallons, nos Côteaux,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Nos Forests, nos Bocages,</hi></l>
        <l><hi rend="i">De leurs Fleurs &amp; de leurs feüillages,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Luy fassent des Lambris nouveaux.</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Que mille &amp; mille Oyseaux,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Par leurs tendres ramages,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Luy rendent leurs hommages</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Du haut de ces Ormeaux.</hi></l>
        <l><hi rend="i">Si</hi>
         <hi rend="sc">la Reyne</hi>
         <hi rend="i">se plaist à nos douceurs sauvages,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Ah, que nos Chants &amp; ces Lieux seront beaux !</hi></l>
       </lg>
       <lg>
        <label>I. NYMPHE.</label>
        <l><hi rend="i">Nous nous repentirons un jour</hi></l>
        <l><hi rend="i">De nostre beau temps qui se passe.</hi></l>
        <l><hi rend="i">Donnerons-nous tout à la Chasse,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Et jamais rien à nostre Amour ?</hi></l>
       </lg>
       <lg>
        <label>II. NYMPHE.</label>
        <l><hi rend="i">Si Diane a le cœur de glace,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Le devons nous avoir aussy ?</hi></l>
        <l><hi rend="i">Non, j’aime mieux céder ma place</hi></l>
        <l><hi rend="i">À la plus severe d’icy.</hi></l>
       </lg>
       <lg>
        <label>III. NYMPHE.</label>
        <l><hi rend="i">Helas ! si Diane à son tour</hi></l>
        <l><hi rend="i">Aux vœux d’un Dieu pouvoit se rendre,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Et que son cœur devinst plus tendre,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Quel bonheur pour toute sa Cour !</hi></l>
       </lg>
       <lg>
        <label>IV. NYMPHE.</label>
        <l> <hi rend="i">Toute tendresse</hi></l>
        <l> <hi rend="i">N’est que foiblesse.</hi></l>
        <l>  <hi rend="i">La fermeté</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Fait nostre liberté.</hi></l>
        <l><hi rend="i">Ne rien aimer comme nostre Déesse,</hi></l>
        <l><hi rend="i">C’est du chagrin estre toûjours Maîtresse.</hi></l>
        <l>  <hi rend="i">Sans la rigueur,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">On garde mal son cœur.</hi></l>
       </lg>
       <lg>
        <label>I. NYMPHE.</label>
        <l><hi rend="i">Bergers, Nymphes, Chasseurs, qui courez au hazard</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Où l’excés d’ardeur vous appelle,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Croyez-vous que l’Amour ne prendra point de part</hi></l>
        <l><hi rend="i">À l’innocent plaisir d’une Chasse si belle ?</hi></l>
        <l><hi rend="i">On doit à ce Chasseur faire un meilleur party,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Quand le Cœur qu’il poursuit vient si-tost nous apprendre,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Qu’en fuyant il s’est repenty</hi></l>
        <l> <hi rend="i">De ne s’estre pas laissé prendre.</hi></l>
       </lg>
      </quote>
      <p>Un Concert de Theorbes, de Clavessins, de Basses de Viole, &amp; de Violons, accompagna le
       chant de ces Nymphes par plusieurs reprises.</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>XVIII. ENTREE.</label>
      <p>Apres que ces Chants furent finis, les Nymphes se retirerent avec le Satyre au fond du
       Theatre, qui s’ouvrit au son des Trompetes &amp; des Timbales, &amp; fit voir toute la Chasse
       de Diane dans la Plaine, éclairée par un grand Palais lumineux qui brilloit dans
       l’éloignement. Cette belle Troupe environnée de plusieurs Gens à cheval, s’avança, &amp;
       monta sur le Théatre dans l’ordre qui suit.</p>
      <p>Dix Trompetes, &amp; deux Timbaliers, tous richement vestus à la Grecque, &amp; montez sur
       des Chevaux blancs en Housses d’or, marchoient pompeusement en sonnant une marche de
       triomphe, entremeslée de mille fanfares, &amp; d’une agreable symphonie, &amp; allerent se
       perdre dans les aîles du Théatre. Une Meute de Chiens conduite par des Chasseurs, arriva au
       son des Cors, &amp; fit la mesme marche que cette Cavalerie. En suite, quatre Nymphes joüant
       de la Flûte douce parurent de front. Le Satyre se mit au milieu, &amp; accompagna leur
       mélodie de son Violon. Les quatre Nymphes qui estoient déja sur le Théatre, suivirent ces
       premieres dans le mesme ordre, &amp; s’estant avancées toutes jusques au bord du Théatre,
       elles se partagerent des deux costez, laissant voir le superbe Char de Diane, traîné par deux
       Cerfs, &amp; entouré des Dryades, des Chasseurs, &amp; des Bergers. Ils prirent place ainsi
       que les Nymphes sur les aîles du Théatre. Les Satyres &amp; les Sauvages demeurerent derriere
       le Char, ayant devant eux quatre Hautbois qui répondoient à la Symphonie des Flûtes. On
       découvroit dans la Plaine des Trompetes, &amp; des Timbales à cheval, qui s’avançoient avec
       les Arbres de la Perspective, joüant le mesme Air que joüoient les autres. Diane brilloit sur
       ce magnifique Char au milieu de toute cette Troupe, ayant l’Amour à ses pieds, &amp; à ses
       costez deux de ses Nymphes. Si-tost qu’elle en fut sortie, le Char disparut, &amp; cette
       Déesse se trouvant au milieu de ses deux Nymphes, dança avec elles, pour marquer la joye
       qu’elle recevoit de la présence d’une grande Reyne, à qui elle donnoit le plaisir de voir
       tout l’appareil de sa Chasse. Les Dryades jettoient des Fleurs devant elle, &amp; tout le
       Théatre en resta semé. Apres que Diane eut finy sa dance, elle se retira dans le fond avec
       ses Nymphes ; &amp; les Flûtes, accompagnées du Violon recommencerent leur Symphonie, à
       laquelle il fut répondu par les Hautbois.</p>
      <quote>
       <lg>
        <label>Pour <hi rend="sc">Madame la Princesse de Hanover</hi>, représentant <hi rend="sc">Diane.</hi></label>
        <l><hi rend="i">Est-ce Diane, ou bien la Reyne des Amours,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Que l’on voit triompher au milieu des plus belles ?</hi></l>
        <l><hi rend="i">C’est quelque chose encor de plus ravissant qu’elles,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Puis que c’est vous, Merveille de nos jours.</hi></l>
        <l><hi rend="i">À Diane, à Vénus, c’est honneur, ma Princesse,</hi></l>
        <l> <hi rend="i">Lors que vous les représentez,</hi></l>
        <l><hi rend="i">Et que vous surpassez l’une &amp; l’autre Déesse</hi></l>
        <l><hi rend="i">En sagesse, en mérite, en vertus, en beautez.</hi></l>
       </lg>
      </quote>
     </quote>
     <quote>
      <label>XIX. ENTREE.</label>
      <p>L’Amour, représenté par <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> le Prince Christian de
        Brunsvick</hi>, dança un Ménüet au son des Violons, &amp; se retira aupres de Diane.</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>XX. ENTREE.</label>
      <p>Endimion entra par le costé droit du fond du Théatre, &amp; voyant Diane si belle aupres de
       l’Amour, fit connoistre par sa dance qu’il estoit charmé de son mérite, apres quoy il
       s’avança vers cette Déesse.</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>XXI. ENTREE.</label>
      <p>Diane partit à l’abord d’Endimion, &amp; commença une Dance avec ses deux Nymphes &amp; les
       six Dryades, témoignant toutes ensemble leur indiférence pour l’Amour, &amp; leur extréme
       joye de la présence de la Reyne.</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>XXII. ENTREE.</label>
      <p>Un Prince d’Ibérie que <hi rend="i">M<hi rend="sup">r</hi> le Prince Fridéric-Auguste de
        Brunsvick</hi> représentoit, entra dans ce mesme temps, pour prendre part à la Chasse de
       Diane, &amp; se réjoüit, comme tous les autres, de cette illustre Assemblée.</p>
     </quote>
     <quote>
      <label>XXIII. ENTREE.</label>
      <p>Un Païsan, qui estoit <hi rend="i">le S<hi rend="sup">r</hi> Jemmes</hi>, admirant cet
       Etranger, &amp; le voyant dancer avec tant de grace, tâcha de le contrefaire, &amp; réjoüit
       fort tous les Spectateurs par ses postures grotesques. Apres cette Entrée, les Violons, les
       Flûtes douces, les Hautbois, les Musetes, les Trompetes &amp; Tymbales, dans des distances
       proportionnées à la force de leur harmonie, quelquefois ensemble, &amp; quelquefois par
       reprises, firent un rare concert, tandis qu’un Feu d’artifice fut allumé tout à coup dans le
       milieu de la Plaine, &amp; par cent merveilleuses figures en l’air, finit cette Feste d’une
       maniere aussi surprenante qu’agreable.</p>
      <p>Toutes les Lettres que j’ay veuës d’Hanover marquent, qu’encor que ce Balet promette
       beaucoup sur le papier, l’exécution y mesle des agrémens, qu’un simple récit ne sçauroit
       faire comprendre. Si Messieurs les Princes y ont paru avec beaucoup de magnificence, &amp; de
       bonne grace, Madame la Princesse de Hanover y a esté admirée. Quoy que sa beauté n’eust pas
       besoin d’estre relevée par l’éclat des Pierreries, elle en avoit pour un million
       qui tiroient un nouveau lustre de sa bonne mine. Toute l’illustre Assemblée qui estoit alors
       à Hanover, en devoit partir quelques jours apres pour se rendre à Zell, où l’on préparoit
       aussi de grands Divertissemens. J’espere qu’on voudra bien me faire la grace de m’en envoyer
       le détail. On n’en peut attendre qu’un fort grand plaisir, la Cour de Zell estant
       tres-galante.</p>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_187">
     <head>Air nouveau</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 187-188.<note resp="editor" place="margin"> 	Attribution possible à Lambert grâce au <hi rend="i">XXV Livre d'airs de differents Autheurs [...]</hi> (Paris, C. Ballard, 1682), ainis qu'aux sources manuscrites F-Pc/ Rés. 584 et F-Pn/ Rés. Vma. ms. 958.</note></bibl>
     <p>Je voudrois, Madame, pour vostre entiere satisfaction, vous pouvoir fournir les Notes de
      quelqu’un des Airs qu’on a chantez au Balet, dont je viens de vous marquer toutes les Entrées.
      A ce défaut je vous envoye des Paroles fort agreables qu’un habile Maistre a mises en Air
      depuis peu de jours.</p>
     <quote>
      <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par <hi rend="i">Si je puis bannir de mon cœur</hi>, doit regarder la page 188.</note>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Si je puis bannir de mon cœur</hi></l>
       <l><hi rend="i">L’Ingrat qui cause ma langueur,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Qu’il n’espere jamais de part en ma tendresse.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Que dis-je ? helas, je sens qu’en ce moment</hi></l>
       <l><hi rend="i">Mon foible cœur, qui pour luy s’intéresse,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Me fera rompre mon serment.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
     <ref target="images/1681-08_187.JPG">
      <figure>
       <graphic url="images/1681-08_187.JPG"/>
      </figure>
     </ref>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_188">
     <head>[Réponse de Monsieur … à l’Illustre Madame de Saliez, Viguiere d’Alby, sur son Projet
      pour une nouvelle Secte de Philosophes, en faveur des Dames]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 188-200.</bibl>
     <p>Vous estes entrée dans le sentiment de tout le monde, sur ce qui regarde le galant Projet de
      Madame la Viguiere d’Alby. Il ne peut estre connu sans luy attirer beaucoup de Disciples. Il
      s’en offre un qu’il y a grande apparence qu’elle acceptera. La Lettre qui suit vous fera juger
      de son mérite.</p>
     <quote>
      <label>REPONSE DE MONSIEUR *** À L’ILLUSTRE MADAME DE SALIEZ, VIGUIERE D’ALBY,<lb/>Sur son
       Projet pour une nouvelle Secte de Philosophes, en faveur des Dames.</label>
      <p><hi rend="i">Je commenceray ma Lettre par les mesmes termes que vous employez pour finir la
        vostre. Je croy, Madame, que Solon, ny aucun de ces Philosophes qui ont travaillé pour
        établir le repos des Hommes, n’ont jamais esté si fameux que vous le serez un jour, si
        vostre Projet s’execute, comme il y a beaucoup d’apparence. En effet, il n’y a rien de mieux
        imaginé que cette nouvelle Secte. Les Loix en sont également agreables, &amp; solides ; la
        fin en est utile, &amp; glorieuse. Que je me tiendrois heureux, Madame, puis que vous voulez
        bien que nostre Sexe ait part à cet avantage, d’estre du nombre de vos Sectateurs ! Je le
        suis déja par inclination ; &amp; comme je cherche à vivre commodement, vos regles
        s’accordent fort avec mon humeur. Je vous assure que si vous me faites la grace de me
        recevoir parmy vos Disciples, j’écouteray vos Leçons avec assiduité, &amp; observeray toutes
        vos Maximes. Cependant si ce n’est point estre téméraire que de donner son avis sur le nom
        de vostre Secte, avant qu’on y soit reçeu, je pense que celuy des</hi> Immortels <hi rend="i">seroit convenable à vostre idée, &amp; que vostre Devise ayant pour corps la fleur
        de ce nom, &amp; pour ame ces mots</hi>, à l’épreuve des temps, <hi rend="i">seroit reçeuë
        de tout le monde raisonnable. Car enfin, Madame, il faut laisser les Sots dans leurs
        sotises. Ils ne s’en deferoient pas pour tout ce qu’on leur diroit. Nous ne parlons que des
        Sages, mais de ces Sages sans severité, de ces Sçavans sans présomption, de ces Juges sans
        préoccupation, en un mot de ces Esprits bien reglez, de l’un &amp; de l’autre Sexe. Oüy,
        Madame, sans vous flater, vous relevez infiniment le vostre, que l’injustice, &amp; la
        jalousie des Hommes insensez s’efforce encor aujourd’huy d’abattre, mais fort inutilement.
        Car sans citer icy les Muses, les Sybiles, les Prestresses, les Vestales, les Amazones, les
        Graces, &amp; les Vertus, qui prennent leurs noms, leurs habits, &amp; leurs manieres des
        Femmes</hi> (<hi rend="i">comme on le voit parmy les Divinitez du Paganisme</hi>) <hi rend="i">il suffit de dire à vostre avantage, que si elles gouvernoient des Empires, si
        elles faisoient des Loix, si elles présidoient aux Conseils, si elles conduisoient des
        Armées, si elles professoient les beaux Arts, comme elles ont fait autrefois, nous verrions
        une infinité d’Héroïnes, &amp; particulierement en France, qui effaceroient, ou du moins qui
        égaleroient les Hommes illustres en toutes ces choses. Ah, Madame, que ceux qui seront vos
        Disciples, auront à juste titre ce beau surnom, aussi-bien que celuy d’</hi>Immortels, <hi rend="i">inséparable de l’autre ! Je ne crains point de le dire hautement. Je souhaite avec
        passion l’honneur d’estre de vostre nouvelle Secte ; &amp; comme la brigue ne sçauroit avoir
        d’accés aupres de vous, je m’expose à un refus. Cependant je vous envoye mon Portrait au
        naturel. Vous pouvez juger par luy s’il doit estre reçeu. Au reste, Madame, je vous avoüe de
        bonne foy que si je n’ay pas expliqué tous mes défauts, j’ay aussi un peu diminué de mes
        bonnes qualitez. Comme la prudence en est une, elle m’engage à vous cacher à présent mon
        nom, pour m’épargner la honte &amp; la raillerie que me causeroit un refus ouvert. Mercure,
        ou la Renommée, vous apprendront bientost qui je suis, si sur ce Portrait vous me croyez
        digne de l’honneur ou je prétens.</hi></p>
      <quote>
       <label>LE PEINTRE DE SOY-MESME.</label>
       <p><hi rend="i">Je suis officieux sans intérest, discret sans peine, jaloux sans envie,
         contrariant sans opiniâtreté, curieux sans imprudence, propre sans affectation, libre sans
         libertinage, prompt sans me laisser emporter à l’excés de la colere, railleur sans estre
         médisant, flateur sans fourberie, laborieux sans contrainte, bon amy, amant inconstant
         &amp; commode, froid aux inconnus, ouvert aux personnes que je connois, présomptueux par
         amusement, mélancolique par tempérament, sage par nature, enjoüé par art, malheureux par la
         fatalité de ma destinée, cependant heureux par imagination, patient par politique, Orateur
         par hazard, Poëte par caprice, Epicurien par exemple, Autheur par complaisance, Aprobateur
         par raison, Censeur par amitié, Comédien quand il faut, c’est à dire, sérieux, triste, ou
         gay dans les rencontres, reconnoissant par justice, libéral par inclination, bon &amp;
         civil par habitude. Au reste j’ay plus de mémoire que je n’en voudrois. J’ay mesme plus
         d’imagination que de sçavoir, ce qui fait que je me plains souvent de mon esprit, &amp;
         jamais de mon cœur, où si j’estois Stoïcien je placerois l’ame ; car sans vanité, je suis
         tout cœur. Pour l’autre qui est ma Personne, à tout prendre &amp; en gros, je parois plus
         beau que laid, &amp; plais davantage de loin que de prés ; mais heureusement pour moy, vous
         estimez peu la beauté du corps, &amp; je trouve que vous avez tres-grande raison de ne
         point faire de cas d’une fleur si passagere. La veritable Philosophie, ou pour mieux dire,
         vostre Secte, ne doit s’attacher qu’à la beauté de l’esprit. J’oserois ajoûter pour dernier
         trait à mon Tableau, que je parle mieux que je n’écris, &amp; que je suis plus aimé des
         neuf Sœurs que des Graces. Enfin, Madame, je le serois des unes &amp; des autres, si
         j’avois l’avantage de vous plaire, &amp; si vous me faisiez l’honneur de m’admettre dans
         vostre Académie, pour y apprendre le secret d’estre au dessus des caprices de la fortune,
         de l’envie, &amp; de la médisance, &amp; le bel art de vivre en repos, éloigné des
         contraintes, que l’erreur &amp; la coûtume ont établies dans le monde, qui est la fin de
         vostre Secte incomparable, &amp; celle que je recherche avec empressement. Si vous
         m’honorez d’une réponse, je l’attendray par le Mercure Galant.</hi></p>
      </quote>
      <p>À Paris ce 18. Aoust 1681.</p>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_200">
     <head>[Galanterie sur un Bouquet]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 200-203.</bibl>
     <p>Un Bouquet, envoyé à une Belle le jour de sa Feste, a donné occasion aux Vers que vous allez
      voir. Une Boëte à mouches luy fut portée dans une Corbeille, avec un petit Miroir de vermeil
      doré. Cette Devise se trouva gravée sur la Boëte, <hi rend="i">Se rejoindre ou mourir</hi>,
      &amp; cette autre sur le Miroir, <hi rend="i">La douceur m’attire</hi>. Il n’est pas difficile
      de deviner quel estoit le corps de ces deux Devises, qui sont fort connuës dans le monde. Le
      Laquais qui apporta le Présent, dit qu’il estoit envoyé de la part de trois Personnes des
      meilleurs Amis de cette Belle. C’est là-dessus qu’on a fait ces Vers. Voyez si l’Autheur vous
      en paroistra sincere.</p>
     <quote>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Trois Amans, me dit-on, vous ont avec chaleur</hi></l>
       <l><hi rend="i">Envoyé des Présens ; l’un veut par la douceur</hi></l>
       <l><hi rend="i">Vous attirer à luy ; l’autre veut se rejoindre ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">De l’autre je ne sçay si la demande est moindre,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Mais a présent, Iris, en les observant tous,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Je trouve que tous trois s’aiment autant que vous.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Pour moy, sans m’aveugler d’une vaine manie,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Je mesure mon vol à mon petit génie,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et plus sage qu’eux trois, je me connois si bien,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Que je vous offre tout, &amp; ne demande rien.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_203">
     <head>[Histoire]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 203-237.</bibl>
     <p>Mille incidens singuliers nous font tous les jours connoistre ce que peut l’amour, quand il
      entreprend de réüssir ; mais je doute fort qu’il ait jamais rien causé de si surprenant que
      l’Avanture dont je vay vous faire part. Un Cavalier jeune &amp; riche, que quelques affaires
      avoient appellé dans une des plus considérables Villes du Royaume, s’y promenant un soir dans
      un Lieu public avec une Dame de ses Parentes, jetta les yeux d’assez loin sur trois Personnes
      fort propres, qui venoient à leur rencontre, &amp; qui en passant, s’arresterent un moment
      pour demander à la Dame ce qu’elle avoit fait depuis quelques jours. L’une de ces trois estoit
      une Brune de fort belle taille, ayant le teint vif, des yeux noirs tout pleins de feu, la
      bouche petite, les dents d’une blancheur surprenante, &amp; je-ne-sçay-quoy de si riant dans
      tout le visage, que les plus indiférens s’en seroient laissé charmer. La Dame, qui estoit de
      ses Amies, la congratula sur son brillant, &amp; luy dit qu’on voyoit bien que l’Amour
      luy-mesme prenoit soin de sa beauté. La Belle répondit avec esprit ; &amp; apres l’adieu, le
      Cavalier qui l’avoit fort observée, demanda qui elle estoit. Il apprit de sa Parente, qu’elle
      devoit épouser dans fort peu de jours un Gentilhomme de la mesme Ville, qui ayant passé dix ou
      douze années en Languedoc, où il avoit eu diférens Emplois, estoit de retour depuis quelque
      temps ; qu’elle avoit de la naissance, du bien médiocrement, mais beaucoup d’honnesteté, &amp;
      un agrément d’humeur qui surpassoit tous ses autres charmes. Un quart-d’heure apres, les
      mesmes Personnes parurent encor. On fit avec elles une seconde conversation ; &amp; le
      Cavalier, sans sçavoir pourquoy, pria sa Parente en la quitant, de le mener chez la Belle. La
      Partie se fit le lendemain. Il vit cette charmante Personne, &amp; le tour aisé de son esprit
      luy plut tellement, qu’il sentit un trouble dont sa raison ne fut point maîtresse. C’estoit un
      Gentilhomme bien fait, qui au sortir de l’Académie avoit pris employ quand Sa Majesté déclara
      la guerre aux Hollandois, &amp; qui depuis ce temps là n’avoit eu de passion que pour la
      gloire. La Paix qui le mettoit en état d’estre sensible à l’amour, luy avoit déja inspiré
      quelque pensée de faire un choix qui le satisfist. Ainsi voyant dans la Belle mille qualitez
      touchantes, il envia malgré luy le bonheur de son Amant. Si les choses n’eussent pas esté si
      avancées, il auroit pû se flater d’obtenir la préference. Son bien, l’ancienne noblesse de sa
      Maison, &amp; le mérite particulier de sa Personne, avoient dequoy le faire écouter par tout ;
      mais il ne restoit presque plus de temps jusqu’au jour du Mariage ; &amp; ce qui fit son plus
      grand chagrin, l’Amant de la Belle ayant paru, il vit entr’eux de si tendres marques de
      correspondance, qu’il desespera de pouvoir gagner un cœur que l’amour avoit touché. Cependant
      il fut si fort possedé de sa passion naissante, qu’il ne pût soufrir le bonheur de son Rival.
      Il résolut d’y apporter quelque obstacle, &amp; en cherchant les moyens d’y réüssir, il se
      souvint du sejour que ce trop heureux Amant avoit fait en Languedoc. C’estoit assez pour faire
      trouver de la vraysemblance dans ce qu’il imagina. Il écrivit un Billet sans nom, &amp;
      l’envoya par un Inconnu chez le Pere de la Belle. Ce Billet portoit qu’on se croyoit obligé de
      l’avertir que celuy qu’il choisissoit pour son Gendre, estoit marié secretement à Toulouse,
      &amp; qu’il luy seroit aisé de le découvrir, s’il prenoit du temps pour s’en informer. L’Amant
      qui vit le Billet, protesta avec raison que c’estoit une imposture, &amp; il le fit avec des
      sermens si persuasifs, qu’on n’auroit peut-estre pas diferé son Mariage, si le lendemain on
      n’eust reçeu deux autres Billets qui marquoient la mesme chose. Ces avis réïtérez mirent le
      Beaupere en inquiétude. Ils pouvoient estre l’effet d’une jalousie secrete, mais la prudence
      vouloit qu’il ne les négligeast pas. Il consulta ses Amis ; &amp; pour n’avoir rien à se
      reprocher, il voulut attendre à faire la Nôce qu’il fust éclaircy de la verité. La chose
      estoit juste, &amp; quelque chagrin qu’en reçeust l’Amant, il fut obligé d’y consentir. Comme
      il n’avoit point à craindre qu’on pust prouver ce qui n’estoit pas, les assurances d’amour que
      luy donnoit tous les jours la Belle, le consoloient du retardement. Le Cavalier, feignant
      d’entrer dans ses intérests, vint enfin à bout de s’insinuer dans son esprit. Il le plaignoit
      de la calomnie, &amp; l’accompagnant quelquefois chez sa Maîtresse, il montroit tant de
      chaleur à soûtenir son party, que la Belle mesme l’en estima davantage. Il estoit reçeu comme
      Amy de son Amant ; &amp; s’il cherchoit à luy plaire par l’agrément qu’il donnoit à la
      conversation, il se gardoit bien de luy rien dire qui pust faire découvrir les sentimens de
      son cœur. Il ne laissoit pas de travailler en secret pour luy. Son Valet de Chambre, Confident
      de son amour, avoit pratiqué une Femme fort bien faite, qui estant née à Toulouse, pouvoit le
      servir utilement. Il l’estoit allé chercher à vingt lieuës de là, &amp; l’avoit si bien
      instruite, qu’il ne restoit plus qu’à la faire agir. Elle estoit hardie, avoit de l’esprit,
      &amp; l’argent qu’on luy donnoit accommodant ses affaires, on peut juger avec quelle ardeur
      elle s’acquita du rôle qu’elle entreprit de joüer. On luy fit d’abord connoistre l’Amant dont
      elle devoit se dire la Femme ; &amp; quand elle eut bien examiné tous ses traits, elle alla
      trouver la Belle qu’elle entretint en particulier. La trahison de son prétendu Mary, qui les
      trompoit l’une &amp; l’autre, fournit un ample sujet à la fausse Histoire qu’elle debita. Elle
      y joignit des circonstances si particulieres &amp; si vray-semblables, que la Belle, quoy que
      prévenuë d’amour, n’y trouva rien de suspect. Je ne vous dis point ce qui se passa alors dans
      son cœur. Son juste ressentiment contre un Perfide qui vouloit sacrifier sa gloire à sa
      passion, n’y laissa d’abord entrer que des mouvemens de colere &amp; de vangeance. Rien ne luy
      sembloit assez cruel pour punir un Homme qui avoit si lâchement abusé de sa tendresse ; mais
      en mesme temps qu’elle s’apprestoit à le haïr, elle estoit comme forcée d’écouter encor
      l’Amour ; &amp; si elle s’estimoit heureuse que les Billets qu’on avoit reçeus eussent retardé
      son Mariage, la rupture qu’elle voyoit necessaire, ne laissoit pas de la chagriner. Tandis que
      toutes les deux se plaignoient de leur malheur, celuy qu’elles en nommoient la cause vint
      rendre visite à son ordinaire, &amp; entra sans avertir au Lieu où elles estoient. La Belle
      éclata en le voyant. Il écouta ses reproches, &amp; n’y pouvant rien comprendre, il resta
      presque immobile, sans faire autre chose que la regarder. La Languedocienne voulant profiter
      de sa surprise, luy dit que son desordre ne l’étonnoit point, &amp; que la trouvant où il ne
      l’attendoit pas, il avoit sujet de demeurer interdit. Ces paroles le mettant dans un nouvel
      embarras, il demanda qui estoit la Dame, &amp; ce fut alors qu’elle commença la Scene qu’on
      luy avoit fait étudier. Elle la joüa d’une maniere admirable, &amp; les plaintes qu’elle fit
      furent si touchantes, qu’elle eust convaincu les plus incrédules, de la perfidie qu’elle
      suposoit. L’Amant qui ne l’avoit jamais veuë, luy parla d’abord sans s’emporter ; mais
      l’effronterie qu’elle eut de luy soûtenir qu’elle estoit sa Femme, ne luy laissa plus garder
      aucunes mesures. Il la traita d’insensée, &amp; plus il offrit de prouver son innocence, moins
      la Belle crût qu’il fust innocent. Son Pere survint pendant tout ce bruit. Il en apprit le
      sujet, &amp; une Femme venuë pour reclamer son Mary apres les avis reçeus d’un Mariage secret,
      ne le laissa plus douter que ces avis ne fussent sinceres. Il assura la Languedocienne qu’il
      ne nuiroit point à ses intérests, &amp; prit son party contre l’Amant qu’il accabla de
      reproches d’avoir voulu épouser sa Fille, estant déja marié. Vous pouvez vous figurer ce que
      répondit l’Amant. Comme l’innocence donne de la fermeté, il se plaignit de ce qu’on pouvoit le
      croire capable d’une lâcheté si criminelle ; &amp; regardant l’Inconnuë qui continuoit à
      l’appeller son Mary, il la menaça des peines dont son impudence la rendoit digne. Elle n’en
      fut point déconcertée. Au contraire faisant couler à propos des larmes, elle se jetta à ses
      pieds, &amp; le conjura par le tendre amour qu’il avoit eu autrefois pour elle, de ne la point
      obliger à recourir contre luy à des voyes fâcheuses. Apres la dure réponse que luy attira
      cette priere, elle sortit en disant que puis qu’il vouloit la voir éclater, elle alloit rendre
      sa honte publique. Ses pleurs ayant achevé de persuader le Beaupere &amp; la Maîtresse, aucun
      des deux ne voulut plus écouter l’Amant. Le premier luy défendit sa Maison, &amp; réïtera
      cette défense bien plus fortement le lendemain, quand on luy signifia celle d’achever le
      Mariage. C’est ce que portoit une Sentence de l’Official, qui en mesme temps avoit permis à la
      Dame de faire venir ses Témoins de Languedoc. Ces procédures, quoy que surprenantes,
      alarmerent peu l’Amant. La verité est si forte, qu’il ne craignit point que l’imposture en
      pust triompher ; mais ce qui le mit au desespoir, ce fut de se voir banny de chez sa
      Maîtresse. S’il la suivoit quelquefois quand elle alloit à l’Eglise, elle estoit si prévenuë
      de la noirceur de son crime, qu’elle refusoit de luy parler. Plein de ce chagrin, &amp;
      cherchant la solitude, il résolut d’aller passer quelques jours à une Maison de campagne qu’il
      avoit à quatre lieuës de la Ville, en attendant les Témoins qu’on luy devoit confronter. Le
      Cavalier à qui il fit part de ce dessein, comme à un Amy qui le voyoit tres-souvent, trouva
      cette occasion fort favorable pour venir à bout de son entreprise. Il donna ses ordres, &amp;
      les fit exécuter si heureusement, qu’on ne sçeut rien de ce qui fut fait. L’Amant approchoit
      du Lieu où il esperoit soulager ses déplaisirs, lors que traversant un petit Bois, il vit
      tout-à-coup six Hommes masquez qui vinrent à luy, &amp; qui l’arresterent. Il les prit pour
      des Voleurs, &amp; le nombre luy ostant les moyens de se défendre, il crût qu’il en seroit
      quite pour donner sa Bource, mais ce n’estoit pas ce qu’on vouloit. On le fit descendre de
      cheval, &amp; apres luy avoir dit qu’on ne faisoit rien qui ne dust tourner à son avantage, on
      le mena à cent pas de là, où il trouva un Carrosse à six Chevaux. On le fit entrer dedans.
      Trois des six Hommes masquez, dont l’un luy banda les yeux, prirent place aupres de luy, &amp;
      les trois autres servirent d’escorte. On marcha toute la nuit, &amp; le jour estoit déja assez
      avancé, quand il s’apperçeut que le Carrosse passoit sur une maniere de Pont-levis. On l’en
      fit descendre un moment apres, &amp; il fut conduit dans une Chambre fort propre, où deux
      Hommes destinez à le servir, luy osterent son Bandeau. La beauté du Lieu, &amp; la bonne chere
      qu’on luy fit, furent incapables de le consoler. Il demandoit à toute heure ce qu’on
      prétendoit de luy, &amp; enfin on luy donna ce Billet d’une écriture de Femme.</p>
     <quote>
      <p><hi rend="i">L’amour que j’ay pris pour vous n’a pû soufrir vostre Mariage. Vous en pouvez
        connoistre la force par tout ce qu’il m’a fait faire pour empescher qu’il ne s’achevast. La
        Languedocienne estoit un personnage trop fort pour le pouvoir soûtenir longtemps.
        Dispensez-moy de vous apprendre mon nom, jusqu’à ce que vostre cœur se soit consulté pour
        moy. Je suis plus belle que laide, assez jeune encor pour plaire à beaucoup de Gens ; &amp;
        pour vous faire oublier les ennuis que je vous cause, j’ay cent mille Ecus dont il ne
        tiendra qu’à vous que vous ne soyez le maître. Si cela vous accommode, vous me connoistrez
        quand il vous plaira.</hi></p>
     </quote>
     <p>Cette bizarre avanture luy fit prendre patience. Il répondit qu’on pouvoit le renvoyer dés
      ce moment, puis qu’il n’aimeroit jamais que la Personne qu’on prétendoit luy faire trahir ;
      mais sa déclaration ne le remit point en liberté. Cependant comme on ne pût découvrir ce qu’il
      estoit devenu, on ne douta point qu’il n’eust pris la fuite. Ce fut la conviction de son
      Mariage avec la Languedocienne. Aussi dit-elle par tout qu’elle n’avoit plus besoin de faire
      oüir des Témoins. Elle demeura encor un mois feignant toûjours de l’attendre, &amp; s’en
      retourna fort satisfaite des Présens du Cavalier. Il n’avoit rien oublié pendant tout ce temps
      de ce qui pouvoit contribuer à luy acquerir le cœur de la Belle. Il avoit rendu des soins,
      marqué de fort grandes complaisances ; &amp; quand il l’eut veuë tout-à-fait persuadée que son
      Amant estoit marié, il demanda à remplir sa place, &amp; n’eut pas de peine à l’obtenir. Le
      Mariage se fit avec l’applaudissement de toute la Ville, &amp; jamais Amans ne furent si
      satisfaits. La Belle avoit tant de lieu d’oublier celuy qui avoit causé sa premiere passion,
      que le Cavalier ne s’apperçeut point qu’elle eust eu pour luy que de l’estime. Comme il luy
      parut qu’il seroit suspect s’il le faisoit délivrer trop tost, il le laissa encor prisonnier
      plus de deux mois, apres lesquels il le fit remettre dans le mesme lieu où on l’avoit pris. On
      observa pour cela les cerémonies de l’enlevement, &amp; il y fut ramené sans qu’il pust
      sçavoir d’où il revenoit. Les cent mille Ecus qu’on l’avoit cent fois pressé d’accepter, luy
      avoient fait croire qu’il estoit aimé de quelque Folle dont tout le mérite estoit en argent ;
      &amp; le refus qu’il en avoit fait estant une forte preuve de son amour, il espéroit en tirer
      de grands avantages, quand on luy apprit que sa Maistresse estoit mariée. Il courut chez elle
      tout désesperé, &amp; on l’y reçeut si froidement, que ce fut pour luy un nouveau suplice. Il
      eut beau dire qu’il s’estoit toûjours conservé pour elle. On luy répondit que pour son honneur
      il devoit continuer à nier son Mariage, qu’il n’avoit paru que lors que les choses n’estoient
      plus au mesme état, &amp; que sa fuite avoit trop fait voir que les Témoins de Toulouse
      n’eussent rien dit à son avantage. Le Cavalier qui pour s’empescher d’estre soupçonné, vouloit
      paroistre toûjours de ses Amis, s’excusoit aupres de luy sur cette fuite apparente, &amp;
      quand il parloit de sa prison, on donnoit le nom de Fable à cette Avanture, sans que personne
      pust croire ce qu’il contoit de l’enlevement. Il demanda que l’on fist paroistre la
      Languedocienne, &amp; que ces Témoins luy fussent produits. Tout cela ne persuada rien
      davantage. On n’avoit plus d’intérest à éclaircir cette affaire, &amp; les poursuites cessées
      ne faisoient pas voir qu’il ne fust point marié. Ses meilleurs Amis ne sçavoient eux-mesmes
      que s’imaginer des sermens qu’il leur faisoit, tant les apparences luy estoient contraires.
      Jamais Homme n’eut tant de lieu de se plaindre de sa malheureuse destinée. Il soufroit dans
      les deux choses qui luy pouvoient estre les plus sensibles ; &amp; si la perte de sa
      Maistresse rendoit son amour incontestable, sa gloire estoit outragée au dernier point par
      l’injuste croyance qu’on avoit qu’il fust de mauvaise foy. Cet accablement luy donna un tel
      dégoust pour le monde, qu’il résolut de l’abandonner. Il demanda à estre reçeu dans un Convent
      des plus Réformez, &amp; par un nouveau malheur, il vit ses desseins renversez encor de ce
      costé-là. On luy dit qu’on vouloit croire que la Dame qui l’estoit venuë poursuivre, auroit
      peine à justifier son Mariage ; mais qu’apres ce qui estoit arrivé, il ne pouvoit disposer de
      sa personne, qu’il n’eust fait lever l’opposition qu’elle avoit formée. Rien ne luy parut si
      cruel que ce refus. Il n’avoit à esperer aucun bonheur dans le monde, &amp; il se trouvoit
      dans l’impossibilité d’y renoncer. Chagrin, abatu, &amp; n’ayant l’esprit remply que de ses
      malheurs, il se préparoit à un Voyage de Rome, lors qu’il les vit terminez par le mesme
      Cavalier qui l’avoit réduit en ce triste état. À peine eut-il esté marié six mois, qu’il tomba
      malade, &amp; si dangereusement, que les Medecins ayant désesperé de sa vie, on fut obligé de
      l’avertir de mettre ordre à ses affaires. Il fit aussitost venir cet Amant infortuné, &amp;
      devant plusieurs Témoins il déclara ce qu’il avoit fait pour se rendre heureux à son
      préjudice, conjurant sa Femme de luy redonner toute sa tendresse, &amp; de l’épouser apres sa
      mort, puis que sa fidelité l’en rendoit si digne. Il mourut le lendemain, &amp; laissa l’Amant
      dans de grandes espérances. Comme il a permission de revoir l’aimable Veuve, on ne doute point
      que quand le deüil sera expiré, elle ne consente avec plaisir à luy tenir compte de ce que
      l’amour luy a fait soufrir pour elle.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_237">
     <head>[Esclaves rachetez par les Peres de la Mercy, avec l’origine de cet Ordre]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 237-243.<note resp="author" place="margin">Voir <ref target="MG-1681-09_186">l'article du <hi rend="i">Mercure</hi> de septembre 1681</ref> qui complète cet article.</note></bibl>
     <p>Jamais les grands biens ne sont mieux goustez, que quand nostre mauvaise fortune nous en a
      privez longtemps. Pour bien connoistre quelle est la douceur de la liberté, il faut avoir
      éprouvé les rigueurs de l’Esclavage. Les Captifs que les Peres de la Mercy ont rachetez depuis
      peu, pourroient nous en dire des nouvelles. Les Processions publiques où ils ont paru sur la
      fin du dernier mois, nous les ont fait voir si contens de leur retour, qu’il estoit facile de
      juger que le plaisir d’estre libres leur tenoit lieu de la plus haute fortune. Les Peres que
      la Congrégation de Paris, &amp; les Provinces de Guyenne &amp; de Languedoc, avoient nommez
      pour aller aux Royaumes de Fez &amp; de Maroc, s’estoient embarquez à Marseille au mois
      d’Octobre dernier, avec le Passeport que Sa Majesté leur avoit donné. Ils y arriverent apres
      avoir essuyé beaucoup de dangers, &amp; fait plusieurs pertes, &amp; racheterent 78 Esclaves
      pendant les mois de Fevrier &amp; de Mars, une partie du Roy de Fez dans la Ville de Miguenez,
      &amp; l’autre partie du Gouverneur de Salé, &amp; de quelques Patrons de la mesme Ville. Ils
      se rendirent en suite à Toutoüan, Ville éloignée de cinquante lieuës de Miguenez, &amp; y
      racheterent encor un fort grand nombre d’Esclaves, du Gouverneur, &amp; des autres Turcs. Le
      Roy de Fez avoit consenty qu’ils fussent exemts des droits de sortie, eux &amp;
      les Chrestiens rachetez. Cependant l’Alcaïde, ou Gouverneur de Toutoüan, qui est une Ville
      maritime, située aupres du Détroit de Gibraltar, dans le voisinage de Ceute &amp; de Tanger,
      fit emprisonner ces Peres avec tous ces Malheureux, &amp; les contraignit par ses mauvais
      traitemens de luy payer pour chacun 26. Piastres, ou Patagons, valant un Ecu. Apres avoir cedé
      à la force, ils mirent à la voile le 12. de May, &amp; arriverent bientost à la Coste
      d’Espagne, au Royaume de Grenade, d’où s’estant rendus à la Rade de Marseille le 26. du mesme
      mois, apres la quarantaine moderée à quinze jours, ils eurent permission d’entrer dans la
      Ville, &amp; dans celles de Toulon, &amp; d’Aix Capitale de Provence. Ils firent des
      Processions dans cette derniere avec beaucoup de solemnité. M<hi rend="sup">r</hi> le Cardinal
      de Grimaldi qui en est Archevesque, &amp; M<hi rend="sup">r</hi> le Premier Président du
      Parlement de cette Province, furent fort édifiez de voir cette Troupe de zélez Chrestiens
      rendre mille graces aux Religieux qui leur avoient procuré la liberté. Apres que ce Cardinal
      leur eut donné sa Benédiction, ils allerent tous à Avignon, où ceux qui estoient de Languedoc,
      de Guyenne, &amp; de Xaintonge, prirent la route de leur Province. Les autres furent amenez à
      Paris, &amp; s’estant rendus aux Jacobins de la Ruë S. Jacques, tous les Religieux de l’Ordre
      de la Mercy allerent les y recevoir, &amp; les conduisirent en l’Eglise de Nostre-Dame. Les
      trois jours suivans, ils ont esté en Procession, accompagnez des Trompetes de la Ville, dans
      les Eglises de S. Sulpice, de S. Roch, &amp; de S. Paul.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_256">
     <head>Au Roy, sur la jonction des Mers</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 256-259.</bibl>
     <p>Depuis que cet Ordre a esté fondé, on compte pres de trente mille Esclaves rachetez par les
      Peres de la Mercy François &amp; Espagnols, sans vingt-six Voyages que ces mesmes Peres ont
      fait inutilement, par le malheur qu’ils ont eu d’estre volez en chemin. C’est un péril que va
      épargner à beaucoup de Gens l’heureuse commodité du Canal de Languedoc. M<hi rend="sup">r</hi> Pech, dont vous avez déja veu un Sonnet, sur ce merveilleux Ouvrage, a fait encor
      celuy-cy.</p>
     <quote>
      <label>AU ROY,<lb/>Sur la Jonction des Mers.</label>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Grand &amp; fameux Vainqueur, dont la vertu guerriere</hi></l>
       <l><hi rend="i">Fait sentir en tous lieux la force de ton Bras,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et qui seul soûtenant le poids de tes Etats,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Par ta main triomphante en étend la Frontiere.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">L’Ennemy surmonté perd son humeur altiere,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Tout cede à ta valeur, tout tremble sous tes pas,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et sage en tes Conseils, vaillant dans tes Combats,</hi></l>
       <l><hi rend="i">De prodiges divers tu remplis ta carriere.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Maintenant tu soûmets Neptune à ton pouvoir,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et rangeant les deux Mers sous un juste devoir,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Tu joints à l’Ocean l’un &amp; l’autre Bosphore.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Ondes, qui vous roulez dans ces nouveaux détroits,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Allez faire sçavoir du Couchant à l’Aurore,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Que la Terre &amp; la Mer ont reconnu ses Loix.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_261">
     <head>[Les Basses-Loges pres Fontainebleau]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 261-264.</bibl>
     <p>La pieté de ce Prince n’est pas moins considérable que ses autres qualitez. Il la fit encor
      paroistre le Vendredy 15. de ce mois, Feste de l’Assomption, dans l’Eglise des Carmes des
      Basses-Loges, pres Fontainebleau. Apres y avoir fait ses devotions, il entendit la Grand’
      Messe chantée par les Religieux. Le lendemain, Feste de S. Roch, la Reyne assista au Salut
      dans le mesme Lieu. Ce n’estoit autrefois qu’une Chapelle, que la feuë Reyne Mere avoit
      choisie, pour y faire ses devotions ordinaires, quand Sa Majesté estoit à Fontainebleau ;
      &amp; le Roy voulant seconder les pieuses intentions de cette Princesse, fit bâtir l’Eglise
      des Basses-Loges en 1661. pour rendre graces à Dieu de l’heureuse naissance de Monseigneur le
      Dauphin. Ces Basses-Loges ne sont qu’un Hospice dépendant du Convent des Carmes des Billetes
      de Paris, qui sont de la Province nommée de Touraine, &amp; d’une Réforme particuliere,
      distincte des autres Provinces des Carmes, par des Constitutions Apostoliques, &amp; par des
      Lettres Patentes du Roy. Cette Réforme a commencé environ dix-huit ans apres la mort de Sainte
      Thérese, dans le Convent des Carmes de Rennes.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_294">
     <head>La Chate, métamorphosée en Femme. Fable</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 294-298.</bibl>
     <p>Le Gentilhomme qui se cache sous le nom du Berger fidelle des Accates, continuë à me faire
      part de ses Ouvrages. Vous les aimez, &amp; je ne veux pas diférer à vous donner le plaisir de
      voir l’agreable tour qu’il donne à la Satyre, que je vous ay quelquefois entendu faire contre
      ceux, dont les grands biens acquis par bonheur font tout le mérite.</p>
     <quote>
      <label>LA CHATE, METAMORPHOSÉE EN FEMME.<lb/>FABLE.</label>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Des agrémens de l’esprit,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Les foiblesses du cœur tirent leur origine.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Vous le verrez dans la Fable qui suit.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Certain Grec d’assez bonne mine,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Mais fol à plus de vingt carats,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Avoit sans cesse entre ses bras</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Une Chate d’humeur badine,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et grande mangeuse de Rats.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Il l’aimoit de toute son ame,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Cela parut assez un jour</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Que dans l’ardeur de son amour</hi></l>
       <l><hi rend="i">Il pria Jupiter de la changer en Femme.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Ses vœux eurent l’heureux succés</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Que s’estoit proposé sa flâme.</hi></l>
       <l><hi rend="i">La Chate en un moment fut une belle Dame,</hi></l>
       <l><hi rend="i">De vertu peu farouche, &amp; de facile accés.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ne croyez pas pourtant que nostre Maniacle</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Le fut jusqu’à perdre le temps</hi></l>
       <l> <hi rend="i">À faire au Dieu de longs remercîmens</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Sur la faveur d’un si rare miracle.</hi></l>
       <l>  <hi rend="i">Il sauta d’abord au cou</hi></l>
       <l><hi rend="i">De cette Iris de fabrique nouvelle,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et sans un maudit Rat qui faisoit sentinelle</hi></l>
       <l> <hi rend="i">À quelques pas de son trou.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Dans ce qu’il sentoit pour elle</hi></l>
       <l><hi rend="i">Peut-estre eust-il fait le fou ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Mais dés l’instant que la Belle</hi></l>
       <l><hi rend="i">Qui n’avoit pas apparemment</hi></l>
       <l><hi rend="i">Autant d’ardeur que son Amant,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Eut apperçeu ce Trouble-feste,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Elle fondit sur luy si brusquement,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Qu’il n’eut pas le loisir de songer seulement</hi></l>
       <l> <hi rend="i">À faire une retraite honneste.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Les grands biens &amp; les honneurs</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Ne sçauroient changer les mœurs.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Un Homme que le Sort a tiré de la bouë</hi></l>
       <l><hi rend="i">Pour l’élever au plus haut de sa Rouë,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Fait toûjours quelque action</hi></l>
       <l><hi rend="i">Qui découvre à nos yeux sa basse extraction.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_299">
     <head>[Mariage de M. le Comte du Plessis]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 299-302.</bibl>
     <p>Je finis ma Lettre du dernier mois, en vous apprenant que M<hi rend="sup">r</hi> le Comte du
      Plessis avoit épousé Mademoiselle de la Valliere. M<hi rend="sup">r</hi> le Curé de S. André
      des Arcs, fit la Cerémonie de ce Mariage le Jeudy 30. Juillet, à deux heures apres minuit,
      dans la Chapelle de l’Hôtel de Conty, du consentement de M<hi rend="sup">r</hi> le Curé de S.
      Germain de l’Auxerrois, Paroisse de la Mariée. Vous jugez-bien que l’Assemblée fut illustre.
      Voicy les noms de ceux qui la composoient. Monsieur le Prince &amp; Madame la Princesse de
      Conty, Cousine-germaine de Mademoiselle de la Valliere ; Madame de S. Remy, sa Grand’mere ;
      Madame la Duchesse de Duras ; Madame la Duchesse de Noüailles, Marquise de Lavardin ; M<hi rend="sup">r</hi> de Béthune, Chevalier des Ordres du Roy ; M<hi rend="sup">r</hi> le
      Chevalier de Beuvron, Capitaine des Gardes de Son Altesse Royale ; M<hi rend="sup">r</hi> de
      Choiseüil, Marquis de Praslin, Lieutenant General des Armées du Roy, &amp; son Lieutenant
      General en Champagne ; M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Valsemé, Capitaine des
      Chevaux-Legers de Monsieur, tous deux Cousins germains du Marié ; M<hi rend="sup">r</hi> Hotteman, Intendant des Finances de France ; M<hi rend="sup">r</hi> de Pertuis,
      Gouverneur pour Sa Majesté de la Ville de Menin en Flandres, &amp; Lieutenant General de ses
      Armées ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Valentiné, Controlleur General de la Maison du Roy
      Les Mariez estoient dans une fort grande parure. Avant qu’on allast à la Chapelle pour cette
      Cerémonie, il y avoit eu Comédie, Musique entre les Actes par des Voix de l’Opéra, &amp; un
      grand Soupé, Monsieur le Prince de Conty ayant voulu que l’on fist la Nôce dans son Hôtel.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_305">
     <head>[Baptéme de cinquante Négres]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 305-310.<note resp="author" place="margin"><ref target="MG-1681-09_186">L'article du <hi rend="i">Mercure</hi> de septembre 1681</ref> complète cet article.</note></bibl>
     <p>Il s’est fait un grand Baptême à Marseille. Je l’appelle grand, à cause de la qualité des
      Parrains &amp; des Marraines, &amp; du nombre de ceux qui ont esté baptisez. Ce sont cinquante
      Négres. Chaque Parrain &amp; chaque Marraine en nommerent dix. M<hi rend="sup">r</hi> le
      Maréchal Duc de Vivonne avoit pour Commere Madame de Mirabeau, Femme d’un Gentilhomme des plus
      qualifiez de la Ville. L’Habit avec lequel il parut dans cette Cerémonie, estoit des mieux
      entendus, &amp; aussi galant que magnifique ; mais la galanterie de ce Maréchal n’en demeura
      pas à l’ajustement. Il envoya un Bouquet à sa Commere, dans une Corbeille fort propre, avec
      une Toilete tres riche. Madame de Mirabeau est de la Maison de Rochemore. M<hi rend="sup">r</hi> Brodard, Intendant des Galeres, l’un des cinq Parrains, avoit avec luy, pour Marraine
      de dix Négres, Madame du Puget, Sœur de M<hi rend="sup">r</hi> de Mirabeau ; &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de Manse Intendant, avoit Madame de Pontévez. Elle est de la Maison
      d’Agoust, l’une des plus anciennes &amp; des plus illustres de l’Europe. M<hi rend="sup">r</hi> d’Oppede servit de Compere avec Madame de Montaulieu, Fille de M<hi rend="sup">r</hi>
      de Manse. La Maison de Montaulieu est d’une noblesse tres-considérable M<hi rend="sup">r</hi>
      de la Bréteche devoit estre aussi Compere ; mais ne l’ayant pû, faute de santé, M<hi rend="sup">r</hi> de Bréteüil le fut en sa place, avec Mademoiselle de Mirabeau, Fille de
      Madame de Mirabeau dont je viens de vous parler. Elle est de tres-belle taille, &amp; a
      beaucoup de jeunesse. La Cerémonie fut solemnelle, &amp; se passa presque entiere dans la
      grande Place de l’Eglise Cathédrale, où l’on avoit dressé une Tente, sous laquelle on fit
      abjurer le Culte du Démon aux cinquante Négres. Apres qu’on eut fait ce grand nombre de
      Baptémes, les Dames allerent au Cours de Marseille, qui est tres-beau, &amp; y firent quelques
      tours de promenade. Elles se mirent en suite sur l’eau, où les Violons les divertirent jusques
      à minuit. De là elles se rendirent chez M<hi rend="sup">r</hi> l’Intendant, qui n’estoit point
      préparé à recevoir cet honneur. Il ne laissa pas de les régaler, &amp; de leur donner le Bal,
      qu’on ne termina que quand le jour fut prest de paroistre.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_323">
     <head>[Ce qui s’est passé aux Etats de Nantes]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 323-330.</bibl>
     <p>La Ville de Nantes dont je vous ay dit qu’il est Gouverneur, est présentement un Lieu de
      plaisirs, par l’Assemblée des Etats, composée de neuf Evesques de la Province, d’un fort grand
      nombre d’Abbez, Prieurs, Benéficiers, &amp; autres Ecclésiastiques, tous distinguez par
      quelque Dignité particuliere ; d’une Noblesse, dont la plûpart de ceux qui en font le Corps,
      se piquent d’estre des plus anciennes &amp; des plus illustres Maisons de Bretagne, &amp; de
      Gens du Tiers-Etat, qu’un mérite remarquable a fait nommer Députez. Les Principaux y prennent
      séance dans l’ordre, &amp; selon les qualitez que je vous vay dire.</p>
     <quote>
      <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Chaunes à la teste de tous les Etats, comme Gouverneur de
       la Province.</p>
      <p>M<hi rend="sup">r</hi> de la Trémoüille, Prince de Tarente, comme Président de la
       Noblesse.</p>
      <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Bauvau, Evesque de Nantes, comme Président du Clergé.</p>
      <p>M<hi rend="sup">r</hi> Charette, Senéchal de Nantes, comme Président du Tiers Etat.</p>
      <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Coëtlogon, S<hi rend="sup">r</hi> de Mejusseaume, Syndic des
       Etats.</p>
      <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Haroüys, Trésorier &amp; Receveur General des Etats.</p>
      <p>M<hi rend="sup">rs</hi> de la Vieuville &amp; de S. Aignan, Generaux de la Province.</p>
      <p>M<hi rend="sup">r</hi> de Caumartin, Conseiller d’Etat, Premier Commissaire de Sa Majesté
       aux Etats.</p>
      <p>M<hi rend="sup">r</hi> Huchete, Seigneur de la Bedoyere, Procureur General du Parlement de
       Bretagne, Second Commissaire du Roy aux mesmes Etats.</p>
     </quote>
     <p>L’ouverture de leurs Séances se fit le Mardy 19. de ce mois dans une grande Salle des
      Cordeliers de la Ville, &amp; commença par un excellent Discours de M<hi rend="sup">r</hi> le
      Duc de Chaunes, qui s’attira l’applaudissement de tout le monde, tant par la force des
      expressions qu’il employa, que par le beau tour qu’il donne toûjours à tout ce qu’il dit.
      Si-tost qu’il eut cessé de parler, M<hi rend="sup">r</hi> de Pontchartrain, Premier Président
      du Parlement de Bretagne, prit la parole, &amp; s’étendit d’une maniere tres-délicate sur la
      grandeur de Sa Majesté, &amp; sur les bontez particulieres qu’Elle fait paroître pour cette
      Province. M<hi rend="sup">r</hi> de Coëtlogon, Syndic des Etats, finit cette premiere Séance
      par un troisiéme Discours, aussi juste que poly. Le jour suivant on fit la seconde, qui fut
      commencée par une Messe solemnelle que M<hi rend="sup">r</hi> l’Evesque de Tréguier celebra.
      En suite on s’assembla dans la mesme Salle, où M<hi rend="sup">r</hi> de Caumartin,
      Commissaire des Etats, fit un Discours qui donna une forte idée de sa haute capacité, &amp; de
      l’expérience qu’il s’est acquise dans les grands Employs que Sa Majesté luy a confiez. Il
      expliqua les intentions du Roy, &amp; demanda deux millions deux cens mille livres. Ce Don luy
      fut accordé apres une Délibération generale &amp; unanime de tous les Etats, qui en cela ont
      fait connoistre à Sa Majesté leur soûmission, &amp; leur prompte obeïssance dans tout ce qui
      dépend d’eux. Les Assemblées ont continué depuis ce jour-là, &amp; l’on y traite diférentes
      affaires, qui regardent le bien de la Province. Quant aux plaisirs, chacun semble y vouloir
      contribuer de son costé, tant par la magnificence des Equipages &amp; des Habits, que par les
      Festins &amp; la bonne chere. Il y a tous les jours vingt Tables ouvertes, où l’on voit regner
      la délicatesse avec la profusion. Joignez à cela les parties de Promenade &amp; de Chasse, la
      Comédie &amp; les Bals, qui font une agreable varieté dans les divertissemens.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_330">
     <head>[Madrigal sur ce que le Tonnerre a laissé les Armes du Roy entieres en trois endroits du
      mesme Edifice, apres avoir brisé grand nombre d'autres Ecussons]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 330-332.</bibl>
     <p>On m’a fait voir une Lettre, qui marque une chose fort particuliere du Tonnerre. Il y a un
      mois ou deux, qu’apres des éclats extraordinaires, il tomba sur le Portail du Pont de Moulins,
      où il y avoit une Horloge fort propre, &amp; un tres-beau Pavillon couvert d’Ardoise. Il mit
      tout le Pavillon en feu, fondit le Plomb de la couverture, &amp; brûla une partie de la
      charpente. Ce qui surprit fort, c’est que ce Portail estant orné de quantité d’Ecussons de
      diverses Armes, comme du Roy, de la Ville, de M<hi rend="sup">r</hi> le Prince, &amp; de
      plusieurs autres, il n’y eut que celles de Sa Majesté que le Tonnerre épargna, &amp; cela, en
      trois endroits du mesme Edifice. Tout le reste fut brisé. Dans ce mesme temps on achevoit un
      grand Ecusson des Armes de France qu’on met au dessus de ce Portail, à cause de la
      construction du Pont que l’on fait présentement. Cet Ecusson fut aussi laissé en son entier,
      &amp; le Sculpteur qui y travailloit, en fut quitte pour la peur. Quelqu’un de la Ville a fait
      là-dessus ce Madrigal.</p>
     <quote>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">L’arbre de Daphné toûjours vert,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">À mis pleinement à couvert</hi></l>
       <l><hi rend="i">Le florissant Ecu du Vainqueur de la Terre.</hi></l>
       <l><hi rend="i">La Foudre n’a rien pû dessus les Fleurs de Lys ;</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Ainsi qui craindra le Tonnerre,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Peut prendre un Parasol des Armes de LOUIS.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
     <div type="article" xml:id="MG-1681-08_333" copyOf="JLB_MG-1681-08_334">
     <head>[Plusieurs conversions remarquables]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 333-335.</bibl>
     <p>Il s'est fait plusieurs conversions de Personnes considérables, parmy lesquelles celle de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis 
      de Montaut a donné beaucoup de joye à M<hi rend="sup">r</hi> le Maréchal Duc de Navailles son Oncle.
     Il est d'une des plus illustres Familles de Bearn, &amp; le seul qui porte aujourd'huy le nom de Montaut,
     par le deceds de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Montaut son Cousin.</p>
     <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Vicomte de Beynac a abjuré comme luy l'Hérésie de Calvin, &amp; a suivy l'exemple de
      M<hi rend="sup">r</hi> de Beynac son Frere, Mestre de Camp d'un Régiment de Cavalerie. Leur Maison est des meilleures du Perigord.</p>
     <p>Dans ce mesme temps M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier de Vialar, Capitaine de Chevaux-Legers dans le Regiment de Gassion,
      a renoncé aux mesmes erreurs. Il est de la Famille de M<hi rend="sup">r</hi> le Comte de Vialar, &amp; Domy de Bearn.</p>
     <p>M<hi rend="sup">r</hi> du Vignau, Gentilhomme de cette mesme Province, n’a pas peu servy à
      convertir ces deux derniers, apres s’estre converty luy-mesme. C’est un Homme fort éclairé
      dans les belles Lettres, &amp; pour qui plusieurs Illustres ont une estime tres-particuliere.
      Quoy qu’il ne soit pas encor avancé en âge, il possede entierement les Peres &amp; l’Ecriture,
      &amp; il en tire des preuves si fortes, que ceux du Party qu’il a quité, ne sçauroient que luy
      répondre.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_339">
     <head>Chanson</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 339-340.</bibl>
     <p>Je vous envoye une seconde Chanson. Il me seroit inutile d’en rien dire à une Personne qui s’y connoist comme vous.</p>
     <quote>
      <label>CHANSON.</label><note resp="author" place="margin"><hi rend="i">Avis pour placer les Figures</hi> : l’Air qui commence par <hi rend="i">Si l’Amour quelque jour</hi>, doit regarder la page 339.</note>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Si l’Amour quelque jour prétendoit vous surprendre,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ne vous hazardez pas de vouloir vous défendre ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">C’est en vain qu’on résiste à son divin pouvoir,</hi></l>
       <l><hi rend="i">En amour il ne faut ny raison, ny devoir.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
     <ref target="images/1681-08_339.JPG">
      <figure>
       <graphic url="images/1681-08_339.JPG"/>
      </figure>
     </ref>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_340">
     <head>[Articles des Enigmes]*</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 340-350.</bibl>
     <p>Je passe à l’Article des Enigmes. L’Inconnu Tyrcis en Bretagne a expliqué la premiere par
      ces Vers.</p>
     <quote>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Damon s’est plaint à moy ce matin du Mercure.</hi></l>
       <l><hi rend="i">J’oubliois, m’a-t-il dit, Philis &amp; ses beaux yeux,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Lors que ce Dieu malicieux,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Quand j’y pensois le moins, a r’ouvert ma blessure.</hi></l>
      </lg>
      <ab type="ornament">***</ab>
      <lg>
       <l><hi rend="i">Je n’ay pas plutost lû son Enigme nouvelle,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Qu’y trouvant</hi> la Rose <hi rend="i">&amp;</hi> le Lys</l>
       <l><hi rend="i">Ah, me suis-je écrié, trop cruelle Philis,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Ce sont là ces deux Sœurs qui vous rendent si belle.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
     <p>Plusieurs Personnes ont trouvé ce mesme Mot <hi rend="i">du Lys &amp; de la Roze</hi>. Ce
      sont Messieurs les Marquis de Grassamont ; Le Chevalier de Rouville ; Gardien, Secretaire du
      Roy ; Pinchon, de Roüen ; Du Bourg, de l’Hôtel de Soissons, l’Abbé de Béthune, du Quartier S.
      Mederic ; Davilers, Ruë Simon le Franc ; Léger de la Verbrissonne ; Du Mont, Avocat à Chaumont
      en Véxin ; Le Chevalier Frédin ; Regnault, de Petit-Pont ; Poirier, de Mer ; Devories, de
      Mer ; Reynal, Receveur des Gabelles de Domfront ; Soyvot Controlleur General des Finances en
      Bourgogne ; Des Granges, Avocat à Angoulesme ; Vivien, Chirurgien Major de la Marine à
      Dunkerque ; Le Fevre le Fils, &amp; Dubois ; De la Ville aux Butes, de la Ruë de la Harpe.
      Elle a esté expliquée en Vers par M<hi rend="sup">r</hi> Gigés, du Havre ; Jourdain,
      d’Amiens ; Alcidor, du Havre de Grace ; L. Bouchet, ancien Curé de Nogent le Roy ; D.L.
      Raguienne, Prieur de Béthune ; De Lépine de Ploërmel ; &amp; par Mesdemoiselles Devories, de
      Mer ; De Layraud, Lieutenant de Roy à Dourlans ; &amp; Oudon Denise. Le veritable Sens de
      cette Enigme m’a encor esté envoyé sous les noms suivans. Le Voyageur de Chaumont ; Le Jaloux
      de sa Femme ; Le Solitaire de Pontoise ; Le Pelerin de S. Jacques ; Le Valet mal monté ; Le
      Berger Siecle d’amour de Diane des Forests ; Les Degéem réünis ; Le Bon Fils de la Ruë
      Maubue ; Le Politique dans sa Famille ; Le Faux Financier ; Les deux Amis rivaux sans
      jalousie ; Le galant Clerc de la Chambre des Comptes ; Le Visiteur des Belles de l’Hostel
      d’Avaux ; Le beau Faisan du Quartier S<hi rend="sup">t</hi>. Sauveur ; L’Architecte du Convent
      de la Raquette ; Le Mécene Girardin ; Le Virgile de Potosy ; Les Engagemens forcez ;
      L’Infidelle par violence ; Les illustres Commis de la Ruë de Clery ; Le Solitaire Amphibie du
      Quartier Simon le Franc ; Le Solitaire triennal de l’Hostel de Soissons. Le Solitaire externe
      de l’Hostel de Vivonne ; Les aimables Solitaires d’Auteüil ; Le Berger Fleuriste ; &amp; le
      Réveille-matin de la Ruë de la Cossonnerie.</p>
     <p>Plusieurs autres ont envoyé des Explications en Vers sous les noms que vous allez lire. Le
      Reveur du Mont Hélicon, de Châlons en Champagne ; Le jeune Solitaire de la Ruë Maubué ; Le
      jeune Solitaire de la Ruë des trois Cheminées de Poitiers ; Le Confident du Solitaire de
      l’Hostel de Soissons ; L’aimable Hebert ; L’inconnu Tyrcis de Dinan en Bretagne ; L’Amant
      déclaré de la grande Brune de l’Hostel d’Avaux ; L’Albaniste de Roüen ; L’Avanturier nocturne
      de l’Isle du Palais ; L’Inconstant Misantrope ; Le folâtre Amant de la Ruë Trousse-vache ; Le
      jeune Heudel ; Les Stérilitez conjugales ; Les galantes Féconditez ; L’aimable Fécondité de la
      Ruë S<hi rend="sup">t</hi>. Bon ; Les Traverses domestiques ; La galante Bergerie de Bezons ;
      La Genérosité sans ostentation ; Sylvie du Havre de Grace ; L’illustre Sophie ; La belle
      Inconnuë ; La belle Bourgeoise bien aimée ; La jeune Alcidalie ; &amp; la belle Arthénice.</p>
     <p>On a expliqué cette mesme Enigme sur <hi rend="i">le Point-de-France &amp; le
       Point-d’Angleterre, la belle Taille &amp; le beau Visage, le Soleil &amp; la Lune.</hi></p>
     <p>L’Explication de la seconde Enigme, dont le Mot estoit l’<hi rend="i">Eventail</hi>, est
      dans les Vers que vous allez voir. Ils m’ont esté envoyez par M<hi rend="sup">r</hi> F. Ha… du
      Mesnil, de Chambrais en Normandie.</p>
     <quote>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">Mercure, c’est estre peu fin,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Et prendre mal son temps, pour un Esprit sublime,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">De nous proposer cette Enigme,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Alors que tout le monde a</hi> l’Eventail <hi rend="i">en main.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
     <p>Ce mesme Mot a esté trouvé par Messieurs Gardien Secretaire du Roy ; De Plémont, de la
      Forest de Lyons en Normandie.</p>
     <p>Ceux qui l’ont expliquée en Vers sont, Fanchon le Fevre, de Magny ; Janneton de Lépine, de
      la Ruë Neuve des Petits-Champs. Les autres Sens qu’on a trouvez sur la mesme Enigme sont, <hi rend="i">l’Eau, le Livre, le Canal de Languedoc, une Gruë à lever des Pierres, le Parasol,
       l’Ocean, un Moulin, un Chandelier à plusieurs branches, la Riviere, un Arbre, une Plume, une
       Fourchete, &amp; un Bateau.</hi></p>
     <p>Il me reste à vous nommer ceux qui ont expliqué les deux dans leur vray sens. M<hi rend="sup">r</hi> le Chevalier Chabans ; &amp; le Pensionnaire de la Ruë Aubry-Boucher. En
      Vers, Messieurs Allard, du Véxin ; Regnier ; F. Ha… du Mesnil, de Chambrais en Normandie ; Le
      Procureur du Roy de Conches en Normandie ; Hutuge, d’Orleans, demeurant à Mets ; Daubaine ;
      Rault, de Roüen ; &amp; Bardou, de Poitiers.</p>
     <p>Je vous envoye deux nouvelles Enigmes. La premiere m’a esté envoyée de Compiegne ; &amp; la
      seconde est de M<hi rend="sup">r</hi> de la Grive de Lyon.</p>
     <quote>
      <label>ENIGME.</label>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">J’estois plus haute en ma naissance,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Que je ne suis présentement ;</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Bien que tombée en décadence,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Je suis comme j’estois dans mon commencement.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Par une étrange destinée,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Cinq ans apres que je fus née,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Je perdis quelque peu des forces que j’avois.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Beaucoup souffroient de ma disgrace,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Beaucoup s’en sont plains mille fois ;</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Mais que veulent-ils que j’y fasse ?</hi></l>
       <l><hi rend="i">Je porte la Couronne, &amp; suis sujete aux Loix.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
     <quote>
      <label>AUTRE ENIGME.</label>
      <lg>
       <l> <hi rend="i">D’un Païs éloigné je tire ma naissance,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">J’ay longtemps esté peu connu ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Mais maintenant par tout je suis le bien venu,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et l’on m’aime beaucoup en France.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Cette grande amitié m’a causé du malheur,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Car depuis quelque temps j’ay perdu ma franchise ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Pour mieux joüir de moy, souvent on me déguise,</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Et l’on me traite avec rigueur.</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Il est vray qu’un Homme bien sage</hi></l>
       <l> <hi rend="i">Ne me doit point mettre en usage,</hi></l>
       <l><hi rend="i">Parce que je produits de fâcheux accidens.</hi></l>
       <l><hi rend="i">Aussi pour me punir, on me réduit en cendre,</hi></l>
       <l><hi rend="i">On me pille, on me met en piece avec les dents ;</hi></l>
       <l><hi rend="i">Lecteurs, j’en ay trop dit, vous pouvez me comprendre.</hi></l>
      </lg>
     </quote>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_350">
     <head>[Le Jeu du Monde]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 350-351.</bibl>
     <p>Adieu, Madame, ma Lettre est déja plus remplie qu’à l’ordinaire, quoy qu’il me reste encor
      assez de matiere pour vous en écrire une seconde. Je réserve tout pour le mois prochain, &amp;
      vous parleray en ce temps-là de ce qui s’est passé à l’Académie, le jour que les Prix y furent
      distribuez. J’y joindray une grande Cerémonie qui s’est faite à Chaumont en Véxin. Je vous
      parleray de l’établissement d’un Jeu de science, appellé <hi rend="i">le Jeu du Monde</hi>,
      parce qu’il fait acquerir en fort peu de temps les connoissances les plus necessaires au
      commerce de la Vie.</p>
    </div>
    <div type="article" xml:id="MG-1681-08_351">
     <head>[Journal general de France]</head>
     <bibl><title>Mercure galant</title>, août 1681 [tome 9], p. 351-354.</bibl>
     <p>L’établissement de ce Jeu si utile pour l’esprit, me fait songer à un autre dont on
      distribuë le Projet sous le nom de <hi rend="i">Journal general de France</hi>. Il est d’une
      si grande commodité pour les avantages du Public, qu’il est impossible de n’en pas tomber
      d’accord quand on a lû le Projet dont je vous parle. Quelque utilité qui se rencontre en
      certaines choses, on peut n’en estre pas convaincu, quand on n’est point dans la liberté de
      s’en servir, ou de ne s’en servir pas ; mais lors qu’on n’impose là-dessus aucune contrainte,
      &amp; qu’on se sert volontairement de ce qu’on propose, on ne peut douter qu’il ne soit
      veritablement avantageux. Ce Journal, qu’on souhaite icy depuis longtemps, ne peut engager
      personne à luy donner cours par des raisons de plaisir &amp; de curiosité, ny par l’espérance
      de gains dont le hazard ou le jeu puisse estre la cause. L’utilité en est aussi seûre que
      réelle, &amp; vous le verrez par le Projet imprimé que je vous envoye. Si l’on souhaite
      quelque-uns de ces Projets dans vostre Province, il me sera aisé de vous en fournir puis qu’il
      ne faut qu’en demander au S. Blageart qui les distribuë <hi rend="i">gratis</hi>, n’estant pas
      juste qu’il en couste rien au Public pour apprendre en quoy ce Journal luy peut estre utile.
      Comme les merveilles de la Nature ne frapent pas moins dans les petites choses que dans les
      grandes, on doit également admirer tout ce qui se fait sous le Régne de <hi rend="sc">Loüis le
       Grand</hi>. Depuis ce glorieux Régne il n’est point de commodité que l’on ne trouve à Paris.
      Cette grande Ville, où l’on croyoit qu’on n’établiroit jamais ny la netteté, ny la seûreté,
      est devenuë la plus seûre, &amp; la plus nette de tout le Royaume. Les lumieres, dont on prend
      soin d’éclairer toutes les Ruës pendant l’Hyver, dissipent l’obscurité des plus sombres
      nuits ; &amp; les Etrangers que nous imitions autrefois, sont à présent contraints de nous
      imiter. Aussi les Magistrats ne peuvent-ils prendre de fausses mesures sous un Prince aussi
      éclairé que nostre auguste Monarque. Il connoist ceux qu’il choisit, &amp; les
      suites font voir qu’il ne se trompe jamais. Je suis vostre, &amp;c.</p>
     <p><hi rend="i">À Paris ce</hi> 31. <hi rend="i">Aoust</hi> 1681.</p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
