<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1706-01">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, janvier 1706 [tome 1].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1706-01</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>janvier 1706</date> [tome 1].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1706-01"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
                <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, janvier 1706 [tome 1].</head>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-01_43">
                    <head>[Mort de François Destiene]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1706 [tome 1], p. 43-44.</bibl>
                    <p>M<hi rend="sup">re</hi> François Destiene, Seigneur de Barlemont, est mort en
                        Provence. C’estoit un Gentilhomme de beaucoup d’esprit, qui faisoit de
                        tres-beaux Vers, &amp; qui, à l’imitation de Voiture, avoit tâché à
                        ressusciter le vieux langage. Il a fait un Poëme de la Chasse de la Perdrix,
                        en quatre Chants, qui a esté traduit en Latin ; il a fait aussi plusieurs
                        Sonnets &amp; Madrigaux Italiens &amp; François, &amp; quelques Lettres dans
                        le stile Gaulois, qui luy estoit fort familier. C’estoit un
                        veritable <hi rend="i">Troubadour</hi>, &amp; le Parnasse de Provence perd
                        en luy un de ses principaux ornemens. Il est mort âgé de 72. ans, &amp; sa
                        memoire merite d’estre conservée dans la Republique des Lettres. Il estoit
                        oncle de M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Gibert, qui demeure au College de
                        Bayeux, &amp; qui est un des plus habiles Canonistes de France. Il estoit
                        aussi proche parent de M<hi rend="sup">r</hi> Gibert, Professeur de
                        Rethorique au College des Quatres-Nations.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-01_137">
                    <head>[Edition des Plus belles Lettres Françoises sur toutes sortes de sujets
                        par P. Richelet]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1706 [tome 1], 1706,
                        p. 137-140.</bibl>
                    <p>On debite depuis peu une troisiéme édition du livre intitulé : <hi rend="i">Les plus belles Lettres Françoises sur toutes sortes de sujets ; Tirées
                            des meilleures Autheurs avec des Notes. Par P. Richelet.
                            Troisiéme édition, revûë &amp; corrigée &amp; augmentée
                            considerablement.</hi></p>
                    <p>Ce livre se vend chez Michel Brunet, grande Salle du Palais, au Mercure
                        galant.</p>
                    <p>Rien ne fait mieux connoître la bonté d’un livre, que le nombre des éditions.
                        À peine a-t-on vendu les premiers exemplaires d’un livre, qui n’a pas le
                        bonheur de plaire, que le public est informé du sort que ce livre nouveau
                        doit avoir ; de maniere que le Libraire est condamné aux dépens, ne pouvant
                        vendre que quelques exemplaires d’un mauvais livre, &amp; si ce peu de debit
                        fait connoître le peu qu’il vaut, le nombre d’éditions d’un livre
                        fait toûjours connoistre combien il est estimé, &amp; sa réputation
                        s’augmente &amp; se répand dans les lieux éloignez à mesure qu’il se
                        r’imprime. Il y a lieu de croire que les Lettres de M<hi rend="sup">r</hi> 
                        Richelet vivront long-temps, puisque les autres ouvrages de cet
                        Autheur luy ont acquis une réputation qui doit estre
                        immortelle. D’ailleurs les Lettres de cet Autheur ont donné lieu à
                        des Remarques, &amp; à des Annotations si curieuses &amp; si utiles au
                        Public, qu’il n’y a pas lieu de douter de la durée d’un ouvrage, d’où
                        l’utile se trouve joint à l’agréable.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-01_140">
                    <head>[Remarques sur la nouvelle Edition de Morery]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1706 [tome 1], p. 140-143.</bibl>
                    <p>Il paroist un livre nouveau chez Raymond Mazieres, ruë S. Jacques, à la
                        Providence, intitulé <hi rend="i">Remarques critiques sur la nouvelle
                            édition du Dictionaire Historique de Morery, donnée en</hi>
                        1704. Ces Remarques sont de deux sortes, les unes regardent les fautes qu’on
                        pretend qui ont échapées, tant à M<hi rend="sup">r</hi> Morery
                        qu’à ceux qui l’ont continué ; les autres sont plutôt des additions à
                        quelques articles de ce Dictionaire qu’une veritable critique.
                        Je n’ay rien à dire des premieres, remarques ; personne n’ignore que dans un
                        Ouvrage d’un travail aussi immense que l’est un pareil
                        Dictionaire, il est bien difficile qu’il ne se glisse
                        quelques fautes, &amp; en ce cas là il est bien plus facile de les
                        remarquer, que de les éviter. À l’égard des remarques de la seconde espece,
                        j’avoüe qu’elles sont belles &amp; remplies d’une grande &amp; profonde
                        érudition. Entre celles-là, il y en a plusieurs qui feront beaucoup de
                        plaisir au lecteur ; du nombre desquelles sont les articles des Adamites,
                        des Adrichomites, de Barthius, de Priscillien, de Strozzy, d’Urceus &amp; de
                        Xenophanes. Ces deux derniers sur tout sont écrits d’une maniere,
                        tres-agréable. Dans celuy d’Urceus on trouve des circonstances
                        tres-interessantes, par exemple, la retraite de cet Auteur dans le fond des
                        forests aprés l’incendie de sa Bibliotheque, &amp; la priere qu’il fit à
                        Dieu à l’heure de la mort, &amp; qui est une preuve qu’il n’est point de
                        pécheur, du Salut duquel on doive desesperer.</p>
                    <p>Enfin l’Auteur de ces <hi rend="i">remarques</hi> a écrit d’une
                        maniere tres-honneste. Sa critique n’est ny amere ny mordante, il donne même
                        de grandes loüanges à M<hi rend="sup">r</hi> Vaultier qui en merite aussi
                        beaucoup &amp; son stile est beau &amp; fleuri.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-01_146">
                    <head>[Pension donnée par le Roy à M<hi rend="sup">me</hi> de Scudery,
                        belle-sœur de M<hi rend="sup">lle</hi> de Scudery]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1706 [tome 1], p. 146-148.</bibl>
                    <p>Le Roy a gratifié d’une pension M<hi rend="sup">e</hi> de Scudery. Cette Dame est belle-sœur de
                        la celebre M<hi rend="sup">le</hi> de Scudery, morte il y a 4 ans, &amp; dont les
                        Ouvrages rendront sa memoire precieuse à la posterité. Cette famille estoit
                        toute consacrée à l’amour des belles Lettres : Feu M<hi rend="sup">r</hi> de
                        Scudery, Gouverneur de Nôtre-Dame de la Garde, époux de la Dame que le Roy
                        vient de gratifier d’une pension, a fait plusieurs Ouvrages avec sa sœur,
                        &amp; d’autres sans son secours, qui luy ont fait beaucoup d’honneur dans le
                        monde : M<hi rend="sup">e</hi> de Scudery qui donne lieu à cet article a
                        fait voir dés sa jeunesse un goût naturel pour les sciences ; &amp; l’âge
                        n’a fait que fortifier cette inclination. La famille de Scudery est noble
                        &amp; ancienne : Elle est originaire de Provence, &amp; elle doit tenir un
                        rang considerable dans l’Histoire des Poëtes Provençaux, qui doit bien-tôt
                        paroître. Elle estoit déja fort connuë dans cette Province dans le quinziéme
                        &amp; le seiziéme siecle, si on s’en rapporte à l’ancienne tradition de
                        Provence, sous les anciens Comtes qui ont long-temps gouverné cette Province
                        en toute Souveraineté. Le Roy qui accompagne toûjours les graces qu’il
                        accorde d’une maniere tres-obligeante, ce qui est une espece de second
                        bienfait, parla tres-avantageusement de M<hi rend="sup">e</hi> de Scudery,
                        en luy donnant la pension dont je vous viens de parler ; &amp; cette Dame
                        eut autant de lieu d’estre satisfaite des termes obligeans qui
                        accompagnerent le don, que du don même.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-01_194">
                    <head>[Réjouissance fait à Cherez par M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de
                        Castel-dos-Rius le jour de la naissance de S.M.C.]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1706 [tome 1], p. 194-200.</bibl>
                    <p>Je ne vous ay pas parlé souvent de M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de
                        Castel-dos-Rius, depuis son départ. J’attendois d’un mois à l’autre, son
                        embarquement, pour sa Viceroyauté du Perou ; mais des
                        contre-temps continuels ont fait differer son départ. Il est
                        toûjours dans la Ville de Cherez en Andalousie, à cinq lieuës de Cadix, où
                        il attend toûjours des ordres pour s’embarquer. Son interest particulier,
                        quelque grand qu’il soit, n’a pas tant de part à l’impatience où il est de
                        remplir cet important employ, que le zele, que le monde luy connoist, pour
                        le service du Roy son Maistre. Il vient de faire briller avec éclat ce même
                        zele, dans la Ville de Cherez, à l’occasion de la Feste du Roy Catholique.
                        On n’a pas moins admiré en France son goust que son esprit, ses manieres,
                        &amp; ses grandes qualitez. Il n’est pas necessaire qu’il se trouve dans
                        l’abondance pour estre magnifique, &amp; au milieu des Arts pour donner de
                        la pompe, &amp; de l’éclat à tout ce qu’il veut produire. On n’avoit pas
                        encore vû dans l’Andalousie une Feste de la magnificence &amp; du goust de
                        celle que Son Excellence a imaginée &amp; fait executer, pour ce
                        celebre jour de la naissance de Philippe V. qui se trouve le 20. du mois de
                        Decembre. Cette Feste commença dés le soir du 19<hi rend="sup">e</hi>. par
                        de grandes illuminations, &amp; par des feux d’artifices d’une nouveauté
                        singuliere. Tout l’Hostel de Son Excellence parut brillant de lumieres,
                        &amp; le feu d’artifice qui se tira devant son Hostel, fut admirée par la
                        varieté, l’abondance, &amp; la beauté de l’artifice, qui surprirent
                        également. Le nombre des spectateurs, y fut tres-grand, &amp; tout les
                        fideles habitans de Cherez donnerent avec empressement des témoignages
                        publics de leur amour &amp; de leur zele pour leur legitime Souverain, par
                        des cris de joye redoublez qu’ils faisoient succeder au bruit des
                        Trompettes. Les acclamations du peuple répondoient aux fanfares, &amp; en
                        faisoient comme l’écho ; &amp; même ce grand spectacle estant fini, le
                        peuple sembla redoubler ses cris de joye, en criant d’une maniere qui
                        marquoit son amour &amp; son zele, <hi rend="i">Victor Phelipe Quinto</hi>.
                        Ce grand spectacle fut suivi d’une belle Musique &amp; d’un magnifique repas
                        que donna Son Excellence à un grand nombre de personnes de distinction de la
                        Ville &amp; des environs. Le lendemain S.E. fit chanter une grande Messe
                        dans l’Eglise des Peres Carmes par une nombreuse &amp; excellente Musique
                        meslée de tres-belles voix &amp; de quantité d’excellens instrumens. Le
                        concours de la Noblesse y fut tres-grand ; &amp; un des plus habiles
                        Predicateurs y prononça à la gloire de Philippe V. un discours des plus
                        beaux &amp; des plus éloquens en langue Castillane. Cette Ceremonie fut
                        encore suivie d’un grand repas, &amp; plusieurs divertissemens differens se
                        succederent les uns aux autres. Son Excellence ne pût contenir sa joye
                        pendant le reste de la journée, en voyant celle de ce fidelle peuple, qui ne
                        se lassoit pas de témoigner son affection &amp; son respect pour
                        Philippe V. &amp; qui recommençoit à tous momens ses acclamations &amp; ses
                        éloges. Je ne puis vous rien dire qui vous surprenne, en vous parlant
                        avantageusement de S.E. l’idée qu’il a donnée icy pendant tout le temps
                        d’une longue &amp; fameuse Ambassade, parle toûjours en sa faveur. Le temps
                        ny son éloignement ne la peuvent ny effacer ny affoiblir ; &amp; le nom de
                        Castel-dos-Rius sera toûjours en veneration dans toute la France.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-01_227">
                    <head>[M<hi rend="sup">rs</hi> Boivin et Fraguier remplacent M<hi rend="sup">r</hi> Pouchard]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1706 [tome 1], p. 227-228.</bibl>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> Boivin, Sous-Bibliothecaire de la Bibliotheque du Roy,
                        qui a donné une traduction Latine de Gregorias, a esté pourvû de la Chaire
                        de Professeur, qu’avoit feu M<hi rend="sup">r</hi> Pouchard, &amp; 
                        M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Fraguier de l’Academie des Sciences, travaille
                        au Journal des Sçavans, à la place du deffunt.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-01_250">
                    <head>[Bals donnez à Marly]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1706 [tome 1], p. 250-252.</bibl>
                    <p>Le lendemain qui estoit le jour des Rois, leurs Majestez Britanniques &amp;
                        Madame la Princesse d’Angleterre, souperent à Marly, où la Cour se trouvoit
                        alors. Il y eut trois tables servies en même temps, &amp; il y eut Bal le
                        même jour. Voicy les noms des Danseurs, vous trouverez à la suite de chacun
                        les noms des Dames qui furent menées par ces Danseurs.</p>
                    <p>Le Roy d’Angleterre, Madame la Duchesse de Bourgogne.</p>
                    <p>Monseigneur le Duc de Berry, la Princesse d’Angleterre.</p>
                    <p>Monsieur le Duc d’Orleans, Mademoiselle de Charollois.</p>
                    <p>Monsieur le Duc d’Anguien, Mademoiselle de Sens.</p>
                    <p>Monsieur le Comte de Toulouse, Mademoiselle de Conty.</p>
                    <p>Mr le Comte de Brionne, Mlle d’Armagnac.</p>
                    <p>Mr le Prince Charles, M<hi rend="sup">e</hi> de Villeroy.</p>
                    <p>Mr le Duc de S. Simon, M<hi rend="sup">e</hi> de Lauzun.</p>
                    <p>Mr de Montbazon, M<hi rend="sup">e</hi> de S. Simon.</p>
                    <p>Mr de Seignelay, M<hi rend="sup">e</hi> de la Vrilliere.</p>
                    <p>Mr de Nangis, Mlle de Mailly.</p>
                    <p>Mr de Livry le fils, M<hi rend="sup">e</hi> de Rupelmonde.</p>
                    <p>Mr de Sezanne, M<hi rend="sup">e</hi> de Souvré.</p>
                    <p>Je ne vous dis point que Sa Majesté Britanique &amp; la Princesse sa sœur
                        brillerent dans ce bal ; vous sçavez que les graces les accompagnent
                        toûjours. Le Vendredy suivant le Roy d’Angleterre alla encore souper à
                        Marly, &amp; il y eut encore bal ce jour-là.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-01_252">
                    <head>[Magnifique repas donné à Meudon par Monseigneur au Roy d’Angleterre,
                        ensuite de quoy S.M.B. vient à Paris à l’Opera, où ce Prince n’avoit jamais
                        esté]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1706 [tome 1], p. 252-255.</bibl>
                    <p>Quelques jours aprés, Monseigneur donna un magnifique disné à Meudon à Sa
                        Majesté Britanique, Madame la Duchesse de Bourgogne, Monseigneur le Duc de
                        Berry, &amp; Madame la Princesse de Conty Douairiere estoient de ce repas, à
                        l’issuë duquel cette auguste Compagnie, vint voir à Paris l’Opera de
                        Bellerophon, dont les vers, sont de Mr de Corneille le jeune &amp; la
                        Musique, de feu Mr de Lully. Comme le bruit s’estoit répandu à Paris, que le
                        Roy d’Angleterre devoit venir ce jour-là, à la representation de cet Opera,
                        &amp; que ce Prince y est plus connu par le bruit que ces belles qualitez y
                        font, que par sa personne, à cause qu’il y vient rarement, &amp; qu’il n’y
                        sejourne jamais, il y eut un si grand empressement de le voir, qu’avant une
                        heure aprés midy, la Salle de l’Opera estoit presque remplie. Ce jeune
                        Monarque qui n’avoit jamais vû aucun spectacle, de cette nature se l’estoit
                        si bien representé, sur les Portraits qu’il avoit entendu faire des Opera,
                        qu’il ne parut pas plus surpris que s’il avoit souvent vû de pareils
                        spectacles, &amp; il écouta toute la piece avec une attention si sage ; que
                        tous ceux des spectateurs qui n’avoient point encor vû ce Monarque, dirent
                        hautement que sa presence leur avoit confirmé tout ce que la renommée leur
                        en avoit apris. Tout Paris se promet de voir un jour, la
                        Princesse d’Angleterre dans le mesme lieu ; persuadé que sa presence
                        répondra aussi, à ce que la voix publique en aprend tous les
                        jours.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-01_257">
                    <head>À la jeune Iris, le jour de sa Feste, au mois de Janvier</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1706 [tome 1], p. 257-262.</bibl>
                    <p>Les Vers que vous allez lire sont de M<hi rend="sup">r</hi> Moreau de
                        Mautour, Auteur de la Rencontre Ingenieuse, &amp; qui regarde le Mariage de
                            M<hi rend="sup">r</hi> le President de Nicolaï avec Mlle de
                        Lamoignon.</p>
                    <quote>
                        <label>À LA JEUNE IRIS,<lb/>le jour de sa Feste, au mois de Janvier.</label>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Je vous dois, belle Iris, des fleurs pour vostre
                                    Feste,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Le temps s’accorde mal avec que mon devoir ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Et quoy qu’à les offrir, ma main soit toujours
                                    preste,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Flore aussi-bien que moy, voit borner son
                                pouvoir.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Faites-vous à vous mesme une vive peinture,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">De l’état languissant qu’éprouve la nature,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Vous verrez dans son changement,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Les Campagnes sans agrémens,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Les Arbres sans feüillage, &amp; les Prez sans
                                    verdure,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Le plus rigoureux des Hyvers,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Par tout n’offre à nos yeux qu’une triste
                                surface,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Et l’on voit nos jardins, nos parterres
                                couverts,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">De frimats, de neige &amp; de glace.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Comment donc celebrer ce jour !</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Où mon tendre cœur se propose,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">De vous marquer son zele &amp; son amour,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Si le Lys, &amp; l’Oeillet, le Jasmin, &amp; la
                                    Rose,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Sont bannis à présent de leurs plus beaux
                                sejours.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Suivant le doux penchant que ma Muse m’inspire,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Suffira-t’il, belle Iris, de vous dire,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Pour réparer les injures du temps,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Que cet éclat qui brille avec tant d’avantage,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Et dans vos yeux, &amp; sur vostre visage,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Surpasse encore en vous l’éclat des jeunes ans,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Qu’au milieu des rigueurs d’une saison cruelle,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Ils sçavent conserver, pour vous rendre plus
                                belle</hi></l>
                            <l>  <hi rend="i">Les attraits du Primtemps.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Dirai-je que sans flatterie,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Rien ne peut égaler vostre beauté fleurie,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Que la blancheur du Lys, jointe avec le
                                vermeil,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">De la Reine des Fleurs cet aimable appareil,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Vous rend plus brillante que Flore,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Et qu’à voir vostre tein, tout l’éclat de
                                l’Aurore,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">À nos yeux n’a rien de pareil.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Dirai-je enfin que tous vos charmes,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Font en secret soupirer mille cœurs,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Et causent de tendres allarmes,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Iris, je sçay bien que des fleurs,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Vous satisferoient mieux que toutes ces
                                douceurs.</hi></l>
                        </lg>
                        <ab type="ornament">***</ab>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Les plus vives, les plus parfaites,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">N’auroient auprés de vous que de foibles
                                couleurs,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">N’exigez point de moy de bouquet ni de fleurs,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Contentez-vous de mes fleurettes.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-01_273">
                    <head>[Translation d’une Relique de S. Hilaire]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1706 [tome 1], p. 273-280.</bibl>
                    <p>On fit le 12<hi rend="sup">e</hi> Janvier la Translation d’une Relique de
                        Saint Hilaire, Evesque de Poitiers, avec autant de magnificence que de
                        pieté. L’honneur que ce saint Docteur a fait à la France, &amp; les grands
                        services qu’il a rendu à toute l’Eglise, ont fait garder ses Reliques avec
                        un respect particulier. Elles furent honorées à Poitiers dans son Tombeau,
                        incontinent aprés sa mort, qui arriva vers l’an 364. On les leva de terre
                        quelque temps aprés, &amp; cette Translation fut accompagnée de plusieurs
                        prodiges. L’Eglise de Poitiers conserva ce precieux Tresor jusqu’en l’an
                        900. (auquel temps, pour dérober ces Saintes Reliques à la fureur des
                        Normands qui ravageoient le Poitou) on les transporta dans l’Eglise de Saint
                        Georges, au Puy, en Vellay, dont l’Evêque estoit frere du Comte de Poitou.
                        On fit l’ouverture du Tombeau, dans lequel on avoit placé ces saintes
                        Reliques l’an 1162. &amp; il paroist par le procés verbal que l’on dressa,
                        qu’elles furent trouvées entieres avec un Marbre sur lequel estoient ces
                        mots, <hi rend="i">Hic requiescunt membra Sancti ac Gloriosissimi Hilarii,
                            Pictaviensis Episcopi</hi>. Elles furent tirées de ce Tombeau en 1655.
                        &amp; mises dans une Chasse que l’on plaça derriere le grand Autel. Les
                        Chanoines de saint Hilaire de Poitiers, députerent au Puy, &amp; obtinrent
                        quelques Reliques de leur saint Patron, qu’ils apporterent avec beaucoup de
                        solemnité. Ils font la Feste de leur Susception au mois de Décembre.</p>
                    <p>Monsieur de la Chetardie, Curé de saint Sulpice, cy-devant nommé par le Roy à
                        l’Evêché de Poitiers, en ayant demandé pour sa dévotion particuliere à
                        Messieurs du Puy, &amp; en ayant obtenu une portion considerable en 1705. a
                        bien voulu en faire present à l’Eglise Paroissiale de S. Hilaire du Mont de
                        Paris. C’est une petite Eglise qui a besoin des réparations que l’on y fait
                        depuis long-temps.</p>
                    <p>Monsieur Jollain, Docteur en Theologie de la Faculté de Paris, Curé de cette
                        Eglise, se rendit processionellement à S. Sulpice, à la tête de
                        deux cent Ecclesiastiques tous en Chappe &amp; en Tunique, &amp; il fut reçu
                        par le Clergé de S. Sulpice, encore plus nombreux, &amp; qui estoit presque
                        tout en Chappes &amp; en Tuniques. Les deux Processions se joignirent, &amp;
                        marcherent sur deux lignes, chacune ayant sa Croix. La Relique marcha au
                        milieu de la Procession, portée sous un riche Dais, par des Prêtres de
                        distinction de la Paroisse de S. Sulpice, vêtus d’Ornemens magnifiques,
                        &amp; environné de Flambeaux &amp; d’Encensoirs.</p>
                    <p>Monsieur l’Abbé Pirot, Chanoine &amp; Chancelier de l’Eglise de Paris, &amp;
                        Vicaire general de Monsieur l’Archevêque, accompagna cette Relique jusque
                        dans l’Eglise de S. Hilaire, où elle fut déposée pour y estre conservée.</p>
                    <p>L’ordre &amp; la modestie du Clergé, inspira au peuple une dévotion
                        extraordinaire, que la foule ne fut pas capable de troubler.</p>
                    <p>Cette Relique a esté exposée à la veneration des Fideles pendant l’Octave,
                        qui fut terminée le 20. de Janvier 1706. par un Salut en musique.</p>
                    <p>Toutes ces Ceremonies se sont faites avec la permission de son Eminence,
                        qu’il n’a accordée qu’aprés avoir vû les Autentiques &amp; les
                        procés verbaux necessaires.</p>
                    <p>Cette Relique a esté envoyée à Mr le Curé de S. Sulpice, par Mr l’Evesque du
                        Puy, qui a esté élevé dans le Seminaire de cette Paroisse, &amp; 
                        par M<hi rend="sup">rs</hi> du Chapitre de S. George du Puy. C’est l’os du coude
                        de S. Hilaire.</p>
                    <p>Mr l’Abbé Thavenet, Predicateur ordinaire du Roy, prescha le Dimanche de
                        l’Octave dans l’Eglise de S. Hilaire, &amp; son discours fut fort aplaudi.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-01_351">
                    <head>[Extrait d’une Lettre de Madrid]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1706 [tome 1], p. 351-352.</bibl>
                    <p>Ce que vous allez lire est tiré d’une autre Lettre de Madrid, &amp; peut
                        servir de suite à la Lettre precedente.</p>
                    <quote>
                        <p><hi rend="i">Le Roy d’Espagne a fait la revûë de toutes ses Troupes au
                                dehors de Madrid ; à mesure qu’elles passoient, mais l’on a fait une
                                distinction au Regiment de Parabere, que l’on n’a pas fait à
                                d’autres ; car quoy que jamais Troupes étrangeres, n’ayent mis le
                                pied dans Madrid, le Roy &amp; la Reine ont voulu passer ce Regiment
                                en revûë dans la Place de Madrid ; si bien que ce Regiment est entré
                                Timballes &amp; Trompettes sonnantes, jusque devant le Palais, où le
                                Roy, en presence de la Reine &amp; de toute la Cour, l’a passé en
                                revûë ; ce qui n’estoit encore arrivé à aucunes Troupes, &amp;
                                ensuite il est sorty de Madrid pour aller en Arragon.</hi></p>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-01_428">
                    <head>[Article des Enigmes]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1706 [tome 1], p. 428-432.</bibl>
                    <p>Le mot de l’Enigme du mois passé, étoit <hi rend="i">la Main</hi> ; ceux qui
                        l’ont deviné, sont, M<hi rend="sup">rs</hi> le Maire d’Orbais, &amp; son amy
                            M<hi rend="sup">r</hi> Trapaux : Boudin de l’Hostel d’Hocquincourt :
                        l’Avocat de la Salle : Mit &amp; son amy David : Canelle, ruë d’Enfer :
                        Audiot de chez M<hi rend="sup">r</hi> le Maistre, ruë S. Martin : Loyau :
                        Parrot : Lambert de la ruë de Guenegaud : Gamard de la Lane : La petite
                        Manon : Perrin de la ruë de la Harpe : la Presidente de l’Election de
                        Chaumont &amp; Magny : Babet Beultancourt, de la ruë S. André : la petite
                        Manon Benjamine : M<hi rend="sup">lle</hi> Fortin : Anne Candide de Lauge :
                        Catin Toffier : Babet Perrin : Marie-Madelaine, de la ruë des Tapissiers de
                        Reims : Cato Caillet de la mesme Ville, &amp; son amant inconnu : Tatan
                        Mavoisin : l’Amant secret des Pilliers d’or : de la ruë saint Jacques :
                        l’Amant Procureur de la ruë de la Harpe : l’Amant transi, de Jouy : l’Amant
                        Soyer de la ruë S. Louis, au Marais : le bel Esprit : Tamiriste : le
                        Borroque de la Lame, &amp; son Compere Nicolas : l’immortelle cruelle :
                        Felice de Fonquillere, de la ruë du Loup : l’Agreable dans les Compagnies :
                        le troisiéme Roy de Pologne couronné : le Clerc du Procureur : le Compere
                        des Champs : le Mestre de la Gailliarde du Champ de l’Alouette :
                        le frere du Docteur Maindaxte : les trois Bequijots de S. Jacques : le
                        Chevalier du Soleil le chaste Joseph, fidel associé la charmante
                        Javotte des Marais du Pont au choux : la blonde Catin de chez
                        Mr Bretancourt, ruë S. Martin : la Commere &amp; épouse Anne Chabas : la
                        charmante Lindabride : la commune amie : M<hi rend="sup">lle</hi> Javotte de
                        la ruë G.</p>
                    <p>Je vous envoye une Enigme nouvelle.</p>
                    <quote>
                        <label>ENIGME.</label>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">On trouve peu d’honnestes gens,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">S’ils ne sont accablez sous le poids de leurs
                                ans,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">À qui je ne rende service :</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je ne sçay par quelle raison,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Ils ont cependant l’injustice,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">De me faire souffrir une étroite prison :</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Quoyque mon corps soit foible &amp; mince,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je suis utile au plus grand Prince,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Soir &amp; matin de son Palais,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je nettoye les avenuës,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Que mille choses superfluës,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Pourroient faire sentir mauvais ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Lorsque fait pour un double usage,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Mes deux bouts ont chacun leur different
                                employ,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">J’ay souvent l’oreille du Roy,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Sans que ses Favoris en prennent de l’ombrage.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-01_432">
                    <head>[Derniers Divertissemens de Marly]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, janvier 1706 [tome 1], p. 432-433.</bibl>
                    <p>Il y eut encore Bal à Marly le Mercredy 27. Janvier. Voicy les noms de ceux
                        qui ont dansé à ce Bal, &amp; à celuy du Vendredy suivant.</p>
                    <table>
                        <row>
                            <cell><hi rend="i">Danseurs.</hi></cell>
                            <cell>Danseuses.</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Le Roy d’Angleterre.</cell>
                            <cell><hi rend="i">Madame la Duchesse de Bourgogne.</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Mr le D. de Berry.</cell>
                            <cell><hi rend="i">Me la Prin. d’Ang.</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Mr le D. d’Orleans.</cell>
                            <cell><hi rend="i">Mlle de Charolois.</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Mr le D. d’Enguien.</cell>
                            <cell><hi rend="i">Mlle de Sens.</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Mr le Comte de Toulouse.</cell>
                            <cell><hi rend="i">Mademoiselle de Conty.</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Le Prince Charles.</cell>
                            <cell><hi rend="i">Mlle d’Armagnac.</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Mr le D. de S. Simon</cell>
                            <cell><hi rend="i">Me de Lauzun.</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Mr de Montbazon.</cell>
                            <cell><hi rend="i">Me de S. Simon.</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Mr de Seignelay.</cell>
                            <cell><hi rend="i">Me de la Vrilliere.</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Mr de Nangis.</cell>
                            <cell><hi rend="i">Me de Listenay.</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Mr de Livry le fils.</cell>
                            <cell><hi rend="i">Me de Souvré.</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Mr de Rupelmonde.</cell>
                            <cell><hi rend="i">Me de Rupelmonde.</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Mr de Listenay.</cell>
                        </row>
                    </table>
                    <p>Le Roy &amp; Me la Princesse d’Angleterre ne vinrent point le Vendredy à
                        Marly. Il y eut ce soir là plusieurs Mascarades outre le Bal, &amp; les
                        divertissemens durerent jusqu’à quatre heures aprés minuit.</p>
                </div>
            </body>
  </text>
</TEI>
