<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="MG-1706-10">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mercure galant, octobre 1706 [tome 10].</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/IReMuS</edition>
        <respStmt>
          <name>Nathalie Berton-Blivet</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Anne Piéjus</name>
          <resp>Responsable éditorial</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Vincent Jolivet</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2017"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mercure-galant/MG-1706-10</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
    Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
    sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
    scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
    Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
    3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
    dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
    l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
    toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
    électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
    diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p></licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Mercure galant</title>, <date>octobre 1706</date> [tome 10].</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1706-10"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
                <head><hi rend="i">Mercure galant</hi>, octobre 1706 [tome 10].</head>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-10_5">
                    <head>[Prelude, contenant plusieurs Eloges du Roy, prononcez dans une celebre
                        assemblée]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1706 [tome 10], p. 5-27.</bibl>
                    <p>Je ne puis mieux commencer ma Lettre que par les trois éloges du Roy,
                            prononcez à l’Academie Françoise le jour de la reception de
                            M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Louvois, &amp; de
                        M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Saint Aulaire. Ces M<hi rend="sup">rs</hi> aprés
                        avoir donné selon l’usage, les loüanges duës à ceux dont ils remplissoient
                        la place, au Corps de l’Academie, &amp; à M<hi rend="sup">r</hi> le
                        Chancellier Seguier, Fondateur de cette sçavante Societé, prononcerent,
                        selon qu’il s’est toujours pratiqué en pareilles occasions, des éloges du
                        Roy. M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Tallemant, qui se trouvoit alors
                        Directeur de l’Academie, repondit aux discours de ces deux 
                        M<hi rend="sup">rs</hi> &amp; loüa aussi Sa Majesté ; voicy ces trois éloges.
                        M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé de Louvois aprés avoir parlé de M<hi rend="sup">r</hi>
                        le Chancellier Seguier, dit.</p>
                    <quote>
                        <p><hi rend="i">Quelque gloire que l’Académie se fust acquise jusqu’alors,
                                il luy manquoit encore celle d’estre honorée de l’auguste protection
                                du Roy. Vous l’obtintes, Messieurs dans un temps où les projets de
                                ses conquestes rendoient les moments de son attention plus
                                    prétieux ; &amp; malgré les embarras inséparables de
                                la guerre, vous vous vites conduire par ce Heros dans son propre
                                Palais.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Cette protection, Messieurs, ne se borna pas à Vous, elle se
                                fit aussi sentir à tous les Gens de Lettres. le Roy les mit bientost
                                par ses liberalitez en estat de ne songer qu’à déployer tout leur
                                genie, &amp; à faire servir à l’utilité publique les talents que le
                                Ciel leur avoit départis. De là ces Académies celebres, qui formées
                                sur le modelle de la vostre, renferment dans les
                                differentes sciences ce que la France produit de plus parfait. De là
                                ces decouvertes fameuses qui rendront le regne de</hi> LOUIS LE
                            GRAND <hi rend="i">aussi renommé, que ses Exploits. De là tous les Arts
                                portez au plus haut point de perfection. De là enfin cette
                                magnificence royale employée à ramasser de tous les endroits de la
                                terre les monuments antiques consacrez à l’Histoire, &amp; à faire
                                recueillir de toutes parts ce nombre prodigieux de Livres qui
                                surpasse de beaucoup celuy que les Auteurs donnent aux Ptolomées
                                &amp; aux Augustes.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Sous de tels auspices, Messieurs, que ne doit pas attendre
                                le Public de vos veilles &amp; de vos travaux ? Ils ne peuvent avoir
                                de plus digne objet, que l’honneur d’un Prince, dont les actions
                                doivent servir d’exemple à tous ses Successeurs. Je serois trop
                                temeraire, si j’osois aujourd’huy employer sur un sujet si relevé,
                                les premiers efforts d’une voix encore mal formée, &amp; qui
                                respondroit trop imparfaitement à vostre choix &amp; à mon
                                zele.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Ce n’est pas que je n’eusse des avantages particuliers, pour
                                tenter une si difficile entreprise. Je n’aurois qu’à joindre à tout
                                ce qu’en répand la voix publique, ce que j’en ay peu
                                recueillir par une tradition paternelle. Ceux que la nature m’a
                                donnez pour maistres de mon éducation, m’ont dés mon enfance rempli
                                l’esprit de toute sa gloire qu’ils ont eu l’avantage de voir de plus
                                prés, &amp;, pour ainsi dire, jusques dans sa source.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Mon Ayeul, déja placé dans le Ministere de la Guerre, a vû
                                monter sur le Throsne ce grand Prince, avec toutes les perfections
                                d’une naissance aussi heureuse, qu’elle est auguste. Il a suivi de
                                ses yeux les progrés étonnans d’un genie superieur formé pour la
                                plus grande Monarchie. Témoin de tous ses mouvemens, jusqu’au jour
                                heureux qu’il commença de gouverner par luy-même, il luy a reconnu
                                dés ses premieres années, une sagesse singuliere, avant
                                l’experience ; une justice exacte, avant la connoissance des Loix ;
                                une droiture &amp; une équité accomplie, avant qu’elle pust luy
                                estre inspirée ; une grandeur d’ame &amp; une fermeté héroïque,
                                avant mesme que d’estre éprouvée ; &amp; toutes ces vertus aussi
                                soûtenuës dans la maturité de l’âge, que parfaites dans leur
                                commencement.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Que ne m’a point raconté un Pere, qui ne devoit pas moins
                                son intelligence aux lumieres de son Maistre, que son élevation à sa
                                bonté ; qui, dépositaire de ses plus grands desseins, a tousjours
                                admiré la précision de ses ordres, &amp; la justesse des moyens
                                qu’il luy prescrivoit pour leur execution ; qui dans le secret de
                                ses Conseils voyoit éclore les prodiges, que le temps &amp; les
                                conjonctures faisoient ensuite éclatter à la veüe de toute
                                la Terre ; &amp; qui par l’accés particulier dont il estoit honoré,
                                découvroit tous les jours dans son auguste personne ces rares
                                qualitez qui luy ont acquis le nom de</hi> GRAND <hi rend="i">avec
                                tant de justice.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Ce que l’un &amp; l’autre voyoient de si surprenant dans ce
                                sublime Genie, ils le portoient avec estonnement dans leur Famille.
                                Ils en estoient trop frappez pour pouvoir s’en taire. Et ce que le
                                secret ne leur permettoit pas de declarer, ils le faisoient sentir
                                par leur admiration. Pourquoy donc ayant appris, pour ainsi dire, à
                                parler par les loüanges de ce grand Prince, &amp; ce langage
                                m’estant comme naturel, n’ay-je pas aujourd’huy plus de facilité à
                                vous les exposer ? Mais qu’il est different, Messieurs, de parler
                                selon son cœur des Grandeurs du Roy, ou de s’en expliquer selon la
                                dignité d’un si auguste sujet. Si tous les François peuvent estre
                                éloquents pour faire le recit des actions qui ont signalé la gloire
                                de son regne ; les plus éloquents ne le sont pas encore assez pour
                                exprimer dignement &amp; par des traits ressemblants le caractere de
                                sa grande ame, &amp; cette égalité constante dans les differents
                                évenements de sa vie.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Ce ne peut estre là le coup d’un premier essay ; mais le
                                chef d’œuvre de l’Art, dont je viendray recevoir les leçons dans vos
                                sçavants entretiens. En attendant que j’y sois devenu digne disciple
                                d’aussi grands Maistres, je rentre dans la foule des Admirateurs de
                                toutes de ces merveilles, &amp; je me contente de faire des vœux
                                pour la longue conservation d’un Prince dont la seule veuë nous
                                rassure contre les trop heureux efforts de ses Ennemis. Sa pieté
                                seule ne doit-elle pas flechir le Ciel en sa faveur ? &amp; ne
                                voyons-nous pas qu’ils reçoit desja dans la longue suite de sa
                                Royale Famille, la recompense promise aux Rois selon le cœur de
                                Dieu ?</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Fasse donc le Seigneur que sa santé précieuse laisse
                                long-temps à ses Peuples le plaisir de vivre sous ses loix, &amp;
                                qu’aprés avoir restabli la Paix &amp; la tranquilité
                                dans son Royaume, il n’ait plus qu’à rendre heureux des Sujets, dont
                                il a tousjours éprouvé le zele &amp; la fidelité.</hi></p>
                    </quote>
                    <p>Voicy comment M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Saint-Aulaire entra dans
                        l’Eloge du Roy.</p>
                    <quote>
                        <p><hi rend="i">C’est par le moyen des Societez sçavantes que les hommes ont
                                trouvé le secret de mettre, pour ainsi dire, l’esprit en commun :
                                par là s’est établi un commerce où l’interest que chacun en retire
                                passe de beaucoup le fonds qu’il y porte, où personne ne perd la
                                possession n’y l’usage de ce qu’il donne, où le travail particulier
                                devient le profit de tous.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Sans ce concours aussi agréable qu’utile, me le
                                permettrez-vous, Messieurs, de le dire, Vous ne rempliriez pas si
                                dignement les esperances de ce sublime Genie, qui par le succés de
                                ses grandes vûës prévoyant la gloire de ce Regne vous en confia le
                                précieux dépost, &amp; se reposa sur vous du soin d’en consacrer les
                                monumens à la posterité.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Les fleurs immortelles de l’éloquence qu’il fit
                                éclorre, &amp; qui furent ensuite cultivées de la même
                                main qui tenoit la balance de la Justice, eurent encore besoin de
                                l’abri dont vostre Auguste Protecteur les favorise, pour devenir
                                entre vos mains dignes de le couronner.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Il ne falloit pas moins que l’assemblage de tous les talens
                                acquis &amp; naturels pour parler d’un Roy en qui toutes les vertus
                                se réünissent, &amp; si, loin de vos sçavants Concerts, j’osay faire
                                entendre ma foible voix lorsqu’il m’estoit permis de ne suivre
                                d’autres regles que celles de mon zele, daignez, Messieurs, vous en
                                souvenir, mon ambition se bornoit à celebrer quelqu’une de ces
                                vertus aimables ; que le grand nombre de celles qui sont plus
                                éclatantes dérobe aux yeux du Public.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Vous le sçavez, Messieurs, plus on l’approche, plus on
                                l’admire, &amp; ce point de vûë si fatal à la gloire des Princes les
                                plus vantez, ajoûte toûjours quelque nouveau lustre à la
                                sienne.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Jamais il n’est si grand ni si respectable que lorsqu’il se
                                laisse voir dépoüillé de la pompe de la Royauté &amp; de l’éclat qui
                                l’environne.</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Quelques ennemis que la Fortune luy suscite, quelques
                                obstacles qu’elle oppose à ses desseins, ses efforts ne servent qu’à
                                montrer toutes les faces du Heros. Elle met au jour des vertus qui
                                demeuroient oisives &amp; inconnuës, &amp; dans son inconstance même
                                elle est constante à servir sa gloire.</hi></p>
                    </quote>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé Tallement commença l’Eloge du Roy
                        par les paroles suivantes, en s’adressant aux deux nouveaux
                        Academiciens.</p>
                    <quote>
                        <p><hi rend="i">Venez, Messieurs, mesler vos voix avec les nostres dans le
                                Concert des loüanges immortelles que nous devons à nostre auguste
                                Protecteur. Tous les évenemens de son regne fournissent tousjours de
                                nouveaux sujets de l’admirer. Les plus grandes Puissances de
                                l’Europe l’ont veu plus d’une fois triompher de leurs vains projets
                                &amp; de leur union, &amp; si la Fortune semble aujourd’huy
                                favoriser l’injustice : la Fermeté, le Courage, &amp; la Pieté du
                                Monarque sçauront bien soutenir la bonne cause, &amp; trouver une
                                heureuse issuë à tant de maux. Quelle fureur estonnante s’est
                                emparée des Nations, l’envie &amp; la jalousie ont mis bas le masque
                                dont elles avoient accoustumé de se couvrir ; on ne cherche pas
                                mesme les plus legers pretextes pour faire la guerre &amp; pour se
                                couronner, on déthrone les legitimes Souverains, la trahison &amp;
                                la violence tiennent lieu de droit &amp; de raison, &amp; les
                                Peuples estonnez ne sçachant à qui obéïr, voyent seulement chez eux
                                le pillage &amp; l’impieté, &amp; ceux mesmes qui aspirent à les
                                gouverner acharnez à les ruiner &amp; à les perdre. Les uns disent
                                qu’ils craignent que la France ne soit trop puissante. Les autres ne
                                font qu’exercer une vieille haine &amp; s’épuisent sans aucune
                                veritable veuë pour leur propre interest. D’autres enfin redoublant
                                la crainte des uns &amp; aigrissant la rage des autres, cherchent à
                                se rendre maistres de l’Europe par le seul motif de maintenir leur
                                ambition demésurée, &amp; de se faire des Royaumes que la justice
                                &amp; la raison ont tirez de leurs mains. Il semble même que Dieu
                                par des secrets inconnus de sa providence ait livré le monde
                                Chrestien au Demon du desordre, &amp; que la bonne cause ait esté
                                enveloppée pour quelque temps dans les justes Decrets de sa colere.
                                Comment est-il possible de resister à tant de Puissances &amp; en
                                tant de lieux. L’Espagne qui depuis plus d’un siecle ne connoissoit
                                la guerre que par le soin qu’on prenoit de la deffendre &amp; de
                                combattre pour elle, voit aujourd’huy les Nations estrangeres
                                jusques dans le sein de ses Estats, &amp; sa fidelité captive gemit
                                sous le poids d’une foiblesse, dont sa longue létargie
                                l’empêche de se délivrer.</hi> LOUIS LE GRAND <hi rend="i">seul par
                                toutes sortes de secours cherche à réveiller cette ancienne bravoure
                                Espagnole, &amp; soûtient cette fidelité qu’on cherche à corrompre
                                par la force &amp; par les artifices. Les plus mauvais succez ne
                                l’étonnent ni ne l’abbatent. De nouvelles Armées
                                renaissent en peu de temps, ses ordres pourvoyent à tout. Peut-on
                                croire que l’Estre Souverain ne soit enfin touché de tant de
                                miseres, &amp; ne vienne arrester la fureur de la Discorde, &amp;
                                ouvrir les yeux à tant de Nations qui courent à leur perte dans le
                                temps même qu’elles croyent triompher. Aimable Paix, Fille du Ciel,
                                divine Astrée, Justice éternelle, descendez des Cieux, venez changer
                                la face de la Terre, venez rendre la tranquillité à tant de Peuples
                                en leur rendant leurs veritables Maistres ; venez enfin nous
                                redonner encore ces beaux jours dont nous avons accoûtumé de joüir
                                sous le plus juste, &amp; sous le plus grand des Rois.</hi></p>
                    </quote>
                    <p>La Sceance finit par la lecture que fit M<hi rend="sup">r</hi> l’Abbé
                        Tallemant, d’une Epître en Vers, adressée à M<hi rend="sup">rs</hi> de
                        l’Academie, &amp; composée par M<hi rend="sup">r</hi> le Marquis de Saint
                        Aulaire. Ainsi ce Marquis fit connoistre, par le discours qu’il prononça,
                        &amp; par l’Epître dont je viens de parler, qu’il est aussi bon Poëte, que
                        bon Orateur. Vous sçavez qu’il est Lieutenant General du Limousin, &amp; que
                        quoy qu’il se soit toujours attaché à servir le Roy, ce qu’il a fait
                        utilement, il n’a pas laissé de faire sa cour aux Muses avec beaucoup de
                        succés.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-10_138">
                    <head>[Mariage de M<hi rend="sup">r</hi> le Pelletier Desforts et M<hi rend="sup">lle</hi> de Basville]*</head>
                    <bibl><title>Mercure Galant</title>, ocotbre 1706 [tome 10], p. 138-158.</bibl>
                    <p>M<hi rend="sup">r</hi> le Pelletier Desforts, Intendant des Finances, fils de
                            M<hi rend="sup">r</hi> le Pelletier de Sousy, Directeur general des
                        Fortifications, Conseiller d’Etat au Conseil Royal des Finances, frere de
                            M<hi rend="sup">r</hi> le Pelletier Ministre d’Etat, &amp; oncle de 
                        M<hi rend="sup">r</hi> le Pelletier President à Mortier a épousé M<hi rend="sup">lle</hi> de
                        Basville, fille de M<hi rend="sup">r</hi> de Lamoignon, Seigneur de Basville &amp; Intendant de
                        Languedoc, petite fille du celebre Guillaume de Lamoignon premier President
                        au Parlement de Paris. La Lettre suivante, qui vous paroistra fort
                        naturelle, vous aprendra les particularitez de ce Mariage.</p>
                    <quote>
                        <label>À Montpellier ce 2. Octobre 1706.</label>
                        <p><hi rend="i">Vous prenez tant de part à tout ce qui regarde l’illustre
                                maison de Basvile que je ne doute point que vous ne
                                soyez ravy d’aprendre ce qui s’est passé icy de plus
                                remarquable au sujet du mariage de Madlle de
                                Basville avec M<hi rend="sup">r</hi> le Pelletier Desforts. À peine
                                eut on appris qu’il approchoit de cette Ville que nos Marchands se
                                mirent en estat d’aller au devant de luy. Leur équipage &amp;
                                l’ordre avec lequel ils marcherent avoient quelque chose de
                                guerrier ; ils estoient au nombre de cent, tous bien montez en
                                habits uniformes, &amp; leurs chapeaux étoient ornez de cocardes,
                                &amp; l’on doit dire à leur avantage qu’ils ressembloient moins à
                                des gens de négoce qu’à des Troupes qui partent pour l’ouverture
                                d’une campagne, &amp; qui ne sont encore ni encrassez par la
                                poussiere, ni hâlez du Soleil. Cette Compagnie s’avança, au bruit
                                des Timbales &amp; des Trompettes, environ deux lieuës hors de la
                                Ville, dans un lieu où M<hi rend="sup">r</hi> le Duc de Roquelaure &amp; M<hi rend="sup">r</hi> de
                                Basvile se rendirent aussi. M<hi rend="sup">r</hi> Desforts n’eut 
                                pas plûtost parû que l’on commença à luy
                                marquer la joye que l’on avoit de son arrivée, par une
                                salve de plus de deux cens coups de pistolets. Je passe legerement
                                sur cette premiere entrevûë pour en venir à une plus essentielle ;
                                cependant je ne dois pas oublier de vous dire, que le chemin par où
                                M<hi rend="sup">r</hi> Desforts passa étoit bordé d’une double haye de peuple qui s’y
                                étoit rendu, moins par curiosité, que pour satisfaire à l’ardeur
                                d’un veritable zele ; de maniere qu’il étoit assez difficile de se
                                faire un passage au travers de cette multitude
                                empressée ; les Carosses ne laissoient pas d’avancer toûjours. On
                                arriva enfin chez Mr l’Intendant, où Me &amp; Mlle de Basville,
                                accompagnées d’un grand nombre de Dames, s’offrirent d’abord aux
                                yeux de Mr Desforts. Mlle de Baville avoit eu pendant tout ce
                                jour-là, qui étoit le</hi> 8. <hi rend="i">du mois passé, des
                                mouvemens de cœur continuels ; vous vous imaginez bien sans doute,
                                qu’ils redoublerent dans ce moment ; pour moy je ne puis vous dire
                                que ce que j’ay vû. Ces deux aimables personnes peuvent seuls dire
                                ce qui se passa dans leur ame, &amp; je crois même que cela les
                                embarassoit beaucoup. Mr Desforts parla le premier,
                                &amp; s’énonça avec tant de grace, qu’il charma tous ceux qui
                                l’entendirent, &amp; l’on peut dire, sans blesser la vertu de Mlle
                                de Basville, qu’elle ne parut pas insensible, &amp; l’on
                                commença à croire que ce qui fait essentiellement la douceur du
                                mariage, se trouveroit dans celui-cy. Nos Consuls entrerent alors
                                pour faire compliment à Mr Desforts, &amp; l’Auditeur qui parla au
                                nom de la Ville, s’en acquitta avec un aplaudissement
                                general : le lendemain tous les Corps &amp; tous les Ordres
                                Religieux le haranguerent aussi. La Societé Royale des Sciences
                                nouvellement établie en cette Ville, qui ne fait qu’un seul &amp;
                                mesme Corps avec l’Academie Royale des Sciences de Paris, &amp; dont
                                Mr de Basville est un des six Academiciens honoraires, luy fit aussi
                                compliment, &amp; Mr Plansade qui en est Directeur, porta la parole.
                                Tout ce jour-là fut destiné à de pareilles ceremonies, &amp; le
                                reste du temps, jusqu’au jour de la celebration du mariage, ne fut
                                employé qu’en regales, simphonies, jeux &amp; autres divertissemens
                                de cette nature. Le Dimanche</hi> 12. <hi rend="i">la ceremonie du
                                mariage fut faite dans le Chœur de la Cathedrale par Mr Joubert,
                                Grand-Vicaire, qui fit aux nouveaux Epoux, un discours plein
                                d’onction &amp; d’éloquence sur l’amour mutuel qu’ils se doivent
                                l’un à l’autre, le mot solemnel fut prononcé, la benediction fut
                                donnée, &amp; l’on dit ensuite la Messe, pendant laquelle il y eut
                                une Musique des plus excellentes. La foule étoit fort grande, &amp;
                                les nouveaux Mariez qui en attirerent tous les regards, en eurent
                                aussi tous les cœurs. On n’entendit de toutes parts que des
                                acclamations &amp; des applaudissemens continuels, on s’épuisa
                                generalement en loüanges &amp; en vœux, &amp; de tous les
                                spectateurs ; il s’en fit, si je l’ose dire, comme autant de
                                Prestres qui benirent leur mariage. Ils eurent ce jour-là le
                                divertissement, que nous appellons</hi>, du Chevalet,
                            <hi rend="i">qui est assez réjoüissant. Trois fontaines de Vin coulerent
                                jusques bien avant dans la nuit, où le peuple après s’estre lassé à
                                danser aux chansons, alloit reprendre de nouvelles forces pour mieux
                                rentrer en danse. Il y eut sur le soir aux environs de l’Hostel de
                                Mr l’Intendant, une grande illumination &amp; un tres-beau Feu
                                d’artifice : le repas des noces se fit ensuite avec beaucoup de
                                magnificence ; &amp; l’heure d’aller coucher les Mariez étant venuë,
                                les Dames deshabillerent la nouvelle épouse, les hommes donnerent la
                                Robbe de Chambre à l’époux, &amp; ils furent ensuite mis dans un lit
                                magnifique.</hi></p>
                        <quote>
                            <lg>
                                <l>Lors Venus le rideau tira,</l>
                                <l>Et le monde se retira ;</l>
                                <l>Et l’Amour seul, avec sa mere,</l>
                                <l>Vit tout le reste du mystere.</l>
                            </lg>
                        </quote>
                        <p><hi rend="i">J’ajoûteray seulement que pendant qu’on deshabilloit les
                                Mariez, il y eut sous les fenestres de leur appartement, un concert
                                de flûtes douces qui joüerent l’Air tendre d’Amadis de Gaule, qui
                                commence par</hi>, Vous ne devez plus attendre, &amp;c. 
                            <hi rend="i">Le lendemain sur le midy, qui fut l’heure de leur lever, les
                                Consuls allerent encore faire compliment à Mr Desforts, à Madame
                                Desforts, à Mr &amp; à Madame de Basville sur l’accomplissement du
                                mariage : les visites, les danses &amp; les concerts recommancerent
                                tout de nouveau. Le Mardy suivant, Mr le Duc de Roquelaure qui est
                                splendide en tout ce qu’il fait, leur donna à dîner avec autant de
                                profusion, que de magnificence. Mr le premier President de la Cour
                                des Aides leur donna, deux jours aprés, un repas fort delicat. Il y
                                eut ensuite un grand Concert, &amp; les divertissemens de cette
                                soirée finirent par un Bal. Le Dimanche suivant Mrs Bonniers,
                                freres, dont l’aîné est Tresorier de France, leur donnerent à leur
                                Chasteau d’Alco, qui est à deux milles d’icy, une feste nocturne des
                                plus brillantes &amp; des plus magnifiques qui ayent esté vûës en ce
                                pays ; tout ce que nous avons icy de plus qualifié parmy les deux
                                sexes, y fut invité. Il y eut une illumination des mieux entenduë ;
                                le Château parut tout en feu, &amp; l’on y comptoit plus de quatre
                                milles lanternes aux Armes de Desforts &amp; de Basville, sans y
                                comprendre une infinité prodigieuse de méches avec lesquelles on
                                avoit figuré leurs Chifres. Trois tables dont la
                                premiere étoit de vingt couverts, la seconde de quinze &amp; la
                                troisiéme de douze, y furent servies avec autant de propreté que de
                                delicatesse &amp; de somptuosité. À peine fut-on sorty de table,
                                qu’on vit paroistre sur la Terrasse de ce Chasteau, une
                                trouppe de Paysans vestus de blanc, qui régalerent
                                l’Assemblée de plusieurs danses rustiques au son des
                                Haubois &amp; des Tambourins, qui ne furent
                                interrompus que par le bruit éclatant des bombes &amp; des petards,
                                qui jettant tous les spectateurs dans une surprise
                                agreable, leur fit tourner les yeux du costé d’un Feu d’artifice
                                qu’on avoit reservé pour la fin de cette feste : l’Artifice en fut
                                admirable, &amp; la diversité en fut si grande, que ce spectacle
                                divertit pendant une heure entiere. Il s’y trouva plus de dix mille
                                personnes qui en furent également satisfaites, &amp; pendant toute
                                la nuit la Campagne fut couverte de monde, les Métairies voisines en
                                étoient remplies, &amp; le vin ne fut pas épargné pour boire à la
                                santé des nouveaux Mariez. Mr &amp; Madame Desforts parurent
                                tres-satisfaits des plaisirs de cette nuit, qui leur avoit esté
                                uniquement consacrée, &amp; je ne doute pas qu’ils ne s’en
                                souviennent toute leur vie ; aussi est-il certain que Mrs Bonniers
                                n’ont rien épargné pour les bien divertir, &amp; pour leur donner
                                des témoignages publics de leur affection &amp; de leur zele. Il n’y
                                eut point de divertissemens publics pendant les dix jours suivans ;
                                mais il y eut deux Tables ouvertes chez Mr de Basville depuis
                                l’arrivée de Mr Desforts, jusqu’à son départ ; c’est-à-dire, que ces
                                Tables ont esté servies pendant plus de trois semaines, &amp; durant
                                tout ce temps-là, on a tous les jours esté diverty par des Concerts
                                nouveaux. Mr de Basville &amp; Mr Desforts ont paru penetrez d’une
                                vive joye, &amp; l’on ne sçauroit dire lequel des deux étoit le plus
                                aise de Mr Desforts d’avoir un Beau-pere d’un si grand merite, ou Mr
                                de Basville d’avoir un Gendre si accompli &amp; si avancé à l’âge de
                                vingt-sept ans. Il est tres-bien fait ; il a de l’esprit infiniment,
                                beaucoup de probité, des manieres douces &amp; agreables, une
                                phisionomie heureuse, &amp; les inclinations nobles &amp;
                                vertueuses ; il est dans un poste éclatant, &amp; la fortune n’a pas
                                esté moins liberale pour luy, que la nature. Mlle de Basville joint
                                à toutes les graces du corps, toutes les beautez de l’ame. Le zele
                                ardent que je me suis toûjours senty pour cette Maison si feconde en
                                grands Hommes, doit excuser la longueur de ma Lettre. Je suis,
                                &amp;c.</hi></p>
                    </quote>
                    <p>Mrs le Pelletier descendent du costé maternel des deux celebres Pithou,
                        natifs de la Ville de Troyes, &amp; d’un pere tres-sçavant. Pierre Pithou
                        qui étoit l’aîné fut élevé par les deux plus habiles hommes de ce temps-là,
                        qui sont Turnebes &amp; Cujas ; &amp; il acquit dans leur école une si
                        grande réputation de doctrine &amp; de probité, que le Roy Henry III. ayant
                        résolu d’envoyer en Guyenne quelques-uns des principaux Magistrats du
                        Royaume pour y remedier à quelques desordres, choisit le docte Loysel avec
                        Pierre Pithou, pour traiter dans le Parlement de Bordeaux d’affaires
                        importantes à la Couronne &amp; à la tranquillité publique. Ce grand homme
                        mourut à Nogent sur Seine âgé de cinquante ans, deux années aprés la
                        reduction de Paris, sous l’obéissance d’Henry IV. reduction qu’il avoit
                        ménagée par sa sage conduite, &amp; dont il eut tout l’honneur. Il mourut
                        avec la réputation d’un grand Historien, d’un docte Critique, d’un sçavant
                        Jurisconsulte, &amp; d’un subtil &amp; solide Philosophe. Il fut le premier
                        qui tira les plus beaux monumens de l’Antiquité, &amp; qui les mit au jour
                        pour l’utilité de sa patrie.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-10_158">
                    <head>[Mariage de M<hi rend="sup">r</hi> de Lamoignon et M<hi rend="sup">lle</hi> de Bergoigne]*</head>
                    <bibl><title>Mercure Galant</title>, ocotbre 1706 [tome 10], p. 158-164.</bibl>
                    <p>Je ne vous dis rien de la Maison de Lamoignon, dont je vais vous parler, en
                        vous entretenant du mariage de Mr de Lamoignon, Maistre des Requestes, &amp;
                        ci-devant Avocat general, à qui le Roy vient d’accorder la survivance de la
                        Charge de President à Mortier, que possede Mr de Lamoignon son pere. Je vous
                        envoye un Madrigal que Mr de Mautour, Auditeur des Comptes, luy a adressé
                        sur ce sujet.</p>
                    <quote>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Utile à ta Patrie, utile à ta famille,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Lorsque tu veux transmettre à la Posterité,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Dans un digne heritier dont le merite brille,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Ton esprit, tes vertus, ton nom, ta dignité ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Illustre</hi>
                                <hi rend="sc">Lamoignon</hi>, <hi rend="i">tu fais voir par ton
                                    zele,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">D’un Pere genereux, d’un Magistrat fidele,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Et la tendresse &amp; l’équité.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <p>Le même, à qui le Roy a accordé la survivance de President à Mortier, vient
                        d’épouser Madlle de Bergoigne, fille unique de M<hi rend="sup">r</hi> de 
                        Bergoigne, Maistre des Comptes. M<hi rend="sup">r</hi> de Lamoignon qui 
                        vient de l’épouser, est petit-fils du celebre
                        Guillaume de Lamoignon Premier President du même Parlement, aprés avoir esté
                        successivement Conseiller &amp; Maître des Requestes. Ce grand Magistrat,
                        qui fut le Mecene des gens de Lettres dans le dernier siecle, estoit fils de
                        Chrêtien de Lamoignon, President à Mortier au Parlement de Paris, &amp; qui
                        fut un des plus celebres disciples de Cujas, sous lequel il étudia à
                        Bourges. Il fut fait Conseiller au Parlement de Paris en 1573. en 1596. il
                        eut une Charge de President aux Enquestes, &amp; en 1633. il parvint à celle
                        de President à Mortier. Pierre de Lamoignon qui estoit son frere cadet,
                        mourut sans posterité à l’âge de vingt-quatre ans, un des esprits les plus
                        délicats de son temps. Il fut pleuré par tous les Poëtes de son siecle, ils
                        estoient l’un &amp; l’autre fils de Charles de Lamoignon, sieur de Basville,
                        Conseiller d’Etat ordinaire &amp; Maistre des Requestes, un des plus doctes
                        &amp; des plus sages Magistrats du seiziéme siecle. La Maison de Lamoignon
                        est des plus nobles &amp; des plus anciennes du Nivernois. Pierre de
                        Lamoignon, Seigneur de Poincy, vivoit sous le regne de Saint Louis dans le
                        treiziéme siecle. Ses descendans nous sont connus jusques à present, &amp;
                        on prouve la filiation depuis ce Pierre jusqu’à l’illustre President qui est
                        aujourd’huy le Chef de cette Maison. M<hi rend="sup">r</hi> de Bergoigne
                        Maître des Comptes est un Magistrat tres-estimé dans sa Chambre. Sa famille
                        est connuë à Paris depuis un grand nombre d’années ; &amp; elle a produit
                        divers sujets d’un grand merite. Il y a eu plusieurs personnes de ce nom
                        dans les Cours Superieures de cette Ville, &amp; sur tout à la Chambre des
                        Comptes. Celuy dont je parle s’est donné tous les soins imaginables pour
                        l’éducation de M<hi rend="sup">e</hi> de Lamoignon sa fille. Il y a
                        parfaitement réüssi &amp; il l’a rendu une des plus aimables personnes de
                        Paris.</p>
                    <p>Les Vers suivans ont esté faits pour cette nouvelle Epouse,
                        par le même M<hi rend="sup">r</hi> Moreau de Mautour, qui a fait le Madrigal que vous
                        venez de lire.</p>
                    <quote>
                        <label>MADRIGAL.</label>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Vous meritez, Iris, les dons de la Fortune.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Vous meritez d’avoir</hi>
                                <hi rend="sc">Lamoignon</hi>
                                <hi rend="i">pour époux.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Cette Déesse en vain par une erreur commune,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Paroist estre aveugle pour tous.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Son choix nous fait bien voir qu’elle a des yeux pour
                                    vous.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-10_164">
                    <head>Air nouveau</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1706 [tome 10], p. 164-165.</bibl>
                    <p>Quoy que les paroles que je vous envoye n’ayent pas esté faites comme le
                        Madrigal que vous venez de lire, au sujet du mariage dont je viens de vous
                        parler, il peut fort bien le suivre, &amp; estre chanté devant la nouvelle
                        Epouse.</p>
                    <quote>
                        <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin">L’air, <hi rend="i">Que mon Iris</hi>, page 165.</note>
                        <lg>
                            <l> <hi rend="i">Que mon Iris est belle,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Que j’en suis amoureux ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">L’Himen va nous unir d’une chaîne éternelle,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je suis au comble de mes vœux</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Et je vais estre autant heureux</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Que mon Iris est belle.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <ref target="images/1706-10_164.JPG">
                        <figure>
                            <graphic url="images/1706-10_164.JPG"/>
                        </figure>
                    </ref>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-10_308">
                    <head>[Réjouissances à Madrid pour la réception de Philippe V]*</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1706 [tome 10], p. 308-311.</bibl>
                    <p>Je dois ajoûter ici, que l’on avoit fait dresser à Madrid, pour la reception
                        du Roy, un Arc de Triomphe sur lequel toutes les Villes demeurées fidelles à
                        sa Majesté Catholique, étoient representées ; tous les Corps estoient venus
                        pour la complimenter à l’entrée de la Ville ; mais les acclamations du
                        Peuple furent si grandes, &amp; les cris de <hi rend="i">Vive
                            Philippe V</hi>. furent si continuels, qu’il fut impossible aux
                        Magistrats qui estoient venus pour haranguer sa Majesté, de se faire
                        écouter, de maniere qu’ils furent obligez de remettre leurs Complimens à un
                        autre jour, tant il estoit impossible d’estre entendu ; le carillon des
                        cloches estant joint aux acclamations réïterées du Peuple, qui fit des feux
                        pendant toute la nuit ; &amp; il y eut un si grand nombre de feux
                        d’artifice, qu’il sembloit que chaque particulier eût pris soin d’en faire
                        dresser devant son logis. Toutes les maisons étoient illuminées, &amp; tous
                        les balcons remplis de flambeaux de poing. Il y eut des concerts de Musique
                        pendant toute la nuit, dans toutes les ruës de Madrid, &amp; des tables
                        dressées où tous les passans étoient conviez de boire à la santé de
                        Philippe V. Enfin, la joye fut si grande &amp; si universelle dans Madrid,
                        qu’il faudroit un Volume pour décrire tout ce qui se passa pendant cette
                        nuit, qui parut plus brillante à tous ses habitans, que le plus beau
                        jour.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-10_354">
                    <head>[Relation de tout ce qui s’est passé en France pendant le séjour que
                        Monsieur le Marquis de Franchimont y a fait]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1706 [tome 10], p. 354-384.</bibl>
                    <p>Un Prince d’une des plus augustes Maisons d’Allemagne, &amp; du premier
                        College de l’Empire se trouvant au Pays-Bas &amp; voulant passer en Italie
                        sous le nom de Marquis de Franchimont a pris sa route par la France, comme
                        la plus agreable &amp; la plus seure. Je m’imagine que vous direz d’abord en
                        lisant ces lignes que ce Prince a changé de resolution, &amp; qu’il ne doit
                        plus aller en Italie ; mais comme il n’a quitté ce dessein que sur la fin de
                        son sejour en France, je dois en Historien fidelle mettre à la teste de la
                        relation que vous allez lire le sujet qui l’a engagé de venir en France,
                        &amp; je vous marqueray à la fin de la mesme relation ce qui l’a empêché de
                        passer en Italie selon le dessein qu’il avoit formé de faire ce voyage. Je
                        poursuis ma relation à peu prés selon l’ordre que les choses se sont
                        passées, car supposé que je raporte en quelques endroits des
                        faits qui auront esté precedez par d’autres, je crois que vous trouverez
                        cette faute legere pourveu que tous les faits soient veritables, &amp; c’est
                        dequoy je puis vous assurer.</p>
                    <p>Le Roy ayant esté informé du dessein de ce Prince Sa Majesté auroit bien
                        voulu qu’on luy eust rendu dans son Royaume les honneurs qui luy sont dûs
                        dans ses Etats, ainsi que dans tous ceux des autres Souverains mais les
                        instances pressantes &amp; reïterées de ce Prince de joüir d’un entier &amp;
                        parfait <hi rend="i">incognito</hi> ont engagé Sa Majesté à y consentir ;
                        mais Monsieur le Marquis de Franchimont, car je dois souvent me servir de ce
                        nom pour vous parler de ce Prince, s’estoit bien proposé, puisqu’il devoit
                        passer par Paris &amp; y faire quelque séjour, de se servir de l’heureuse
                        occasion qu’il avoit de saluer le Roy, &amp; de se confirmer par luy-même de
                        ce qu’il n’avoit encore appris que par la renommée des grandes qualitez de
                        Sa Majesté, qui tire moins d’éclat de sa Couronne que de son merite
                        personnel. C’est dans ces termes que ce Prince en a parlé aprés avoir eu sa
                        premiere Audience. Elle luy a esté donnée dans tout l’incognito qu’il a
                        demandé ; mais il n’a esté, selon le rapport de ce Prince, qu’à l’exterieur,
                        pour le public, puisqu’on ne peut rien ajoûter aux marques de generosité, de
                        bienveillance, &amp; de bonté, que Sa Majesté a fait voir dans le charmant
                        accüeil qu’elle luy a fait. Ce Prince a esté reçu dans le Cabinet du Roy, où
                        Monseigneur le Dauphin &amp; Messeigneurs les Ducs de Bourgogne &amp; de
                        Berry, s’étoient rendus. Le Roy en répondant à ce que Mr le Marquis de
                        Franchimont luy témoigna de joye, de respect &amp; d’attachement, luy dit,
                        outre plusieurs choses obligeantes, en luy montrant les Princes ses fils,
                            <hi rend="i">qu’il estoit dans sa famille, dont il prétendoit bien estre
                            aussi</hi>, à quoy Sa Majesté ajoûta qu’il ne l’avoit pas encore toute
                        vûë &amp; <hi rend="i">qu’il l’alloit mener à Madame la Duchesse du
                            Bourgogne</hi>. En effet les Princes estant sortis les premiers du
                        Cabinet, on alla à l’Appartement de cette Princesse. Elle estoit au milieu
                        d’un Cercle des plus brillans, &amp; composé des premieres Dames de la Cour.
                        Elle reçut le compliment de Monsieur le Marquis de Franchimont, avec
                        l’agrément qui luy est naturel, &amp; elle y répondit avec tout l’esprit
                        qu’on luy connoît. Ce Prince estant sorti avec le Roy pour retourner dans le
                        cabinet de S.M. &amp; traversant la galerie, ce Monarque connoissant son bon
                        goust &amp; la justesse de son discernement, voulant luy faire remarquer
                        quelques beaux morceaux de Peinture &amp; de Sculpture, ce Prince, sans y
                        porter seulement les yeux, répondit, <hi rend="i">qu’il estoit si remply de
                            la presence de Sa Majesté, qu’il ne voyoit qu’elle</hi>. Il ne vit en
                        effet ce jour là rien des beautez de Versailles, &amp; il retourna à Paris,
                        aprés avoir vû les Princesses. Madame fit à ce Prince un accüeil où le sang
                        &amp; les manieres gratieuses sembloient disputer à qui paroistroit
                        davantage. Madame la Duchesse d’Orleans n’oublia rien pour bien marquer la
                        consideration &amp; l’estime parfaite qu’elle avoit pour ce Prince. Il alla
                        quelques jours aprés à Meudon, où Monseigneur l’avoit invité, &amp; où il le
                        reçut avec les demonstrations d’une estime, &amp; les témoignages d’une
                        amitié si sincere &amp; si tendre, que le ceremonial &amp; l’incognito y
                        estoient également confondus. Monseigneur le fit entrer dans sa Caléche,
                        pour voir les Jardins &amp; il les trouva si beaux, aussi bien que les
                        Appartemens, qu’il dit : <hi rend="i">Qu’un Prince privé de ses Etats
                            trouveroit une espece de consolation à estre simplement Concierge d’une
                            si charmante &amp; si belle Maison.</hi> Il y eut le soir un tres grand
                        soupé, qui fut suivi d’un concert, où les Musiciens du Roy se firent
                        admirer.</p>
                    <p>Monsieur le Marquis de Franchimont a aussi rendu visite à Madame la
                        Princesse. Il y avoit peu de temps qu’il estoit dans le lieu où Madame la
                        Princesse le reçut, lorsque Monsieur le Prince y entra. La conversation
                        devint generale, &amp; fut tres agreable. L’esprit y brilla de part &amp;
                        d’autre, &amp; ils se séparérent fort contens les uns des autres. Monsieur
                        le Marquis de Franchimont ayant esté reçu avec tout l’agrément imaginable,
                        &amp; y ayant paru tres-sensible, Monsieur le Prince fit voir en cette
                        occasion qu’on ne peut donner trop de marques d’estime à un Prince qui n’est
                        pas moins recommandable par ses rares qualitez, &amp; par son esprit que par
                        sa naissance.</p>
                    <p>Le jour que le Prince dont je vous parle alla voir les Jardins &amp; les eaux
                        de Versailles, il se rendit en arrivant dans l’Appartement de Monsieur le
                        Comte de Toulouse, qui luy avoit esté preparé, d’où il passa dans les
                        Jardins. Il trouva quatorze Roulettes, dans lesquelles il fut conduit avec
                        plusieurs Gentilshommes de sa suite, dans tous les endroits où il y avoit
                        quelque chose digne de sa curiosité. Mr Lambert, Controlleur des Bastimens,
                        l’accompagna par tout, &amp; répondit à toutes les questions que le Prince
                        luy fit qui furent trouvées tres-justes. On remarqua son bon goust, n’ayant
                        donné des loüanges qu’aux choses qui en meritoient le plus. L’Orangerie fut
                        sur tout admirée, comme un Chef-d’œuvre d’Architecture qui n’a point de
                        pareil dans le monde. Le Prince fut reconduit dans le même Appartement où il
                        avoit esté amené en arrivant, &amp; s’en retourna l’esprit tout remply de
                        tout ce qu’il venoit de voir.</p>
                    <p>Il n’a pas esté moins surpris des beautez de Marly. On avoit mis des meubles
                        d’hiver tres-magnifiques dans l’Appartement de Monseigneur le Duc de
                        Bourgogne, pour l’y recevoir, le jour qui avoit esté marqué pour luy faire
                        voir toutes les beautez de ce Château. Lorsqu’il entra dans le Jardin il
                        trouva une grande Caléche découverte, dans laquelle le Roy se promene
                        ordinairement. Il fut charmé de tout ce qu’il vit en ce lieu delicieux,
                        &amp; dit, <hi rend="i">qu’il ne pouvoit assez admirer tant de marques
                            somptueuses de la grandeur, de la puissance, du genie, &amp; du goust
                            exquis du Roy.</hi></p>
                    <p>On doit remarquer qu’on venoit de luy dire que Sa Majesté avoit elle-même
                        imaginé tout ce qu’il y a de plus considerable à Marly, ce qui fut cause que
                        ce Prince s’attacha encore avec plus d’attention à examiner toutes les
                        beautez de ce lieu, &amp; je puis assurer avec verité que sans sçavoir
                        directement ce qui plaisoit le plus à Sa Majesté, ce qui estoit le plus
                        estimé par les plus habiles connoisseurs, fut ce qui arresta le plus
                        long-temps ses yeux, &amp; qu’il loüa davantage. Enfin aprés qu’il eut bien
                        consideré tout ce qui se trouve de plus beau dans ce lieu tout charmant, Mr
                        des Jardins, Controlleur de Marly, qui le conduisoit par tout, suivant
                        l’ordre qu’il en avoit reçu de Sa Majesté, &amp; qui éclaircissoit sa
                        curiosité sur les choses dont il souhaitoit d’être informé, le conduisit
                        insensiblement jusqu’à l’Appartement de Monsieur le Duc du Maine, où ce
                        Prince trouva une collation préparée, &amp; dressée par les Officiers du
                        Roy, qui s’estoient rendus exprés à Marly pour cet effet. Elle estoit
                        magnifique. Le Prince se mit à table avec une partie des personnes les plus
                        qualifiées de sa suite. Il y demeura peu, &amp; cette collation dont la
                        magnificence &amp; l’arrangement charmoient autant les yeux que les mets en
                        satisfaisoient le goust, fut abandonnée à une infinité de gens, qui sur le
                        bruit que ce Prince devoit aller à Marly ce jour-là, s’y estoient rendus,
                        plutost pour le voir, ayant oüi parler de son esprit &amp; de ses manieres
                        agréables, que pour voir les beautez d’un lieu qui n’estoient pas inconnuës
                        à la plus grande partie de ceux qui s’y rendirent. À peine ce Prince fut-il
                        sorti de table que l’on vit arriver l’Ecuyer de Mr de Chamillart. Je dois
                        vous dire icy pour l’éclaircissement de la suite, ce qui s’estoit passé la
                        veille. Mr de Chamillart avoit esté rendre visite à Monsieur le Marquis de
                        Franchimont, &amp; ce Marquis lui avoit dit dans la conversation, qu’un des
                        habitans de la Ville où il faisoit depuis quelque temps son sejour
                        ordinaire, avoit prés de la même Ville une maison de campagne assez belle.
                        Il ajoûta, qu’aimant la vie solitaire, il s’y retiroit souvent pour passer
                        quelques jours hors de la foule &amp; du tumulte ; &amp; que le proprietaire
                        de cette maison sçachant qu’il venoit en France, &amp; estant Sujet du Roy,
                        luy avoit témoigné qu’il avoit une extrême passion d’avoir des Lettres de
                        Noblesse. Le Prince avoit fait simplement ce recit à Mr de Chamillart, en
                        lui marquant neanmoins, qu’il souhaiteroit d’obtenir du Roy ces Lettres de
                        Noblesse, &amp; la conversation n’avoit pas esté poussée plus loin
                        là-dessus. Cependant l’Ecuyer de Mr de Chamillart le demandoit pour lui
                        donner ce qu’il n’avoit qu’à peine eu le temps de souhaiter. La surprise du
                        Prince fut extrême, moins à cause de ce qu’on lui envoyoit que de la prompte
                        expedition, &amp; il avoüa qu’elle lui avoit fait plus de plaisir, que tout
                        ce qu’on auroit pû lui donner de plus grand prix, estimant mille fois plus
                        l’attention que l’on avoit euë, à remplir si promptement son desir, que ce
                        qu’on lui envoyoit. Je ne vous raporte que le sens de ce que ce
                        Prince dit ; mais les termes dont il se servit en parlant du plaisir que le
                        Roy lui venoit de faire, furent si vifs &amp; si expressifs, que tous ceux
                        qui l’entendirent furent également charmez &amp; touchez.</p>
                    <p>Ce Prince estant à S. Cloud, trouva à l’entrée du jardin, la Caléche de
                        Mademoiselle, qu’on luy offrit de la part de cette Princesse pour voir les
                        jardins. Il monta dans cette Caléche, avec trois personnes des plus
                        qualifiées de sa suite, &amp; fut conduit dans les plus beaux endroits des
                        jardins dont il fut charmé. Il admira sur tout, la Cascade qu’il trouva de
                        la plus grande beauté. Ce Prince fut à peine descendu de la Caléche que
                        Mademoiselle luy avoit fait donner, qu’il envoya une personne de distinction
                        de sa suite, pour remercier cette Princesse de ses honnestetez, &amp; pour
                        luy faire compliment sur toutes les beautez qu’il venoit de voir.</p>
                    <p>J’ay oublié de vous dire, que le Prince dont je vous entretiens, avoit vû à
                        Versailles dans le Cabinet apellé des <hi rend="i">Curiositez</hi>, où il y a une belle &amp; longue suite de Medailles
                        d’or, une Medaille ou il estoit representé, &amp; qui a esté
                        frapée à Ausbourg. Ce Prince fut surpris du
                        merveilleux amas de toutes les choses qu’il vit dans ce Cabinet, &amp; il
                        admira la richesse &amp; le bon goût qu’il trouva dans tout cet assemblage,
                        dans lequel il remarqua beaucoup de pieces tres-rares. Il me faudroit faire
                        un Inventaire de ce Cabinet, si je voulois vous parler de tout ce qui s’y
                        passa ; mais mon but n’est que de marquer dans cette Relation la plus grande
                        partie des lieux où ce Prince a esté ; &amp; comme il a infiniment d’esprit,
                        de raporter tout ce qu’il a dit de spirituel, &amp; les loüanges
                        fines &amp; délicates qu’il a données au Roy, par raport à ce
                        qu’il a vû.</p>
                    <p>Je dois ajoûter encore, que Mr le Maréchal de Bouflers, qui a l’honneur d’en
                        estre connu, l’a traité à dîné à Versailles avec beaucoup de
                        magnificence.</p>
                    <p>En partant de Versailles pour Paris, il donna ordre qu’on le menât à l’Eglise
                        des Invalides. Il avoit déja vû une fois ce superbe Temple, &amp; il avoit
                        esté si éblouy de tout ce qu’il y avoit vû, &amp; sur tout de la beauté de
                        l’Architecture, cette Eglise estant un Chef-d’œuvre en ce genre ; de maniere
                        que sa curiosité ne se trouvant pas satisfaite, il s’estoit proposé d’y
                        retourner. Il fut encore plus charmé que la premiere fois, de tout ce qu’il
                        vit en ce lieu ; de sorte qu’il témoigna le jour même à Mr Mansard, le
                        plaisir qu’il avoit pris à voir ce Chef-d’œuvre ; &amp; Mr Mansard l’asseura
                        qu’il lui envoyeroit bien-tost un dessein, que ce Prince qui connoissoit sa
                        grande habileté, souhaitoit depuis longtemps, &amp; dont il lui avoit parlé
                        à Versailles le jour que le Roy lui donna sa premiere Audiance.
                        Cela se passa le jour que Mr Mansard alla le saluer à Paris, dans le lieu
                        qu’il avoit choisi pour sa demeure.</p>
                    <p>Ce Prince ayant fait demander une Audiance particuliere au Roy, on
                        sçût aprés cette Audiance qu’il n’iroit point en Italie. On n’en
                        publia pas les raisons, mais il suffit de connoître la prudence, la sagesse
                        &amp; la penetration du Roy, sur toutes les choses qui peuvent arriver pour
                        les deviner : &amp; l’on doit juger que la conservation de ce Prince y entre
                        pour beaucoup. En effet, on doit tout craindre d’une Puissance naturellement
                        violente, &amp; il est dangereux de tomber entre les mains des Princes qui
                        veulent tout ce qu’ils peuvent, &amp; qui ne sont pas portez à faire du
                        bien.</p>
                    <p>Mr le Marquis de Torcy a donné à ce Prince, de la part de Sa Majesté, une
                        Croix de Diamans brillans de trente à quarante mille écus. Ce Marquis s’est
                        acquité de cette commission, avec la maniere gracieuse,
                        l’esprit &amp; cet air insinuant qui lui sont si naturels, &amp; qui sont si
                        necessaires à un Ministre pour le bien des affaires de son Maistre. Le
                        Prince dit mille choses obligeantes &amp; spirituelles, en recevant le
                        present du Roy, &amp; fit une allusion ingenieuse de son cœur au diamant,
                        par raport à la fermeté. Cette allusion renferme tant d’esprit,
                        &amp; donne une idée de tant de choses, qu’il est plus aisé de les imaginer
                        que d’en faire le recit. Mr de Torcy traita pour la troisiéme fois, Monsieur
                        le Marquis de Franchimont, le jour qu’il lui donna le present du Roy ; &amp;
                        comme ce Marquis aime beaucoup la Musique, le soupé fut précedé d’un grand
                        concert. Ce Prince fut ensuite conduit par Mr le Marquis de Torcy qui en
                        avoit l’Ordre du Roy, dans le Cabinet de Sa Majesté, où ce Monarque entre
                        tous les jours aprés son soupé, &amp; dans lequel il n’entre jamais à cette
                        heure là, que des Princes &amp; des Princesses de la Famille Royale. Cet
                        honneur fait assez connoistre, que ce Prince est regardé comme ceux qui en
                        sont : aussi a-t-il esté tres-touché de cet honneur, &amp; il parut même
                        qu’il y estoit plus sensible qu’au present qu’il avoit reçû ce jour-là. Le
                        Roy invita ce Prince à la Chasse du Cerf, où Sa Majesté devoit aller le
                        lendemain. Le jour marqué, Mr le Marquis de Livry, Premier Maistre d’Hostel
                        du Roy, luy fit servir un grand déjeuné dans l’Apartement de Mr
                        le Duc de Grammont, que le Roy avoit donné ordre de meubler pour ce Prince.
                        À peine fut-il sorty de table, que Mr le Marquis de Torcy &amp; Mr le
                        Marquis de Bereinghen, Premier Ecuyer du Roy, le vinrent prendre dans cet
                        Apartement pour le conduire à Marly, dans un des Carrosses
                        de Sa Majesté. Mr le Baron de Beleiss, l’un des Gentilshommes de la Chambre
                        de ce Prince, occupa la quatriéme place qui restoit à remplir dans ce
                        Carrosse. On arriva bien-tost au rendez-vous de la Chasse qui se fit aux
                        environs de Marly, &amp; où ce Prince eut beaucoup de plaisir. À peine la
                        Chasse fut-elle finie, que le Roy entra dans le Château. Ce Prince qui avoit
                        esté à la Chasse avec Sa Majesté, devoit descendre à
                        l’Apartement de Monseigneur le Dauphin qu’on luy avoit
                        preparé ; mais il alla d’abord joindre le Roy, &amp; ne quita Sa
                        Majesté qu’aprés en avoir pris congé. Il seroit difficile de bien exprimer
                        ce qui se passa en cette ocasion. Un adieu muet, succeda aux
                        paroles, &amp; en dit encore plus. Ce Prince embrassa le Roy, qui répondit à
                        cet embrassement de la maniere du monde la plus tendre : les mouvemens qui
                        agiterent leurs cœurs en ce moment, passerent jusqu’à leurs yeux, &amp;
                        jamais silence éloquent n’a tant dit, &amp; n’a tant fait comprendre de
                        choses en même temps. Enfin, la séparation se fit sans que la parole pût
                        revenir à l’un ny à l’autre ; &amp; si les bontez &amp; la tendresse du Roy
                        parurent en ce moment redoublées pour ce Prince, on remarqua de son costé un
                        respect, un attachement &amp; une sensibilité pour ce Monarque, au delà de
                        toutes sortes d’expressions.</p>
                    <p>Le soir du même jour Mr le Maréchal de Noailles traita ce Prince à soupé ; le
                        repas fut grand &amp; bien entendu, la compagnie choisie, &amp; le
                        divertissement qui succeda au soupé plut au Prince qui faisoit le sujet de
                        la Feste, puisqu’il consistoit en un tres-beau concert, dans lequel les
                        Musiciens s’efforcérent de faire de leur mieux, pour donner plus de plaisir
                        à un Prince qui a beaucoup de goust pour la Musique, &amp; qui se plaist à
                        l’entendre.</p>
                    <p>Mr le Marquis de Torcy se trouva à ce repas, &amp; il avoit aussi esté de
                        celuy de Mr le Maréchal de Bouflers, parce que ces deux Maréchaux avoient
                        mangé chez luy, avec Monsieur le Marquis de Franchimont Mr le Duc de
                        Beauvilliers avoit splendidement traité ce Marquis quelques jours
                        auparavant.</p>
                    <p>Pendant le sejour qu’il a fait icy il s’est attiré l’amour, l’estime, &amp;
                        la veneration de tous ceux qui l’ont ouy parler ; j’ay entendu
                        dire à cette occasion par un homme de distinction qui se sentit touché au
                        départ de ce Prince, <hi rend="i">qu’il seroit à souhaiter de ne le voir
                            jamais, sans estre en pouvoir de le voir toujours.</hi></p>
                    <p>Monsieur le Prince ayant invité Monsieur le Marquis de Franchimont d’aller à
                        Chantilly, ce Marquis se fit un plaisir de voir un si beau lieu, &amp;
                        comme, il est sur la route par laquelle il devoit passer pour retourner au
                        lieu de sa residence ordinaire, il y alla en sortant de Paris. Il y arriva
                        le 20. de ce mois à une heure aprés midy. Vous pouvez vous imaginer
                        l’accüeil que luy fit d’abord Son Altesse Serenissime ; il est peu de
                        Princes au monde plus gracieux, &amp; qui reçoivent mieux ceux qui le vont
                        voir, chacun selon leur rang. Peu de temps aprés l’arrivée de Monsieur le
                        Marquis de Franchimont, le dîné fut servi ; je ne vous dis point qu’il
                        estoit magnifique, &amp; que la délicatesse des mets répondoit à
                        l’abondance ; le nom de Monsieur le Prince, dit tout. Le dîné estant fini,
                        Monsieur le Marquis de Franchimont vit les appartemens du Château où tout
                        lui parut digne du goût du grand Prince à qui ils doivent tous les ornemens
                        qui les font admirer. Ce Marquis fut ensuite conduit dans les Jardins &amp;
                        dans tous les dehors où il vit quantité de canaux, de fontaines, &amp; de
                        jets d’eau dont la beauté luy fit un extrême plaisir. Il y eut un tres-beau
                        concert de musique au retour de cette promenade, &amp; ce Concert dura
                        jusqu’à l’heure du soupé que je ne puis comparer qu’au dîné qui avoit esté
                        servi le même jour. Il y eut le lendemain grande chasse, où Monsieur le
                        Marquis de Franchimont prit beaucoup de plaisir. Ce Marquis continua sa
                        route ce jour-là, &amp; quitta Chantilly encore plus remply des manieres
                        engageantes de Monsieur le Prince, que de sa magnificence, &amp; des
                        plaisirs qu’il avoit pris en ce lieu, quoy que tout eust contribué à luy en
                        donner. Je n’ay pas crû devoir entrer dans aucuns détails, pour ne pas
                        blesser la modestie de Monsieur le Prince, qui ne souffre qu’à peine qu’on
                        luy rende là-dessus la justice qui luy est dûë, &amp; je ne vous en aurois
                        point parlé, si je ne m’estois trouvé engagé de faire connoistre pour la
                        gloire de la France, &amp; pour celle de Mr le Marquis de Franchimont, de
                        quelle maniere il y a esté reçû, combien on s’est efforcé à l’exemple du
                        Roy, de chercher tous les moyens de le divertir, &amp; de luy marquer que
                        l’on sçait ce qui est dû à son merite &amp; à sa naissance.</p>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-10_384">
                    <head>[Article des Enigmes]</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1706 [tome 10], p. 384-386.</bibl>
                    <p>Le mot de l’Enigme du mois passé estoit l’<hi rend="i">Ecriture</hi>, &amp;
                        comme beaucoup de gens ont cru que c’estoit l’Imprimerie, il a esté deviné
                        par, Mrs de Sintes de Dunkerque : de la Pasturelle de la Cour du Palais :
                        Veartuod &amp; sa chere épouse : Bazini di Bolenia : Melliti di
                        Sanneria : les deux Amis inseparables de Bourges : le Breton &amp; Chanfrin,
                        &amp; leur bon amy Begué : le Purite, de Dunkerque : l’Infortuné François.
                        Mlles Manon de l’Aigle : la plus jeune des belles Dames de la ruë des
                        Bernardins : Gogo deux mille, &amp; l’Imperatrice des brigues.</p>
                    <p>Je vous envoye une Enigme nouvelle. Elle est de Mr L.R.P.B.</p>
                    <quote>
                        <label>ENIGME.</label>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Quels que soient les appas d’un visage
                                charmant.</hi></l>
                            <l><hi rend="i">J’ajoûte neanmoins aux beautez d’une Dame,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Si je me montre un peu je consume un Amant,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Et si je paroist trop, bien souvent on me
                                blâme,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Souvent je suis contraint pour éviter du mal,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Dans un petit Palais entouré de corail,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">D’exprimer mon fardeau par un bouton de rose</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je sens au moindre coup une extrême douleur,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Quand par hazard je suis tout rempli d’une
                                chose,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Dont je voudrois n’avoir que la couleur.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                </div>
                <div type="article" xml:id="MG-1706-10_386">
                    <head>Air nouveau</head>
                    <bibl><title>Mercure galant</title>, octobre 1706 [tome 10], p. 386-387.</bibl>
                    <p>La Chanson que je vous envoye est d’un fort habile Maître.</p>
                    <quote>
                        <label>AIR NOUVEAU.</label><note resp="author" place="margin">L’air <hi rend="i">Coule, Jus precieux</hi>, page 386.</note>
                        <lg>
                            <l><hi rend="i">Coule, Jus precieux, pour l’objet qui
                                m’enflame,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Qu’il comble mes desirs, qu’il l’engage à son
                                tour,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Chasse la raison de son ame,</hi></l>
                            <l> <hi rend="i">Ny laisse regner que l’Amour ;</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Tu triomphes ! son cœur jusqu’alors inflexible,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Soûpire &amp; sent de tendres feux,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Je l’entens, je le voy ! Ciel ! que je suis
                                    heureux,</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Si c’est pour moy qu’il est sensible.</hi></l>
                        </lg>
                    </quote>
                    <ref target="images/1706-10_386.JPG">
                        <figure>
                            <graphic url="images/1706-10_386.JPG"/>
                        </figure>
                    </ref>
                </div>
            </body>
  </text>
</TEI>
