<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="bibdramatique.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Fragmens de Molière. Comédie.</title>
        <author key="Champmeslé (1642-1701)">Charles Chevillet, sieur de Champmeslé</author>
        <principal>Georges Forestier</principal>
        <editor>Marie-Astrid Lechat</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Édition critique établie par Marie-Astrid Lechat sous la direction de Georges
          Forestier (2006)</edition>
        <respStmt>
          <name>Amélie Canu</name>
          <resp>Édition XML/TEI</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Frédéric Glorieux</name>
          <resp>Informatique éditoriale</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>CELLF 16-18 (CNRS &amp; université Paris-Sorbonne)</publisher>
        <date when="2013"/>
        <availability status="restricted" n="cc-by-nc-nd">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
        <idno>http://bibdramatique.paris-sorbonne.fr/champmesle_fragments-moliere/</idno>
        <idno type="tei">http://bibdramatique.paris-sorbonne.fr/champmesle_fragments-moliere.xml</idno>
        <idno type="html">http://bibdramatique.paris-sorbonne.fr/champmesle_fragments-moliere.html</idno>
        <idno type="text">http://bibdramatique.paris-sorbonne.fr/champmesle_fragments-moliere.txt</idno>
        <idno type="epub">http://bibdramatique.paris-sorbonne.fr/champmesle_fragments-moliere.epub</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ref target="http://bibdramatique.paris-sorbonne.fr/champmesle_fragments-moliere.xml"/>
          <author>Charles Chevillet, sieur de Champmeslé</author>. <title>Les Fragmens de Molière. Comédie.</title>. A <pubPlace>PARIS</pubPlace>,  Chez <publisher>Jean Ribou</publisher>, sur le Quay des Augustins, au dessus de la Grand’Porte De
          l’Eglise, à la descente du Pontneuf, A l’Image Saint Loüis.  <date when="1682">M. DC. LXXXII</date>.  Avec Privilege du Roy.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1682"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="comedy" type="genre">Comédie</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart>LES FRAGMENS DE MOLIÈRE</titlePart>
          <titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>[Champmeslé]</docAuthor>
        <docImprint/>
        <docImprint>A PARIS, <lb/>Chez Jean Ribou, sur le Quay des Augustins, au dessus de la Grand’Porte De
          l’Eglise, à la descente du Pontneuf, A l’Image Saint Loüis. <lb/>M. DC. LXXXII. <lb/>Avec Privilege du Roy.</docImprint>
        <docEdition>Édition critique établie par Marie-Astrid Lechat sous la direction de Georges
          Forestier (2006)</docEdition>
      </titlePage>
      <div>
        <head>Introduction générale</head>
        <p>Après la mort de Molière en 1673 la comédie semblait être hantée par sa mémoire. Non
            seulement ses pièces continuèrent pour quelques années à constituer le principal élément
            dans le répertoire de ses compagnons, mais aussi on chercha à ramener ses personnages
            sur la scène comme le firent Brécourt (dans <hi rend="i">L’Ombre de Moliere)</hi>,
            Champmeslé (dans <hi rend="i">Les Fragmens de Moliere)</hi>, ou encore Thomas Corneille,
            à la demande d’Armande Béjart, veuve de Molière, il est vrai, avec la réécriture en vers
            du <hi rend="i">Festin de Pierre</hi>. Beaucoup d’autres auteurs imitèrent Molière et sa
            mémoire était si forte que Dufresny fit déclarer par un personnage de son <hi rend="i">Négligent</hi> en 1692 qu’il était difficile d’écrire une comédie car elle serait
            considérée soit comme une imitation médiocre de Molière soit comme une pièce qui, ne
            l’ayant pas imité, serait par conséquent sans valeur. Néanmoins, beaucoup s’y essayèrent
            et tentèrent d’associer à la fois imitation et innovation.</p>
        <p>Comme il était difficile d’accepter le fait qu’après février 1673 il n’y aurait plus de
            nouvelles comédies écrites de la main de Molière, les trois auteurs cités plus haut
            cherchèrent à capitaliser sa popularité dans des pièces écrites en son honneur,
            reproduisant de célèbres scènes qu’il avait composées ou rendant possible la
            représentation d’une œuvre interdite. Assez étrangement, ce fut la troupe rivale, celle
            de l’Hôtel de Bourgogne, qui chercha la première à rappeler sa mémoire.</p>
        <p>C’est ainsi qu’en mars 1674 Guillaume Marcoureau, sieur de Brécourt, produisit pour la
            première fois à l’Hôtel de Bourgogne <hi rend="i">L’Ombre de Moliere</hi>, pièce qu’il
            espérait voir être une « espèce de table » des comédies de Molière et donc largement
            inspirée de ses pièces et de ses personnages. Dans cette optique, la pièce est quelque
            peu incomplète mais elle rappelle bon nombre de pièces majeures et montre que Brécourt
            les admirait grandement. La seconde pièce qui rend hommage à Molière requiert encore
            moins d’esprit inventif : il s’agit des <hi rend="i">Fragmens de Moliere</hi> de Charles
            Chevillet, sieur de Champmeslé, qui fut probablement composée à la fin de l’année 1674
            après la représentation et la publication de <hi rend="i">L’Ombre</hi>. Le fait que <hi rend="i">Le Festin de Pierre</hi> n’avait pas été publié à ce moment-là encouragea
            Champmeslé à reproduire quelques unes de ses scènes, en prenant soin d’éviter celles qui
            avaient fait scandale en 1665.</p>
        <div>
          <head>Pourquoi rendre hommage à Molière ?</head>
          <div>
            <head>Les conditions et les enjeux historiques : la concurrence entre les troupes et
                la querelle causée par la mort de Molière</head>
            <p>De fait, une telle entreprise de la part de comédiens de l’Hôtel de Bourgogne, la
                troupe rivale de celle de Molière, peut surprendre, car la concurrence entre les
                troupes était, au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle, virulente et se trouva renforcée
                à la mort de Molière.</p>
            <p>Du vivant de Molière, trois troupes étaient en compétition : la troupe de l’Hôtel
                de Bourgogne, ou Troupe royale, celle du Marais, les « petits comédiens », et celle
                de Molière au Palais Royal, appelée la Troupe du roi depuis 1665. À la mort de
                Molière en 1673, La Grange, comédien et régisseur de la troupe (qui a laissé un
                précieux registre où il a consigné les événements marquants et tenu les comptes de
                la compagnie), regroupa les comédiens autour d’Armande Béjart, veuve de Molière, et
                assura la fusion avec le Marais. Désormais il n’y avait plus que deux troupes en
                compétition : celle de l’Hôtel de Bourgogne et celle qui résultait de la fusion des
                compagnons de Molière avec le Marais et qui se produisit désormais au Théâtre
                Guénégaud.</p>
            <p>Or à la mort de Molière une querelle débuta entre les troupes pour savoir qui
                pouvait reprendre son répertoire. On sait que la plupart des comédies de Molière
                connurent un grand succès et que sa mémoire hantait toujours la comédie à cette
                période-là. Ses pièces demeuraient à l’affiche des théâtres et le public prenait
                plaisir à venir revoir les personnages et les intrigues qui l’avaient tant fait
                rire. Il y avait donc beaucoup d’intérêt pour chaque troupe à reprendre ce
                répertoire pour attirer le plus grand public possible et faire recette. Mais qui
                pouvait prétendre posséder légitimement son répertoire ? Il y avait ceux qui se
                disaient ses héritiers, c’est-à-dire les compagnons de Molière, et ceux qui
                estimaient, comme leurs rivaux, que Molière n’appartenait à personne. Or le
                répertoire de Molière n’était pas la propriété de ses successeurs et c’est pourquoi
                l’Hôtel de Bourgogne se réserva le droit de représenter toutes ses pièces qui
                étaient désormais, parce que publiées, du domaine public.</p>
            <p>Par ailleurs, La Grange entendait conserver pour ses compagnons le répertoire et
                l’esprit de Molière. Les deux troupes possédaient alors quasiment le même répertoire
                comique. Il s’agissait donc d’innover pour attirer le public tout en lui donnant à
                voir ce qui lui plaisait. C’est dans ce contexte de compétition et d’âpres luttes
                opposant les troupes rivales que l’on peut comprendre la démarche de Brécourt et de
                Champmeslé. L’heure était à la concurrence et c’était à celui qui saurait tirer
                profit du succès de Molière à son avantage propre et à celui de sa troupe. Ces
                auteurs cherchèrent donc à capitaliser sa popularité dans des pièces écrites en son
                honneur. Si la démarche honorifique pouvait sembler réelle au départ, elle ne
                deviendrait ici plus qu’un prétexte pour faire ressurgir plusieurs personnages de
                Molière, ou reproduire de célèbres scènes qu’il avait composées, les uns et les
                autres étant bien connus du public et encore très présents dans sa mémoire. Ainsi,
                les deux auteurs étaient-ils d’emblée presque assurés du succès de leur pièce : ils
                ne pouvaient être accusés de plagiat, puisque leur démarche honorifique les
                légitimait, et l’attente et le plaisir des spectateurs seraient satisfaits. Brécourt
                le certifie lui-même dans le prologue de sa comédie comme pour assurer sa démarche
                et faire comprendre son intention au public :</p>
            <quote>
              <p>Allez, Oronte, quelque chose que ce soit, le seul sentiment qui vous l’a fait
                  entreprendre, vous doit assurer de la eüssite de vostre Ouvrage ; et rien n’est
                  plus honneste à vous, que de montrer au Public avec quelle justice vous estimiez
                  un si grand Homme<note n="1" place="bottom"> Brécourt, <hi rend="i">L’Ombre de
                      Molière</hi>, Prologue, p. 11-12.</note>.</p>
            </quote>
            <p>De plus, il était bon pour un auteur comique d’associer son nom à celui de Molière,
                la référence en matière de comédie. On pourrait y voir aussi une sorte de
                revendication : le désir d’être reconnus comme de véritables auteurs comiques en
                montrant que, s’ils n’étaient pas Molière, ils étaient capables d’écrire du
                Molière.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Un rapport personnel de ses deux auteurs à Molière ?</head>
            <p>Cependant, on ne peut évaluer la démarche de ces deux auteurs sur les seuls enjeux
                historiques, car ce serait réduire leur volonté honorifique à la simple recherche de
                profit personnel et cela amoindrirait leur désir de rendre mémoire à cet illustre
                comédien dramaturge. Il faut considérer leurs rapports personnels avec Molière.</p>
            <p>En ce qui concerne Brécourt, ce lien personnel est évident puisqu’il a été comédien
                de la troupe de Molière. Même s’il n’y resta que deux années, Brécourt faisait
                partie des excellents comédiens de la troupe et des amis de Molière. Il put donc
                admirer de près aussi bien le comédien que le dramaturge et apprécier son style, sa
                verve, son succès à plaire et à divertir le public tout en corrigeant les vices de
                son siècle. Par la suite, s’il quitta la Troupe du Roi pour la Troupe royale de
                l’Hôtel de Bourgogne, cela n’empêcha pas Brécourt de continuer à admirer ce grand
                homme qui avait su « révolutionner » la comédie et mettre ce genre à l’honneur.
                C’est cette admiration que Brécourt cherche à montrer dans son prologue même si
                celui-ci contient sans aucun doute une dimension rhétorique. Il commence d’abord, à
                travers le personnage d’Oronte, par redire son amitié pour ce grand homme :</p>
            <quote>
              <p>Vous sçavez que j’estimois Moliere ; et cette Piece n’est autre chose qu’un
                  Monument de mon amitié que je consacre à sa mémoire<note n="2" place="bottom">
                    Brécourt, <hi rend="i">L’Ombre de Moliere</hi>, Prologue, p. 9.</note>.</p>
            </quote>
            <p>Il continue ensuite en dressant un portrait élogieux de Molière pour prouver la
                constance de son éthos, dans sa vie privée comme dans sa vie d’auteur et de
                comédien :</p>
            <quote>
              <p>Il estoit dans son particulier, ce qu’il paroissoit dans la Morale de ses
                  Pièces ; honneste, judicieux, humain, franc, généreux ; et mesme, malgré ce qu’en
                  ont crû quelques Esprits mal faits, il tenoit un si juste milieu dans de certaines
                  matières, qu’il s’éloignoit aussi sagement de l’excés, qu’il sçavoit se garder
                  d’une dangereuse médiocrité. Mais la chaleur de nostre ancienne amitié m’emporte,
                  et je m’apperçoy qu’insensiblement je ferois son Panegyrique, au lieu de vous
                  demander quartier ; j’ay plus besoin de grace, que sa mémoire de loüanges<note n="3" place="bottom"><hi rend="i">Ibid.</hi>, p. 10-11.</note>.</p>
            </quote>
            <p>Par une pirouette rhétorique, Brécourt rappelle donc que Molière n’a pas besoin de
                cette petite « bagatelle » pour que sa mémoire soit louée, et montre ainsi qu’il ne
                peut soutenir la comparaison avec ce grand dramaturge. Il ne veut d’ailleurs pas
                parler, à propos de <hi rend="i">L’Ombre</hi>, de pièce ou de comédie, il leur
                préfère les notions de « petit ouvrage », ou de « chose » qu’il a, dit-il, « dédiée
                à la seule mémoire de son ami ». Mais par cette fausse modestie, Brécourt laisse
                suggérer le contraire de ce qu’il écrit, peut justifier sa démarche en la plaçant
                uniquement sur le mode de l’éloge à un grand homme, et s’assurer ainsi l’assentiment
                du public.</p>
            <p>Néanmoins, si l’hommage n’est qu’un moyen pratique pour s’attirer les bonnes grâces
                des spectateurs et de l’opinion, l’admiration de Brécourt pour Molière est sincère
                et le portrait qu’il esquisse prouve qu’il a bien compris ce grand homme et son
                œuvre.</p>
            <p>Connaître le rapport que Champmeslé aurait pu avoir avec Molière est beaucoup moins
                aisé car il ne fut jamais membre de la Troupe du Roi. Néanmoins, Molière étant le
                grand auteur comique, il ne pouvait pas ne pas remarquer l’engouement général qui se
                manifestait pour ses comédies, de son vivant même, mais aussi encore après sa mort.
                Lui-même fut forcé de se mettre « à la mode » lorsqu’il écrivit des comédies pour
                plaire au public et répondre à ses attentes et à ses exigences. C’est pourquoi, avec
                les <hi rend="i">Fragmens de Moliere</hi>, ce n’était pas la première fois que
                Champmeslé s’inspirait de Molière. On peut prendre pour exemple <hi rend="i">Les
                  Grisettes</hi> (1671). Mais il faut avant tout replacer le contexte pour expliquer
                les raisons d’une telle influence.</p>
            <p>À partir des années 1660 et jusque dans les années 1670, quand les grands comédiens
                virent que Molière attirait la foule au Petit-Bourbon, puis au Palais-Royal,
                Villiers, Poisson et le fils de Montfleury fournirent l’Hôtel de Bourgogne d’un
                répertoire de petites comédies et de farces pour concurrencer la Troupe du Roi, ce
                que certains leur reprochèrent :</p>
            <quote>
              <p>On vit tout à coup, écrit Gabriel Guéret, ces comédiens graves devenir bouffons,
                  et leurs poètes héroïques se jeter dans le goguenard<note n="4" place="bottom">
                    Dans Adam, Antoine, <hi rend="i">Histoire de la littérature française du XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle</hi>, Domat, 1948-1952 ; rééd. Del Duca, 1962 ;
                    rééd. Albin Michel, 1996.</note>.</p>
            </quote>
            <p>D’autres, comme Robinet, s’indignèrent, au cours de la querelle de <hi rend="i">L’Ecole des femmes</hi>, de voir l’unique et incomparable Troupe royale obligée
                de « renoncer »<note n="5" place="bottom">Il s’agit-là d’une formule. La Troupe
                  royale n’a jamais renoncé à la tragédie : elle se met à produire davantage de
                  comédies qui sont représentées à l’issue des tragédies.</note> à la tragédie pour
                représenter des bagatelles et des farces. C’est d’ailleurs Raymond Poisson qui
                entreprit de lutter à armes semblables avec Molière. En face de Sganarelle, il
                dressa le personnage de Crispin.</p>
            <p>Champmeslé rejoignit les Comédiens du Roi en 1670. La rivalité demeurait forte avec
                la troupe de Molière et tout était bon, même les intrigues, pour concurrencer ses
                adversaires et avoir la préférence. La Troupe royale chercha donc à se fournir un
                répertoire complet tant dans le genre tragique que dans le genre comique pour être
                la référence et avoir l’exclusivité du public. Elle avait déjà obtenu la Champmeslé,
                la meilleure actrice de tragédie, et l’interprète préférée de Racine, et cinq de ses
                acteurs étaient parmi les plus en vue de l’époque. Villiers, Poisson, Hauteroche,
                Brécourt et Champmeslé fournissaient à l’Hôtel une bonne partie de son répertoire.
                C’était un avantage pour la troupe d’avoir Brécourt qui avait joué sous l’autorité
                de Molière, mais aussi Champmeslé, « comédien qui réunissait les talents de la
                représentation et de la composition », comme le notera Maupoint<note n="6" place="bottom"> Maupoint, <hi rend="i">Bibliothèque des théâtres</hi>,
                  1733.</note>, au siècle suivant.</p>
            <p>Et de fait, Champmeslé commença sa carrière d’auteur après son entrée à l’Hôtel de
                Bourgogne, et sa première pièce fut une comédie en trois actes, <hi rend="i">Les
                  Grisettes</hi>. Or cette pièce s’inspirait en grande partie des sujets et des
                personnages moliéresques. Selon Lancaster<note n="7" place="bottom"> Lancaster,
                  Henry Carrington, <hi rend="i">A History of French Dramatic Literature in the
                    Seventeenth Century</hi>, Baltimore, Johns Hopkins Press, 1929-1942.</note>,
                elle trouve probablement sa source dans l’acte III de <hi rend="i">George
                  Dandin</hi>, mais imite, en tout cas, largement les <hi rend="i">Précieuses
                  ridicules</hi> dont elle reprend le schéma. De fait, il s’agit d’un bourgeois qui
                désire marier ses deux filles à des hommes de leur propre classe, mais celles-ci
                sont décidées à n’avoir que des amants gentilshommes. Lorsque Champmeslé édita la
                pièce pour la seconde fois en 1671, il la réduisit en un acte et changa le titre
                en : <hi rend="i">Les Grisettes ou Crispin Chevalier</hi>. On retrouvait, dans le
                titre, le personnage de Crispin que Poisson avait opposé au personnage de
                Sganarelle, et Lancaster estime que ce changement était probablement dû au désir de
                Champmeslé d’imiter davantage <hi rend="i">Les Précieuses ridicules</hi> et de
                donner une plus grande unité à sa pièce.</p>
            <p>Cet exemple parmi d’autres prouve que Champmeslé connaissait bien les œuvres de
                Molière, qu’il les appréciait et qu’il ne pouvait s’empêcher de s’en inspirer pour
                la composition de ses propres comédies. On peut comprendre alors sa démarche,
                lorsqu’il composa, après la mort de Molière, <hi rend="i">Les Fragmens</hi> : il
                rendait hommage au grand dramaturge chez qui il avait abondamment puisé. Cependant,
                la démarche honorifique est quelque peu amoindrie par le fait qu’il profita de ce
                que <hi rend="i">Le Festin de Pierre</hi> n’avait pas été publié pour reproduire des
                fragments de la pièce interdite. Il offrit ainsi en exclusivité à l’Hôtel de
                Bourgogne des scènes reprises intégralement au <hi rend="i">Festin de Pierre</hi>,
                encadrées par des scènes de sa propre composition, sans que l’on puisse l’accuser de
                plagiat puisque son intention était honorable. Dans le jeu des rivalités et de la
                concurrence la Troupe royale y trouva un avantage non négligeable.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Après <hi rend="i">L’Ombre de Moliere</hi> de Brécourt, c’est Champmeslé qui lui
            emboita le pas pour rendre hommage à Molière en représentant pour la première fois à
            l’Hôtel de Bourgogne, en 1674, <hi rend="i">Les Fragmens de Moliere</hi>. La pièce fut
            reprise par la suite par la troupe de la Comédie Française au théâtre Guénégaud en 1681
            et dans une série de représentations au théâtre de la rue des Fossés Saint-Germain en
            1701.</p>
        <p>La date de composition est inconnue, ainsi que la date précise de sa représentation,
            mais comme elle était mentionnée dans <hi rend="i">Le Mercure Galant</hi> d’octobre 1677
            parmi les pièces récemment jouées à la cour, on pourrait croire qu’elle ne parut qu’à ce
            moment-là. Or, selon Lancaster<note n="8" place="bottom"> Lancaster Henry Carrington,
                <hi rend="i">A History of French Dramatic Literature in the Seventeenth
              Century</hi>, Part. III et IV, Baltimore, Johns Hopkins Press, 1929-1942.</note>,
            comme il n’est pas sûr que <hi rend="i">Le Mercure</hi> se référait seulement aux
            nouvelles pièces, il est possible qu’elle ait été composée plus tôt. Il la date ainsi de
            la fin de l’année 1674 après la première représentation et la publication de <hi rend="i">L’ombre de Moliere</hi>. Le fait que <hi rend="i">Le Festin de Pierre</hi>
            n’avait pas encore été publié à ce moment-là encouragea Champmeslé à reproduire
            quelques-unes de ses scènes en prenant soin de ne pas reproduire celles qui avaient fait
            scandale à sa première représentation de 1665. Champmeslé y ajoute un passage de <hi rend="i">Scapin</hi> et quelques scènes de sa propre invention qui fournissent un
            cadre et une structure aux fragments empruntés et apporte une conclusion relativement
            heureuse à la pièce.</p>
        <p>La pièce ne fut publiée qu’en 1682 à Paris chez Jean Ribou, mais il ne figure aucune
            date d’achevé d’imprimer dans l’exemplaire. Cependant, la gazette de Leyde datée du 10
            février 1682 annonçait la mise en vente chez Ribou des <hi rend="i">Fragmens de
              Moliere</hi> de Champmelé. Il ne figure pas non plus de privilège, bien que la mention
              « <hi rend="i">Avec Privilege du Roy »</hi> apparaisse sur la page de couverture. À ce
            sujet on peut émettre plusieurs hypothèses, nous retiendrons celle-ci : il est dit dans
            le privilège d’une autre pièce de Champmeslé, <hi rend="i">Les Parisiens</hi>, daté de
            1682, la même année que la publication des <hi rend="i">F</hi>ragmens, que « ledit Sieur
            de Champmeslé a cédé et transporté son droit de privilège à Jean Ribou, Marchand
            libraire, pour en jouir suivant l’accord fait entre eux ». L’édition des <hi rend="i">Fragmens</hi> ayant été réalisée par Jean Ribou, comme la plupart de ses autres
            pièces, il a pu y avoir un report automatique du privilège sans que celui-ci ait été
            retranscrit. Il est probable qu’il n’y ait plus d’exemplaire de l’édition de 1682 car on
            trouve en fait la pièce dans <hi rend="i">Les Œuvres de Monsieur de Champmeslé</hi>,
            imprimées à Paris chez Jean Ribou en 1692. Une autre édition de ses œuvres fut effectuée
            en 1696 chez T. Guillain. Jean Ribou les réédita par la suite en 1735 et en 1742 après
            la mort du dramaturge. En résumé, s’il y a eu publication de la seule pièce des <hi rend="i">Fragmens</hi>, ce serait donc seulement en 1682.</p>
        <p>Champmeslé reprend donc, par fragments, des sènes du <hi rend="i">Festin de pierre</hi>
            de Molière ainsi que ses personnages pour recomposer une petite comédie en deux actes et
            en prose, basée sur une nouvelle intrigue : ce n’est plus tant l’histoire de Dom Juan,
            mais celle de Pierrot et Charlotte, deux paysans et personnages secondaires de la pièce
            de Molière, dont le mariage est devenu incertain depuis l’arrivée de Dom Juan.</p>
        <p>Pierrot, paysan, est fiancé à Charlotte, la fille du juge du village. Au début du
            premier acte, Pierrot a sauvé Dom Juan et son valet Gusman d’un naufrage en mer et les a
            emmenés chez lui. Dom Juan rencontre Charlotte, la séduit et lui montre tous les
            avantages qu’il y aurait à être une dame de condition : mais pour cela, elle doit
            renoncer à Pierrot et s’enfuir avec lui. Elle se laisse facilement fléchir, mais Pierrot
            arrive sur ces entrefaites, découvre tout et va se plaindre au juge de l’inconstance de
            sa fille. De son côté, Gusman rassure son maître : il lui obtiendra Charlotte en faisant
            pression sur le juge, grâce à une petite mise en scène. Mais le procédé échoue et le
            juge menace d’ameuter tout le village contre Dom Juan. Gusman conseille à son maître de
            fuir, devant le nombre et la fureur des villageois, et de revenir plus tard pour donner
            suite à ses projets avec Charlotte s’il le souhaite. Un malheur n’arrivant jamais seul,
            Dom Juan et Gusman ont la déplaisir de voir arriver Monsieur Dimanche, créancier à qui
            ils doivent tous deux de l’argent et qu’ils fuyaient lorsqu’ils ont fait naufrage. Ils
            parviennent sans mal à le chasser sans le payer. Gusman doit alors raccommoder le
            désordre provoqué par Dom Juan. Il parvient à calmer le juge et Pierrot, en train de
            donner l’alarme, en leur apprenant que Dom Juan ne s’oppose plus au mariage de Pierrot
            et Charlotte, et qu’au contraire il payera le festin et désire être le parrain de leur
            premier enfant. Pierrot, tout heureux, va boire à la santé de Dom Juan.</p>
        <p>Par rapport à <hi rend="i">L’ombre de Molière</hi>, la pièce requiert encore moins
            d’esprit d’inventivité car il ne s’agit plus seulement de reprendre ici des personnages
            moliéresques avec quelques unes de leurs répliques et leurs attributs, et nous verrons
            que Champmeslé modifie certains traits, il s’agit avant tout de reprendre des passages,
            voire des scènes entières, d’une comédie de Molière qui n’a pas encore été publiée.
            Peut-être faut-il rappeler les raisons de cette non publication.</p>
        <p><hi rend="i">Le Festin de Pierre</hi> fut créé par Molière en février 1665, mais dès sa
            première représentation la pièce fit scandale, et l’on prit soin de l’étouffer car elle
            survenait après la querelle déchaînée par <hi rend="i">Tartuffe</hi> qui était déjà
            assez virulente pour ne pas en commencer une nouvelle. La pièce disparut donc au
            lendemain de Pâques et ne fut jamais reprise. En 1677, la veuve de Molière demanda à
            Thomas Corneille de faire une adaptation en vers du <hi rend="i">Festin de Pierre</hi>.
            Une autre version apparut en 1682 dans le receuil des <hi rend="i">Œuvres de Monsieur de
              Molière</hi> édité à Paris : il s’agissait de la pièce modifiée par La Grange qui
            l’intitula <hi rend="i">Dom Juan</hi>. La version complète de la pièce de Molière, que
            l’on disait être telle qu’elle avait été jouée la première fois, fut publiée à Amsterdam
            en 1683. Les éditions actuelles intitulées <hi rend="i">Dom Juan</hi> sont donc de pures
            fabrications faites à partir de l’édition de 1682 à laquelle on a rajouté des parties
            manquantes piochées dans l’édition d’Amsterdam. Il ne s’agit donc pas du <hi rend="i">Festin de Pierre</hi>, pièce sulfureuse en prose de Molière disparue depuis toujours,
            mais d’une pièce refabriquée qui, elle, ne fait pas scandale. En résumé, il y a deux <hi rend="i">Festin de Pierre</hi> qui courent sous le nom de Molière : celui réécrit par
            Thomas Corneille et qui porte le même titre, et le <hi rend="i">Dom Juan</hi> édité par
            La Grange, ancien compagnon de Molière.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Qui était Champmeslé ?</head>
        <p>Charles Chevillet, sieur de champmeslé, naquit le 20 octobre 1642 à Paris et y mourut
            le 22 août 1701. Il était le fils d’un marchand de rubans sur le Pont-au-Change. Il
            commença probablement sa carrière théâtrale en 1665 en jouant dans la troupe de François
            Serdin qui se produisait à Rouen. C’est là qu’il épousa le 9 janvier 1666 Marie
            Desmares, jeune comédienne qui prit le nom de la Champmeslé par son mariage et allait
            devenir l’une des plus célèbres comédiennes de tragédie et l’interprète favorite de
            Racine. Il aspira bientôt à paraître sur le théâtre de la capitale et, s’étant aquis de
            la réputation en province, il ne lui fut pas difficile de se faire recevoir en 1668 avec
            sa femme au théâtre du Marais où il établit, entre autres, le rôle de Policrate dans la
            comédie héroïque de l’abbé Boyer qui porte ce titre, ou le rôle de Mars dans <hi rend="i">Les Amours de Vénus et d’Adonis</hi> de Donneau de Visé. À Pâques 1670 il
            passa avec sa femme dans la troupe de l’Hôtel de Bourgogne où il créa notamment le rôle
            d’Antiochus dans la <hi rend="i">Bérénice</hi> de Racine, de Métellus dans le <hi rend="i">Régulus</hi> de Pradon, ou d’Arsace dans le <hi rend="i">Tiridate</hi> de
            Campistron. Il joua à la fois des rois de tragédie et des paysans de comédie. Mais à
            Pâques 1679, Champmeslé alla, sur la demande de La Grange, retrouver ses anciens
            camarades du Marais, réunis sur le théâtre Guénégaud à la troupe de Molière, dont La
            Grange faisait partie, avant de participer à la création de la Comédie Française en
            1680. Il mourut subitement le 22 août 1701 devant un cabaret, d’autres disent en en
            sortant, ce qui porta préjudice aux cérémonies de sa sépulture.</p>
        <p>Il était réputé pour être un fort bon acteur, et même Lancaster dit à son sujet qu’« il
            devint si célèbre comme acteur que les auteurs le consultaient au sujet de leurs pièces
            et qu’il amassa une fortune considérable<note n="9" place="bottom"> Lancaster Henry
              Carrington, <hi rend="i">A History of French Dramatic Literature in the Seventeenth
                Century</hi>, Part. III et IV, Baltimore, Johns Hopkins Press, 1929-1942.</note> ».
              Lemazurier<note n="10" place="bottom"> Lemazurier, <hi rend="i">Galerie historique des
                acteurs de théâtre français depuis 1600 jusqu’à nos jours</hi>, Paris, J. Chaumerot,
              1810, t. I, p. 181.</note> ne conteste pas ce fait et affirme pour sa part que
            Champmeslé « était un homme d’esprit et de goût » dont les « conseils furent utiles à
            beaucoup d’auteurs de son temps […] et qu’il parvint à se faire aimer du public ».</p>
        <p>Champmeslé ne commença pas sa carrière d’auteur avant son entrée à l’Hôtel de Bourgogne
            et il écrivit d’agréables pièces sans prétention en prose ou en vers et de un, trois ou
            cinq actes. Il composa essentiellement des comédies comme <hi rend="i">Les
              Grisettes</hi> (1671) reprise et modifiée la même année sous le titre <hi rend="i">Les
              Grisettes ou Crispin chevalier</hi> ; <hi rend="i">L’heure du Berger</hi>, pastorale
            en cinq actes (1672) ; <hi rend="i">La Rue Saint-Denis</hi> et <hi rend="i">Le
              Parisien</hi> (1682) ; <hi rend="i">Ragotin</hi> (1684), dérivé du <hi rend="i">Roman
              Comique</hi> et parodie de la <hi rend="i">Cléopâtre</hi> de La Chapelle ; <hi rend="i">La Veuve</hi>, pièce non publiée (1699) ; et on prétend qu’il écrivit avec La
            Fontaine les quatre petites pièces suivantes, : <hi rend="i">Le Florentin</hi>, 1685,
              <hi rend="i">La Coupe enchantée</hi>, 1688, <hi rend="i">Le Veau perdu</hi>, 1689, et
              <hi rend="i">Je vous prends sans verd</hi>, 1693. Il a composé également ces comédies
            qui n’ont pas été publiées et qui ont été perdues : <hi rend="i">La Bassette</hi>, 1680,
              <hi rend="i">Les Joueurs</hi> et <hi rend="i">Le Divorce</hi>, 1683.</p>
        <p>Il s’inspire beaucoup des pièces de Molière dans le choix de ses personnages et de ses
            sujets pour composer ses comédies. On pense bien sûr aux <hi rend="i">Grisettes</hi> qui
            imitent les <hi rend="i">Précieuses ridicules</hi>, aux <hi rend="i">Fragmens de
              Molière</hi>, évidemment, mais aussi au <hi rend="i">Florentin</hi> qui ressemble à
              <hi rend="i">L’Ecole des femmes</hi>, mais en un acte seulement.</p>
      </div>
      <div>
        <head>L’intrigue et sa source.</head>
        <div>
          <head>La simplification de l’intrigue du <hi rend="i">Festin de Pierre</hi></head>
          <p><hi rend="i">Les Fragmens de Moliere</hi> reprennent donc, comme le titre l’indique,
              des fragments du <hi rend="i">Festin de Pierre</hi> que Champmeslé lie avec des scènes
              de sa propre création pour fournir la charpente d’une petite comédie en deux actes qui
              repose sur une intrigue tout à fait différente de celle de Molière. La pièce n’a plus
              les mêmes enjeux que <hi rend="i">Le Festin de Pierre</hi> car elle n’ambitionne pas
              de condamner, dans une intention moralisante, l’impiété, l’immoralité et la conduite
              scandaleuse de Dom Juan, même si celui-ci demeure volage et séducteur. En effet, la
              pièce propose une intrigue de comédie puisque l’enjeu est de savoir si le mariage de
              Pierrot et Charlotte, deux paysans, pourra avoir lieu, Dom Juan constituant l’obstacle
              majeur à sa réalisation. On peut donc affirmer qu’il s’agit-là du schéma typique de la
              comédie : deux amants en parfaite intelligence séparés par un obstacle, Dom Juan et sa
              séduction, et réunis à la fin par un mariage. Néanmoins, le terme d’amants est un peu
              excessif parce que Pierrot et Charlotte sont loin des amants en parfaite intelligence
              que l’on peut rencontrer par exemple chez Molière. Charlotte est fiancée à Pierrot par
              la volonté de son père et non la sienne, ainsi que cela se fait couramment à cette
              époque. D’ailleurs cette décision ne tient qu’à peu de chose car Charlotte explique à
              Dom Juan :</p>
          <quote>
            <p>Oh, Monsieur, mon pere me vouloit marier au gros Lucas, mais ma mere n’a pas voulu,
                à cause qu’il me falloit aller demeurer à trois lieuës d’icy avec luy<note n="11" place="bottom"> Champmeslé, <hi rend="i">Les Fragmens de Moliere</hi>, Acte I,
                  scène IV, p. 26.</note>.</p>
          </quote>
          <p>Elle est donc fiancée à Pierrot qui « demeure auprès de chez eux ». En outre, comme
              chez Molière, le manque de ferveur de Charlotte est exprimé par Pierrot dès la scène
              III du premier acte dans laquelle il se plaint qu’elle ne montre pas assez les marques
              de son amour et qu’elle ne lui rend pas l’affection qu’il a pour elle. Ainsi, lorsque
              Pierrot lui dit que « quand l’an a de l’amitié pour les personnes, on en donne
              toûjours queuque petite signifiance », elle lui répond :</p>
          <quote>
            <p>Hé bien, laisse-moy en repos, et va en chercher quelque autre<note n="12" place="bottom"><hi rend="i">Ibid.</hi>, Acte I, scène III, p. 22.</note>.</p>
          </quote>
          <p>Et lorsque Pierrot lui demande un peu plus d’amitié elle réplique que « cela viendra
              sans y songer ». Le manque d’ardeur de Charlotte pourrait constituer l’un des
              obstacles au mariage, mais il devient rapidement un faux obstacle relayé par un
              nouveau fondamentalement plus majeur : l’arrivée, à la fin de la scène, de Dom Juan
              qui préoccupe trop Charlotte pour qu’elle puisse promettre à Pierrot de faire des
              efforts pour l’aimer d’avantage.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Le changement de protagoniste</head>
          <p>Par cette nouvelle intrigue, Champmeslé opère un changement de protagoniste par
              rapport au <hi rend="i">Festin de Pierre</hi> puisque les deux paysans, personnages
              secondaires chez Molière, se trouvent, avec Champmeslé, basculés au centre de
              l’intrigue, et Dom Juan, en jouant le second rôle, n’est plus que l’obstacle qui nuit
              à la réunion des deux fiancés. En outre, d’autres personnages secondaires du <hi rend="i">Festin de Pierre</hi> ont, dans <hi rend="i">Les Fragmens</hi>, un rôle
              décisif et notamment le juge, le père de Charlotte, substitué au personnage de la
              tante dans <hi rend="i">Le Festin</hi>, présent dans plusieurs scènes et dont la
              menace de faire sonner le tocsin contre Dom Juan le fait fuir, détruisant ainsi le
              principal obstacle qui empêchait le mariage. Il permet même de précipiter ce mariage,
              qui ne semblait pas prévu dans un avenir aussi proche au début de la pièce, car il est
              question, à la dernière scène, du festin que Dom Juan va offrir, même s’il n’est pas
              dit clairement que le mariage va avoir lieu à la fin de la journée. De fait, devant
              l’heureuse nouvelle de la possibilité de son mariage, Pierrot ne va pas chercher le
              notaire ou le curé, il s’en va « boire chopine » ! On pourrait croire, aussi, que le
              rôle de Monsieur Dimanche est décisif et que son arrivée concourt à faire fuir Dom
              Juan –et c’est ainsi que Champmeslé aurait pu présenter la scène pour mieux l’intégrer
              dans l’action de la pièce– mais, étant donné que la décision de fuir est déjà prise
              avant que Gusman ne soit informé par son maître de son arrivée, la scène avec le
              créancier n’a pas de véritable incidence sur l’action et ne fait que renforcer ce qui
              a été décidé à la scène précédente.</p>
          <p>Champmeslé offre donc une simplification très nette de l’intrigue du <hi rend="i">Festin</hi> puisqu’il n’en reprend que quelques fragments, mais aussi parce que la
              pièce se déroule uniquement sur deux actes, ce qui ne lui confère pas forcément, pour
              autant, une plus grande unité. Il n’y a pas, par exemple unité de lieu, puisque la
              scène représente plusieurs lieux différents. À ce sujet, l’absence de didascalies
              n’aide pas le lecteur à s’y retrouver, s’il ne peut pas être spectateur également. Il
              est nécessaire, pour le spectateur comme pour le lecteur, de garder à l’esprit la
              scénographie du <hi rend="i">Festin de Pierre</hi> pour identifier l’espace de la
              pièce. Arrêtons-nous donc un instant pour redéfinir la scénographie et les lieux de la
              pièce en nous basant sur le <hi rend="i">Dom Juan</hi>, la version actuelle que nous
              avons de la pièce de Molière.</p>
        </div>
        <div>
          <head>La scénographie des <hi rend="i">Fragmens</hi></head>
          <p>Pour le décor de l’acte I, on se réferre à l’acte II du <hi rend="i">Dom Juan</hi> où
              sont reprises les scènes entre Pierrot et Charlotte, Gusman et Dom Juan. Le théâtre
              représente un hameau de verdure, avec une grotte au travers de laquelle on voit la
              mer : il s’agit donc d’un décor de campagne en bord de mer. La maison de Pierrot,
              ainsi que celle de Charlotte et du juge doivent également être représentées. À
              l’ouverture de la scène I, les deux pasteurs Lignon et Jourdain déclament leur amour
              probablement devant la porte de la demeure de Charlotte. En effet, à la scène II,
              Lignon déclare :</p>
          <quote>
            <p>nous sommes deux pauvres Amans nécessiteux, qui viennent à vostre Porte vous
                demander l’aumône de vos bonnes graces<note n="13" place="bottom"> Champmeslé, <hi rend="i">Les Fragmens de Moliere</hi>, Acte I, scène II, p. 9.</note>.</p>
          </quote>
          <p>Ils se retirent à la fin de la scène en voyant venir, depuis la mer, Pierrot qui
              entre à la scène III, une rame à la main d’après <hi rend="i">Le Mémoire de
                Mahelot</hi>, puisqu’il arrive après avoir sauvé Dom Juan naufragé. Pierrot et
              Charlotte se tiennent probablement toujours devant la maison de celle-ci, avec la mer
              en perspective pour que Pierrot puisse la désigner lorsqu’il raconte à Charlotte le
              sauvetage. Dom Juan et Gusman entrent à la scène IV, tandis que Pierrot va « boire
              chopine ». Ils sortent sans doute de la maison de Pierrot, qui les avait emmenés chez
              lui après le sauvetage, et la scène se déroule toujours devant la maison de Charlotte
              puisque Dom Juan la désigne en lui disant qu’il faut qu’elle quitte « une si triste
              demeure ». Pierrot entre à la scène V et le décor reste inchangé. Les personnages se
              tiennent toujours devant la maison de Charlotte où Pierrot entrent à la fin de la
              scène, probablement suivi par Charlotte, pour aller voir le juge. Dom Juan et Gusman
              restent seuls devant la maison, complotent pour obtenir Charlotte, puis s’en vont, à
              la fin de la scène et donc du premier acte, « faire un doigt de collation ».</p>
          <p>Le deuxième acte s’ouvre avec le même décor : à la scène I, le juge et Charlotte se
              tiennent devant leur maison puisque le premier dit à sa fille de « rentrer au logis »,
              ce qu’elle fait. Arrive, à la scène II, Gusman qui s’entretient avec le juge devant la
              maison de ce dernier. Puis, c’est l’entrée de Silvestre, à la scène III, pour la
              petite scène que Gusman a préparée pour terrifier le juge. Gusman demande au juge de
              se tenir « un peu à l’écart », ce qui signifient qu’ils s’écartent sans doute de la
              maison du juge, et s’avancent probablement sur le devant de la scène. Silvestre sort
              après son petit numéro à l’épée, et à la fin de la scène, le juge rentre sans doute
              chez lui « pour consulter ce qu’il a à faire », laissant Gusman seul. Un changement de
              décor est opéré pour les scènes IV et V puisque l’on se trouve dans la maison de Dom
              Juan que Gusman vient retrouver pour lui donner l’issue de son complot. Dom Juan lui
              apprend l’arrivée de Monsieur Dimanche qui entre à la scène V dans ses appartements.
              Cela est confirmé par la didascalie qui indique que Dom Juan « repousse insensiblement
              M. Dimanche jusques à ce qu’il soit contre la porte », puis par le fait qu’il
              appellent ses gens pour que l’on apporte des flambeaux et pour que soit reconduit M.
              Dimanche. L’auteur laisse libre court à l’imagination du lecteur pour savoir dans
              quelle maison se trouve Dom Juan. Néanmoins on sait qu’il n’a pas quitté le village,
              contrairement à la pièce de Molière, puisque Gusman lui propose d’enlever Charlotte
              « à la première occasion d’une barque qui partira »<note n="14" place="bottom">
                Champmeslé, <hi rend="i">L’Ombre de Molière</hi>, Acte II, scène IV, p. 47.</note>.
              Dom Juan occupe donc sans doute une maison du village ou une chambre dans une
              hôtellerie. C’est Gusman qui reconduit le créancier en lui servant ironiquement le
              même discours poli que son maître pour ne pas payer ses dettes. La scène VI nous fait
              revenir dans le hameau avec le décor de campagne. Le juge et Pierrot sont en train
              d’ameuter le village. À la septième et dernière scène, Gusman entre pour les calmer et
              la pièce s’achève ainsi sur le même décor qu’à son commencement.</p>
          <p>Il reste à émettre des hypothèses sur la façon dont est placé le décor sur la scène,
              pour justifier que le changement radical de décor aux scènes IV et V de l’acte II ne
              soit pas justifié par une didascalie. On peut ainsi penser que la demeure ou la
              chambre d’hôtellerie que Dom Juan occupe dans le hameau est placée au centre du
              théâtre sur le mur du fond et qu’un décor coulissant permet de faire voir les
              appartements de Dom Juan pour ces deux scènes. Sur le côté gauche se trouvent
              probablement la maison de Pierrot et, sur le devant de la scène, la grotte avec la mer
              en perspective. Sur le côté droit se trouvent sûrement la maison du juge et de
              Charlotte, au-devant de la scène, et peut-être, au fond, une auberge où Pierrot va
              boire à plusieurs reprises. Mais cela reste une hypothèse car il n’y a jamais
              désignation de ce lieu dans le texte. Il peut n’y avoir qu’un décor de façade de
              maison pour compléter le décor villageois. Cependant, tout ce décor reste du domaine
              de l’hypothèse, car <hi rend="i">Le Mémoire de Mahelot</hi> montre qu’il n’y a pas
              mention de logis dans la liste des accessoires et du décor de la pièce. L’article
              attribué aux <hi rend="i">Fragmens</hi> dit, en effet, ceci :</p>
          <quote>
            <p>Il faut deux crosses, une rame ou baton à deux bouts, l’épée et l’habit du brave,
                un deuil noir, des habits de paysans.</p>
          </quote>
          <p>Et Lancaster précise :</p>
          <quote>
            <p>Les crosses sont probablement pour les acteurs qui représentent les fleuves du
                Jourdain et du lignon, acte I, scène I ; la rame pour Pierrot, qui arrive en scène
                après aboir sauvé Don Juan naufragé, I, 3 ; le costume du brave pour Silvestre, II,
                3 ; le deuil pour le juge, II ; les habits de paysan pour Charlotte et Pierrot, I,
                3. On omet II, 1, logis.<note n="15" place="bottom"> [Lancaster Henry Carrington,
                  éd.], <hi rend="i">Le Mémoire de Mahelot, Laurent et autres décorateurs de l’Hôtel
                    de Bourgogne</hi>, Paris, Champion, 1920, p. 136.</note></p>
          </quote>
        </div>
        <div>
          <head>L’enchaînement difficile des scènes et le manque de clarté de l’intrigue</head>
          <p>Le fait que Champmeslé pioche des fragments du <hi rend="i">Festin de Pierre</hi>
              pour les assembler avec ses propres scènes peut expliquer le difficile enchaînement
              entre certaines scènes et le manque de clarté, voire de cohérence, à différents
              moments de l’action. C’est le cas, notamment, pour les deux premières scènes qui ne
              présentent aucune utilité pour l’action, mise à part le seul fait que la scène I
              informe le spectateur que Charlotte est promise à Pierrot ; cela concerne également la
              scène V de l’acte II, puisque l’arrivée de Monsieur Dimanche n’a pas de rapport direct
              avec l’action des <hi rend="i">Fragments</hi> et ne l’influence aucunement. À ce
              sujet, Champmeslé est donc contraint de préciser tardivement, à travers Gusman,
              pourquoi il introduit ce personnage et il en fait ainsi la cause principale de la
              fuite de Dom Juan et de Gusman qui précède leur naufrage, tout ces éléments ayant eu
              lieu avant le début de la pièce.</p>
          <quote>
            <p>Quel diable d’embarras ! On dit bien vray, qu’un mal-heur ne vient jamais sans
                l’autre. Nous partons joyeux d’un païs où nous sommes endebtez, pour aller employer
                nostre credit ailleurs ; un maudit banc de sable nous fait faire naufrage ;
                l’amourette vous prend pour une fille promise à un autre ; on nous menace d’amenter
                tout le village sur nous ; et pour comble de maux nous trouvons M<hi rend="sup">r</hi> Dimanche.<note n="16" place="bottom"> Champmeslé, <hi rend="i">Les
                    Fragmens de Moliere</hi>, Acte II, scène IV, p. 50.</note></p>
          </quote>
          <p>Le manque de clarté touche la scène III de l’acte II où entre Silvestre. De fait,
              lorsque ce personnage entre sur la scène, il n’y a aucune information sur son identité
              et aucune indication expliquant qu’il fait partie du complot dressé par Gusman. Ce
              dernier mentionne cependant, à la scène précédente, le fait qu’un « drosle » menace de
              tuer le juge. L’arrivée de Silvestre à la suite de ce propos doit suffir à prouver
              qu’il s’agit du drôle en question. Le spectateur doit suggérer la connivence des deux
              hommes par le jeu des acteurs sur la scène, mais pour le lecteur il est moins évident
              de le deviner, d’autant plus que Gusman ne donne aucune explication à l’acte I à
              propos du stratagème qu’il a imaginé pour conquérir Charlotte et ne mentionne pas
              celui qui va l’aider à le réaliser. Silvestre est, en fait, un autre valet de Dom Juan
              et compagnon de Gusman. Cela est prouvé par les propos de Gusman qui dit au juge à son
              sujet :</p>
          <quote>
            <p>C’est un drosle qui prend avec un peu trop de chaleur les interests de mon Maistre
                contre vous, touchant vostre fille<note n="17" place="bottom"> Champmeslé, <hi rend="i">Les Fragmens de Moliere</hi>, Acte II, scène II, p. 39.</note>.</p>
          </quote>
          <p>Plus loin, Silvestre dit « mon Maistre », ce qui est une référence à Dom Juan.</p>
          <p>Cependant, si l’identité du personnage est floue dans la pièce, le spectateur, comme
              le lecteur, reconnaît aisément le personnage que Champmeslé tire des <hi rend="i">Fourberies de Scapin</hi>, car la scène imite encore une fois en grande partie
              celle de Molière où Silvestre intervient. Reconnaissant donc le personnage, le
              spectateur peut alors aisément deviner qu’il est complice de Gusman et qu’il s’agit-là
              de la « fourberie » imaginée au premier acte.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Unité de temps et d’action ?</head>
          <p>À côté de la multiplicité du décor, l’unité de temps est, en revanche, respectée. En
              effet l’action se déroule en une seule journée, débutant, avant la levée du rideau,
              par le sauvetage de Dom Juan le matin, le mot est prononcée par Charlotte lorsqu’elle
              mentionne « le coup de vent da matin », et s’achevant le soir, puisque Dom Juan fait
              demander des flambeaux.</p>
          <p>Si l’unité de temps est incontestable, il n’en va pas de même, semble-t-il pour
              l’action. De fait, bien que la pièce soit courte, peut-on parler d’unité d’action ?
              Lancaster estime que la pièce est particulière parce qu’elle ne se compose que de deux
              actes et que, malgré cela, l’unité de l’action n’est pas préservée puisque les
              épisodes de Lignon, Jourdain et M. Dimanche n’ont pas d’effet sur l’intrigue<note n="18" place="bottom"> Lancaster Henry Carrington, <hi rend="i">A History of French
                  Dramatic Literature in the Seventeenth Century</hi>, Part. III et IV, Baltimore,
                Johns Hopkins Press, 1929-1942.</note>. En effet, puisque l’enjeu de la pièce est le
              mariage de Pierrot et Charlotte, Champmeslé aurait pu faire des deux pasteurs amoureux
              un obstacle supplémentaire à la réalisation du mariage, ce qu’il ne fait pas. On ne
              comprend pas pourquoi Champmeslé ajoute alors cette scène qui n’a véritablement aucune
              utilité pour l’action et qui, en outre, amène une contradiction sur le personnage de
              Charlotte. La scène II remet, de fait, en cause la constance du personnage car elle
              est présentée ici comme une jeune fille fidèle, éconduisant ses prétendants. Or, dès
              la scène III, Charlotte se montre plus volage lorsqu’elle demande à Pierrot si les
              gentilhommes qu’il a sauvés sont encore nus, exprimant ainsi son désir d’aller voir.
              Sa fidélité est d’ailleurs remise en cause par les plaintes de Pierrot, à la même
              scène, à propos de son manque de ferveur, mais aussi et surtout à la scène IV où elle
              se laisse facilement convaincre par Dom Juan de quitter Pierrot et de partir avec
              lui.</p>
          <p>En ce qui concerne M. Dimanche, nous l’avons vu, ce n’est pas son arrivée qui fait
              fuir Dom Juan. Il n’est donc pas celui qui permet de détruire l’obstacle empêchant le
              mariage.</p>
          <p>Peut-on alors dire, comme pour <hi rend="i">L’ombre de Molière</hi>, que l’intrigue
              ne devient plus qu’un prétexte pour permettre de faire succéder les scènes de Molière
              et leur donner une certaine cohérence entre elles ? De fait, Champmeslé met l’accent
              sur les fragments du <hi rend="i">Festin de Pierre</hi> au détriment de la continuité
              de l’action, de sa cohérence et de sa clarté.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Les Fragmens et leur original moliéresque</head>
        <p>Sur les douze scènes qui composent <hi rend="i">Les Fragmens de Moliere</hi>,
            Champmeslé en reprend cinq à Molière, dont quatre au <hi rend="i">Festin de Pierre</hi>
            et une aux <hi rend="i">Fourberies de Scapin</hi>, auxquelles il va fournir un lien en
            les mêlant à sept scènes de sa propre composition.</p>
        <div>
          <head>Les scènes reprises à Molière</head>
          <div>
            <head>Le Festin de Pierre</head>
            <p>Les scènes III, IV et V de l’acte I, et V de l’acte II sont donc largement reprises
                au <hi rend="i">Festin de Pierre</hi> de Molière. L’imitation est généralement très
                étroite mais on note quelques modifications infimes soit d’ordre lexical comme par
                exemple, pour la première réplique de Charlotte à la scène III, la substitution de
                « Nostre-dinse » par « Pargué », ou encore l’emploi de « Pierrot » à la place de
                « Piarrot », de « Parguenne » à la place de « Parquienne » ; soit d’ordre syntaxique
                avec la suppression ou le rajout de mots ; ou encore des modifications dans la
                ponctuation, etc.</p>
            <p>Pour ce qui est de ces changements on ne sait s’ils sont dus au choix de l’auteur
                ou au fait qu’il aurait suivi un manuscrit qui comportait une leçon différente de
                celui de l’édition posthume des <hi rend="i">Œuvres de Molière</hi> ou de celui de
                l’édition d’Amsterdam. Nous établirons la comparaison à partir du <hi rend="i">Dom
                  Juan</hi>.</p>
            <p>Les trois scènes du premier acte correspondent aux trois premières scènes de l’acte
                II du <hi rend="i">Dom Juan</hi> où la scène se situe dans le village de Pierrot et
                Charlotte, dans le décor de campagne en bordure de mer. Dom Juan vient d’y arriver
                après avoir fait naufrage avec son valet Sganarelle<note n="19" place="bottom"> Dans
                    <hi rend="i">Les Fragmens de Molière</hi>, Champmeslé substitue Gusman à
                  Sganarelle.</note>. Il rencontre Charlotte et tente de la séduire par des
                flatteries et par un discours libertin.</p>
            <p>En ce qui concerne les scènes III et V des <hi rend="i">Fragmens</hi>, les
                changements sont insignifiants, excepté ceux requis par l’intrigue. Champmeslé
                conserve le langage paysan, ce qui fait toute la saveur et le comique de ces scènes,
                car il est en décalage complet avc le langage galant et raffiné de Dom Juan. La
                scène III est intégralement reprise à Molière et l’on observe très peu de
                changements. On peut simplement noter que chez Molière, Charlotte promet à Pierrot
                qu’elle fera tout ce qu’elle peut pour l’aimer davantage avant que Dom Juan
                n’arrive, tandis que dans <hi rend="i">Les Fragmens</hi> elle paraît bien plus
                intéressée par l’arrivée de Dom Juan qu’elle trouve tout à fait à son goût. La scène
                V est presque en tout point semblable à la scène correspondante du <hi rend="i">Festin de Pierre</hi>, excepté le fait que Gusman n’intervient pas pour demander
                à son maître de ne plus battre Pierrot et « de laisser-là ce pauvre misérable », car
                cela ne correspond plus au nouveau personnage du valet que Champmeslé a modifié.
                Gusman ne prend pas non plus le soufflet que Dom Juan destine à Pierrot. La fin de
                la scène est modifée : après que Pierrot soit parti pour se plaindre au père de
                Charlotte, et non à sa tante, de ce qui s’est passé, Gusman et Dom Juan restent
                seuls en scène, Charlotte ayant dû sortir à la suite de Pierrot. Dom Juan persuade
                son valet que les sentiments qu’il a pour Charlotte sont véridiques, ce que croit
                Gusman, et ce dernier assure à son maître qu’il va « servir sa passion » et l’aider
                à conquérir sa belle par quelque ruse. L’idée du valet aidant son maître est bien
                évidemment absente dans <hi rend="i">Dom Juan</hi>, la scène se termine par les
                nouvelles cajoleries de Dom Juan envers Charlotte, mais il est interrompu par
                l’arrivée de Mathurine.</p>
            <p>Pour ce qui est de la scène IV des <hi rend="i">Fragmens</hi>, on note plus de
                changements : les répliques d’ouverture sont modifiées, ce qui tient au fait que
                l’intrigue a elle-même été modifiée : il faut donc accorder la scène et la première
                apparition de Dom Juan et Gusman avec le début de la pièce. On note également un
                changement dans l’ordre de quelques unes des répliques. Chez Molière, Dom Juan
                commence d’abord par demander à Charlotte son nom, puis il la séduit et la flatte en
                la décrivant des pieds à la tête, et enfin lui demande si elle est mariée pour la
                convaincre ensuite de son amour et de renoncer à Pierrot. En outre, chez Molière,
                Charlotte est plus réticente à croire Dom Juan, accusant les courtisans d’être des
                « enjôleurs qui ne songent qu’à abuser les filles », même si finalement elle se
                laisse convaincre après avoir cherché à s’assurer de la bonne foi de Dom Juan dont
                elle ne perçoit pas l’hypocrisie. Chez Champmeslé, l’ordre est inversé : Dom Juan
                persuade d’emblée Charlotte qu’elle doit quitter « une si triste demeure »,
                s’enquiert sur l’identité de son père, puis lui demande si elle est mariée, la
                convainc de renoncer à Pierrot pour partir avec lui et, enfin, en fait le portrait
                physique par son discours galant et libertin. Les deux scènes s’achèvent sur la
                demande de Dom Juan de recevoir, ou de donner, un baiser, ce que Charlotte refuse,
                lui abandonant seulement sa main. Il faut aussi noter que chez Champmeslé, Dom Juan
                ne prononce pas le mot « mariage », alors que, chez Molière, il fait croire à
                Charlotte qu’il désire l’épouser. C’est bien parce que le Dom Juan de Molière
                apparaît comme l’épouseur à tout va, ce qui rend sa conduite et son immoralité
                encore plus scandaleuses. Mais l’intrigue étant simplifiée dans <hi rend="i">Les
                  Fragmens</hi>, Champmeslé n’a pas les moyens de présenter toutes les facettes du
                personnage, que le public connaît bien de toute façon. La pièce est avant tout un
                hommage à Molière et ne cherche pas à condamner à nouveau les abus scandaleux de la
                conduite de Dom Juan, car Molière s’est déjà merveilleusement acquitté de cette
                tâche.</p>
            <p>La scène V du deuxième acte est façonnée librement sur l’entretien avec M. Dimanche
                que l’on trouve à la scène III du quatrième acte de <hi rend="i">Dom Juan</hi>.
                Champmeslé reprend le même procédé que Molière : utiliser le langage flatteur de Dom
                Juan et faire montre d’une politesse excessive à l’égard de M. Dimanche pour éviter
                ainsi, par ces flatteries qui piquent la vanité du créancier, de payer ses dettes.
                Champmeslé simplifie quelque peu la scène, en retranchant quelques répliques mais
                l’essentiel est là. M. Dimanche paraît cependant moins flatté par les attentions de
                Dom Juan dans <hi rend="i">Les Fragmens</hi>. En revanche, l’originalité de
                Champmeslé est montrée principalement à la fin de la scène lorsque Gusman, à qui le
                créancier demande également de payer ses dettes, imite la sollicitude de son maître
                envers la famille de M. Dimanche. Cela crée un écho comique, voire satirique, avec
                les répliques de Dom Juan dont le langage flatteur noble est pastiché par un
                valet.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Les Fourberies de Scapin</head>
            <p>Champmeslé imite, pour la scène III de l’acte II, la scène VI du deuxième acte des
                  <hi rend="i">Fourberies de scapin</hi>. Le procédé et les répliques sont quasiment
                identiques, mis à part le fait que le juge ne sait rien de Silvestre, qu’il ne
                tremble pas devant lui, ni ne cède à ses menaces et s’en va chercher de l’aide.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head>Les scènes composées par Champmeslé</head>
          <p>Si les deux premières scènes des <hi rend="i">Fragmens</hi> n’ont aucun effet sur
              l’intrigue, les autres scènes composées par Champmeslé offrent une structure aux
              fragments empruntés à Molière et assurent leur continuité en les rattachant à la
              nouvelle intrigue créée. Il s’agit donc principalement des scènes de l’acte II.</p>
          <p>À la fin de l’acte I, Pierrot quitte la scène pour aller se plaindre au juge de
              l’inconstance de sa fille et du désordre causé par Dom Juan. L’acte II s’ouvre donc
              sur l’altercation entre le père et la fille : le juge refuse catégoriquement qu’elle
              épouse Dom Juan car, lui dit-il, « les Monsieur ne sont pas pour vous, et vous n’êtes
              pas pour eux ».</p>
          <p>À la scène II, le juge, seul sur scène, est rejoint par Gusman qui commence à mettre
              en place les éléments de sa ruse pour intimider le juge. Il s’agit de la « pièce assez
              plaisante » qu’il évoque à la fin de la dernière scène de l’acte I modifiée par
              Champmeslé pour servir l’intrigue. Cette petite pièce se déroule donc à la scène III
              avec l’entrée en scène de Silvestre.</p>
          <p>À la scène IV, Gusman va rendre compte à son maître de l’échec de sa fourberie et de
              la nécessité pour eux de fuir puisque le juge les menace du tocsin. Dom Juan lui
              apprend qu’il a vu M. Dimanche descendre de la « barque marchande » qui vient de
              mouiller ici et qu’ils ne vont pas être longtemps sans le voir car celui-ci s’est
              informé auprès des villageois de l’endroit où demeure Dom Juan. D’où l’entrée en scène
              du créancier à la scène suivante.</p>
          <p>Une fois M. Dimanche renvoyé, il reste encore à Gusman la nécessité d’aller
              raccommoder le désastre causé par Dom Juan et par sa fourberie. Alors que le Juge et
              Pierrot sont en train de « crier alarme » à la scène VI, Gusman arrive tout juste pour
              les calmer, à la scène suivante, et leur assurer que Dom Juan ne s’oppose plus au
              mariage. La pièce s’achève sur le revirement soudain de Pierrot qui qualifie Dom Juan
              d’honnête homme<note n="20" place="bottom"> En qualifiant Dom Juan d’<hi rend="i">honnête homme</hi>, Champmeslé pousse l’ironie à son comble car les mœurs de Dom
                Juan son à l’opposée de l’éthos de l’homme vertueux et moral.</note> et va boire à
              sa santé et à ses frais !</p>
        </div>
        <div>
          <head>La transformation des personnages de Molière</head>
          <p>Malgré le changement de protagoniste dans <hi rend="i">Les Fragmens</hi>, les
              personnages de Charlotte, Pierrot, Dom Juan et M. Dimanche sont exactement tels qu’ils
              sont dans les scènes correspondantes du <hi rend="i">Festin de Pierre</hi>, excepté le
              fait que Pierrot est plus intrépide et plus audacieux. Néanmoins, Champmeslé a
              introduit des changements dans les personnages et a modifié certains de leurs
              traits.</p>
          <p>Il a, tout d’abord, substitué le personnage du père à celui de la tante de Charlotte.
              Le juge est présent dans plusieurs scènes et permet, par son initiative, d’annuler
              l’obstacle au mariage de Pierrot et Charlotte. Il acquiert ainsi un rôle décisif dans
              le dénouement de la pièce qui devient relativement heureux par rapport au <hi rend="i">Festin de Pierre</hi>. Ce personnage du juge s’illustre par son courage, puisqu’il
              ne montre aucune peur devant Silvestre, accueillant ses remarques en silence. Il ne se
              laisse pas non plus duper par la petite comédie que lui joue Gusman, avec l’aide de
              Silvestre, et il prend alors la meilleure des décisions en choisissant de lutter
              contre le perturbateur qu’est Dom Juan qui a introduit tant de désordre dans le
              village. Il est présenté sous les traits de l’homme censé et raisonnable, mais aussi
              du parent autoritaire et du fonctionnaire rural et se montre prêt à résister contre
              les abus de l’aristocratie.</p>
          <p>Le personnage de Gusman est également substitué à celui de Sganarelle. De fait,
              Champmeslé choisit de prendre, comme valet de Dom Juan, le personnage de Gusman qui
              est, chez Molière, l’écuyer d’Elvire. On peut peut-être expliquer ce changement par le
              fait qu’ayant radicalement modifié les traits de son valet, pour l’économie de la
              pièce, Champmeslé n’ait pas jugé bon de reprendre le nom de Sganarelle. Cela aurait
              pu, en effet, lui attirer quelques critiques qui l’auraient accusé de placer sous le
              même nom de Sganarelle un personnage qu’il a totalement modifié et qui n’a, par
              conséquent, plus aucun lien avec celui de Molière. Et de fait, Gusman ne se présente
              pas du tout comme le personnage moralisateur, critiquant l’attitude scandaleuse de son
              maître. Il n’est pas non plus le personnage superstitieux, naïf et couard que l’on
              connaît. Au contraire, il est le type même du valet rusé qui aide à la réalisation des
              projets amoureux de son maître, même si dans le cas de Dom Juan ces projets sont
              dépourvus de morale. C’est lui qui imagine la petite comédie qu’il joue au juge pour
              le duper et faire pression sur lui afin d’obtenir Charlotte pour son maître. Gusman a
              davantage l’audace et la ruse d’un Scapin que d’un Sganarelle et l’une de ses
              répliques le confirme : « Vous sçavez que j’ai accoûtumé d’entreprendre bien des
                choses<note n="21" place="bottom"> Champmeslé, <hi rend="i">Les Fragmens de
                  Moliere</hi>, Acte I, scène V, p. 35.</note>. » Il y a néanmoins un décalage avec
              le rôle du valet adjuvant car sa ruse échoue et, pire, elle contribue à faire tomber
              les foudres du juge contre Dom Juan et lui-même. Gusman se présente donc comme le
              parfait complice de Dom Juan et l’on pourrait ainsi dire que, plus que l’initiative du
              juge de faire sonner le tocsin sur eux, c’est leurs propres abus et leur immoralité
              qui sont la cause de leur échec parce que cela attirent sur eux les ennuis, voire les
              châtiments, comme par un effet de justice divine immanente. On retrouve donc, comme
              chez Molière, mais représentée de façon différente, la thématique du trompeur trompé,
              de l’abuseur abusé et du chasseur chassé.</p>
          <p>Il faut aussi noter l’ajout du personnage de Silvestre que Champmeslé emprunte aux
                <hi rend="i">Fourberies de Scapin</hi>. Comme pour les autres personnages que
              Champmeslé reprend à Molière, exception faite de Gusman, il apparaît tel qu’il est
              dans la scène correspondante des <hi rend="i">Fourberies de Scapin</hi>.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>La réception de la pièce</head>
        <p>Comme pour la pièce de Brécourt, <hi rend="i">Les Fragmens de Moliere</hi> puise
            essentiellement son succès de la renommée de Molière. Le public prend, en effet, plaisir
            à venir voir représentés des fragments d’une pièce qui a été interdite et qui n’a jamais
            été reprise. La pièce connaît donc un certain succès. Elle est reprise en 1681, 1682,
            puis réapparaît dans une série de représentations à la Comédie Française où elle est
            jouée soixante-six fois, restant dans le répertoire jusqu’en 1701.</p>
        <p>C’est peut-être l’utilisation faite dans cette pièce des scènes du <hi rend="i">Festin
              de Pierre</hi> qui suggère à la veuve de Molière et ses associés le désir de faire
            reparaître cette pièce interdite. Molière se voit interdire sa pièce parce que son
            personnage principal incarne l’impiété, la défiance envers la religion et la morale.
            L’intrigue représente la damnation qu’attire cette conduite scandaleuse : fable
            parfaitement morale, puisqu’elle figure le châtiment divin d’un athée. Pourtant, sous ce
            couvert de moralité, Molière transforme son sujet pour le rendre ambigu, et même
            provocant : sans modifier la trajectoire de l’intrigue, qui condamne sans ambiguïté la
            conduite du libertin, il pare son personnage d’une séduction oratoire qui donne quelque
            poids à ses discours scandaleux ; cependant qu’en face de ce sophiste redoutable, il
            assigne le rôle de défenseur de la religion à un valet ridicule, naïf et superstitieux.
            Enfin, Molière ajoute une péripétie originale à l’histoire classique de Dom Juan : on ne
            s’étonne pas, après la querelle du <hi rend="i">Tartuffe</hi>, que cette péripétie soit
            une attaque violente contre le parti dévot. Il était considéré comme désirable, pour sa
            veuve de revoir certaines positions du <hi rend="i">Festin de Pierre</hi> et de réécrire
            la pièce en vers, forme habituelle des pièces en cinq actes présentées au public. C’est
            Thomas Corneille qui produit cette version modifiée et versifiée, utilisant le même
            titre par lequel la pièce de Molière avait été connue à l’origine.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Note sur la présente édition</head>
        <div>
          <head>Présentation du texte</head>
          <p>Nous connaissons trois éditions des <hi rend="i">Fragmens de Molière</hi> du vivant
              de l’auteur. La première est éditée à Paris chez Jean Ribou en 1682 ; la deuxième se
              trouve dans <hi rend="i">Les Œuvres de Monsieur de Champmeslé</hi>, imprimées à Paris
              chez Jean Ribou en 1692 ; la troisième se trouve également dans une édition de ses <hi rend="i">Œuvres</hi> effectuée en 1696 chez T. Guillain. Il s’agit de recueils
              factices, il n’y a donc pas de variantes avec l’édition de 1682. On connaît également
              une édition des <hi rend="i">Fragmens de Moliere, comédie par Monsieur de
                Brécourt</hi>, publiée à la Haye chez Adrian Moetjens en 1682. Il s’agit en réalité
              de la pièce de Champmeslé, il y a eu confusion avec <hi rend="i">L'Ombre de
                Moliere</hi> de Brécourt.</p>
          <p>L’édition originale se présente comme suit :</p>
          <p>In-12, II-58 pages.</p>
          <p>[I]. LES / FRAGMENS / DE / MOLIERE / COMEDIE / [fleuron du libraire] / A PARIS, /
              Chez JEAN RIBOU, sur le Quay des / Augustins, au dessus de la Grand’Porte / de
              l’Eglise, à la descente du Pontneuf , / à l’Image Saint Loüis. / [filet] / M. DC.
              LXXXII. / <hi rend="i">Avec Privilege du Roy.</hi></p>
          <p>[II]. Page blanche.</p>
          <p>[III]. Personnages.</p>
          <p>1-58 : Texte de la pièce, avec rappel du titre en haut de la page 1.</p>
          <p>Bibliothèque nationale de France : Site François Mitterrand : Rez-de-jardin : Yf
              3624, Yf 8566. Site Richelieu : Manuscrits occidentaux : ROTHSCHILD SUPPLEMENT-
              811.</p>
          <p>Bibliothèque de l’Arsenal : GD- 527 (2).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Établissement du texte</head>
          <p>En règle générale nous avons conservé l’orthographe de l’édition originale, à
              quelques réserves près :</p>
          <list>
            <item>nous avons modernisé « ∫ » en « s », et rétabli le « &amp; » en « et » ;</item>
            <item>nous avons distingué « i » et « u » voyelles de « j » et « v » consonnes,
                conformément à l’usage moderne ;</item>
            <item>nous avons corrigé quelques erreurs manifestes (Cf. liste de rectifications
                ci-dessous) ;</item>
            <item>nous avons respecté la ponctuation d’origine, sauf lorsqu’elle paraissait
                évidemment erronée (Cf. liste de rectifications).</item>
          </list>
          <p>Cette comédie est entièrement en prose.</p>
          <p>Nous avons constaté une coquille dans la numérotation de la page 9 désignée comme la
              page 6.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Le problème du Privilège du Roi</head>
          <p>Il est indiqué, dans la page de titre, que l’édition comporte un <hi rend="i">Privilège du Roy</hi>, or, il ne figure aucune trace de ce privilège dans aucune
              des éditions des <hi rend="i">Fragmens de Moliere</hi> consultées. Cependant, Jean
              Ribou avait un droit de privilège sur l’ensemble des œuvres de Champmeslé, comme il
              est notifié dans le privilège des <hi rend="i">Parisiens</hi>, et il est possible que
              le privilège n’ait pas été retranscrit pour cette pièce.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Rectifications</head>
          <div>
            <head>Page de titre</head>
            <p>Egise corrigé en : Eglise.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Personnages</head>
            <p>Il manque, dans la liste, le personnage de Silvestre.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Acte I</head>
            <p>Page 4 : de tant peines corrigé en : de tant de peines / 13 : n’ageant en :
                nageant ; pasanguenne en : palsanguenne / 16 : angin en : angins / 17 : riban en
                ribans / 18 : scais en : sçais / 19 : m’aime en : m’aimes / 20 : m’aime en :
                m’aimes, t’allé en : t’aller, m’aime en m’aimes / 22 : hymur en : hymeur / 23 : Et
                bien bien va en : Et bien va / 25 : sauvage produire en : sauvage peut produire /
                n’estes point pour en : n’estes point faite pour / 28 : Et si il en : Et il / 29 :
                ca en : ça / 32 : t’est en : t’és / 33 : t’escoute en : t’escoutes, morguienne en :
                Morguienne / 34 : garcon en : garçon / 35 : facon en : façon.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Acte II</head>
            <p>Page 36 : oh corrigé en : or / 37 : fera en : sera / 38 : qui a-t-il en : qu’y
                a-t-il / 39 : Et ce n’est en : Eh, ce n’est / 42 : la sang en : le sang / 44 :
                comment marauts en : Comment marauts / 45 : <hi rend="b">pierrot</hi> en : <hi rend="b">le juge</hi> / 46 : on void en : on voit / 49 : guére en : guéres / 58 :
                Et qui a-t-il en : Et qu’y a-t-il, nopce en : noce, lamour en : l’amour, jallons
                en : j’allons, lallarme en : l’allarme.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Rectifications dans la ponctuation</head>
            <p>Page 5 : [Oüy ?] corrigé en [Oüy.] / 13 : [Parsanguenne çay-je] en [Parsanguenne,
                çay-je] / 14 : [gager ; çay-je] en [gager, çay-je], [icy ; çay-je fait morguienne]
                en [icy ? çay-je fait ; morguienne], [dix sols, que, si, je] en [dix sols que si ?
                Je] / 15 : [justement Charlote comment] en [justement, Charlote, comment] / 18 : [à
                te dire moy.] en [à te dire, moy.] / 23 : [donc là Charlote] en [donc là, Charlote]
                / 24 : [Ah la jolie] en [Ah ! la jolie] / 25 : [La peste le joly tendron.] en [La
                peste, le joly tendron !], [Regarde Gusman qu’elle est bien prise.] en [Regarde,
                Gusman, qu’elle est bien prise.] / 28 : [Ah les belles dents,] en [Ah ! les belles
                dents,] / 30 : [Ah que de brüit.] en [Ah ! que de brüit.] / 31 : [veux pas moy.] en
                [veux pas, moy.], [notte barbe ;] en [notte barbe ?], [Hein.] en [Hein !] / 34 :
                [plus que. la] en [plus que la] / 37 : [non sera, non sera, vostre Monsieur le
                Monsieur] en [non sera, non sera vostre Monsieur, le Monsieur], [Ah voicy] en [Ah,
                voicy] / 43 : [Juge. Eh ?] en [Juge ? Eh ?] / 44 : [Comment marauts,] en [Comment,
                marauts,], [bon pied ; bon œil.] en [bon pied, bon œil.] / 45 : [oh je me mocque] en
                [oh, je me mocque] / 46 : [là-dessus. J’iray] en [là-dessus, j’iray] / 49 : [dedans.
                Le premier] en [dedans, le premier] / 55 : [Mais Monsieur.] en [Mais Monsieur…] /
                56 : [vous M<hi rend="sup">r</hi> Gusman ?] en [vous, M<hi rend="sup">r</hi>
                Gusman ?] / 58 : [Oh pargué vela] en [Oh, pargué, vela].</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <head>LES FRAGMENS DE MOLIERE. <lb/>COMEDIE.</head>
      <div xml:id="personnages" type="set">
        <pb n="III"/>
        <head>PERSONNAGES.</head>
        <castList>
          <castItem>
            <role xml:id="lignon" rend="male">Lignon.</role>
          </castItem>
          <castItem>
            <role xml:id="jourdain" rend="male">Jourdain.</role>
          </castItem>
          <castItem>
            <role xml:id="pierrot" rend="male">Pierrot.</role>
          </castItem>
          <castItem>
            <role xml:id="charlote" rend="female">Charlote.</role>
          </castItem>
          <castItem>
            <role xml:id="gusman" rend="male">Gusman.</role>
          </castItem>
          <castItem>
            <role xml:id="juge" rend="male">le juge.</role>
          </castItem>
          <castItem>
            <role xml:id="juan" rend="male">d. jouan.</role>
          </castItem>
          <castItem>
            <role xml:id="dimanche" rend="male">m<hi rend="sup">r</hi> dimanche. </role>
          </castItem>
          <castItem>
            <role xml:id="silvestre" rend="male">SILVESTRE.</role>
          </castItem>
        </castList>
      </div>
      <div xml:id="I" type="act">
        <pb n="A ; 1"/>
        <head>ACTE I.</head>
        <div type="scene" xml:id="I01">
          <head>SCÈNE I.</head>
          <stage>JOURDAIN, LIGNON.</stage>
          <sp xml:id="I01-1" who="lignon">
            <speaker>Lignon</speaker>
            <p>O Amour, que tu agites mon esprit de diverses inquiétudes !</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-2" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Charlote, Belle Charlote !</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-3" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Pourquoy, cruel Amour…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-4" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <pb n="2"/>
            <p>Si l’ardeur de la flâme…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-5" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Faut-il que tu mettes la joye…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-6" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Que tes beaux yeux par leurs lumieres…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-7" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>A tourmenter les cœurs…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-8" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Ont jetté dans mon ame…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-9" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Que tu soûmets à ton empire…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-10" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Peut estre assez heureuse…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-11" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Si…..</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-12" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Pour….</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-13" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Si tu veux montrer ton pouvoir…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-14" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Pour obtenir de tes bontez<note n="22" place="bottom"> Au XVII<hi rend="sup">e</hi>
                  siècle, le pluriel en –és, pour les substantifs comme pour les participes passés,
                  est fréquemment rendu par une terminaison en –ez.</note>…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-15" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <pb n="3"/>
            <p>En nous forçant d’aimer…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-16" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Le bonheur où j’aspire…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-17" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Pourquoy ne fais-tu pas…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-18" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Les plus heureuses destinées…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-19" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Qu’on aime avec plaisir…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-20" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>N’égaleront point ma fortune…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-21" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Et par quelle….</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-22" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Mais si toute….</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-23" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Et par quelle raison, dy-moi…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-24" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Mais si toute mon ardeur…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-25" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Veux-tu que tes moindres plaisirs…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-26" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <pb n="4"/>
            <p>Tous mes soins et tous mes respects…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-27" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Soient achetez<note n="23" place="bottom">Cf. note 1 p. 84.</note> de tant de
                peines…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-28" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Ne peuvent te fléchir…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-29" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Que les douc…..</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-30" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Oste-toy de là, ne vois-tu pas bien que tu m’interromps ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-31" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Je voy que tu m’interromps de mesme.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-32" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Oüy ; mais je suis un Amant qui ay besoin de cette place pour soûpirer.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-33" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Je suis aussi un Amant qui ay affaire de ce lieu-cy pour resver à mon amour.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-34" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <pb n="5"/>
            <p>Vous estes Amant ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-35" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Oüy.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-36" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Peut-on vous demander, Pasteur, qui est la Bergere que vous aimez ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-37" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Helas ! Pasteur, la Personne la plus aimable qui soit en ce Païs.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-38" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Vous l’appellez ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-39" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>La Nymphe Charlote.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-40" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Eh ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-41" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Comment ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-42" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Vous vous moquez.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-43" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Moy !</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-44" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <pb n="6"/>
            <p>Oüy.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-45" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Plust au Ciel que je me moquasse, et que cela ne fust point vray !</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-46" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Vous aimez la Nymphe Charlote, Fille du Notaire du Village ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-47" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Fille du Juge du Village.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-48" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Promise au Marinier Pierrot ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-49" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Au Marinier Pierrot.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-50" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Ah !</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-51" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Quoy ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-52" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Je l’aime aussy.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-53" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Vous l’aimez aussi, Pasteur ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-54" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <pb n="7"/>
            <p>Oüy, Pasteur ; mais puis-je sçavoir le nom de mon Rival ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-55" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Je m’appelle Lignon.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-56" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Et moi, Pasteur, je m’appelle Jourdain.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-57" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Helas ! faut-il que deux Fleuves<note n="24" place="bottom">À noter le jeu de mots
                  sur l’onomastique puisque les deux pasteurs portent des noms de fleuves.</note>
                soient réduits à se couper la gorge ensemble ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-58" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Et pourquoy cela ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-59" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Pour voir qui de nous deux demeurera son Amant.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-60" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Il y a des Remedes plus humains que cela, si nous voulons nous en servir.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-61" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Et quels ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-62" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <pb n="8"/>
            <p>Ouy, avez-vous declaré votre amour ?<note n="25" place="bottom"> Comprendre : Oui
                  ou non, lui avez-vous déclaré votre amour ?</note></p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-63" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Non.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-64" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Allons chercher ce rare Objet, pour le prier de choisir de nous deux<note n="26" place="bottom"><hi rend="i">Choisir de nous deux</hi> : au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle, on rencontre fréquemment le verbe choisir construit avec le <hi rend="i">de</hi> partitif. Au lieu de : <hi rend="i">choisir de nous deux</hi>,
                  on dirait aujourd’hui : <hi rend="i">choisir entre nous</hi>. Haase, A., <hi rend="i">Syntaxe française du XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle</hi>.</note> ; et
                celuy qui sera refusé, pourra se pendre aprés, s’il le veut.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I01-65" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Je consens à cela. Mais la voicy.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I02">
          <head>SCÈNE II.</head>
          <stage>LIGNON, JOURDAIN, CHARLOTE.</stage>
          <sp xml:id="I02-1" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Belle Nymphe, vous voyez icy deux Fleuves tous deux amoureux de vous.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-2" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <pb n="9"/>
            <p>Oüy, nous sommes deux pauvres Amans nécessiteux, qui viennent à vostre Porte vous
                demander l’aumône de vos bonnes graces.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-3" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Nous venons mettre entre vos mains nostre diférent amoureux.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-4" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Vous pouvez regarder, Bergere, qui de moy ou de luy vous voulez accepter.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-5" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>N’avez-vous point veu Pierrot ? Je ne sçay où il est depuis ce matin qu’il s’est
                mis en Mer avec la Chaloupe.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-6" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Ah, trois et quatre fois belle et trop belle Beauté, nous n’avons rien veu icy que
                le mérite des perfections de vos avantages.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-7" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <pb n="10"/>
            <p>Cela est vray, belle Nymphe.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-8" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Pierre ne veut point que j’entende tout cela, et il m’a dit qu’il battra tous ceux
                qui m’en parleront.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-9" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Cela seroit bien cruel, belle Nymphe, que nous fussions battus pour vos beaux
                yeux.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-10" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Cela est vray, belle Nymphe.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-11" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Pasteur, pour ne point faire de jalousie entre nous, baisons-luy chacun une
                main.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-12" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Pour ne point faire de jalousie entre vous, voila chacun un soufflet.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-13" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Ah, Bergere, le Ciel vous a-t-il<pb n="11"/> faite si charmante pour estre si
                cruelle ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-14" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Ah, mon pauvre Lignon !</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-15" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Ah, mon pauvre Jourdain !</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-16" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Pauvres Fleuves méprisez !</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-17" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Il se faut pendre aprés cela.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-18" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Tu as raison, mon pauvre Fleuve, vien que je te pende le premier, et tu me pendras
                aprés.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-19" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <p>Non, ne nous pendons point. Je trouve que pour nostre disgrace ce n’est pas assez
                de se pendre.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-20" who="jourdain">
            <speaker>Jourdain.</speaker>
            <p>Ah ! voicy nostre Rival ; retirons-nous, Pasteur, de peur de quelques demeslez.</p>
            <p/>
          </sp>
          <sp xml:id="I02-21" who="lignon">
            <speaker>Lignon.</speaker>
            <pb n="12"/>
            <p>Cela est vray, Pasteur.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I03">
          <head>SCÈNE III.</head>
          <stage>CHARLOTE, PIERROT.</stage>
          <sp xml:id="I03-1" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p><ref target="#parguenne">Pargué*</ref><note n="27" place="bottom"> Pour cette scène Champmeslé, qui reprend la
                  scène 1 du second acte du <hi rend="i">Dom Juan</hi> de Molière, imite le jargon
                  et l’accent des paysans. Se reporter au glossaire. Le lecteur est invité à lire le
                  texte à voix haute : sa compréhension et la pleine appréhension de ses effets
                  comiques en seront facilités.</note> Pierrot, tu t’es donc trouvé là bien à
                point ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-2" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p><ref target="#parguenne">Parguenne*</ref> il ne s’en est pas fallu l’époisseur d’une <ref target="#eplingue">éplingue*</ref> qu’ils ne se sayent
                nayez tous deux<note n="28" place="bottom"> Au second acte du <hi rend="i">Dom
                    Juan</hi> de Molière, le théâtre représente un hameau de verdure, avec une
                  grotte au travers de laquelle on voit la mer : c’est donc un paysage de campagne
                  en bord de mer.</note>.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-3" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>C’est donc le coup de vent da matin qui les a renvarsez dans la Mar.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-4" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Aga quien<note n="29" place="bottom"><hi rend="i">Aga quien</hi> : regarde,
                  tiens.</note>, Charlote, je m’en vas te conter tout fin droit<note n="30" place="bottom"><hi rend="i">Tout fin droit</hi> : tout net.</note> comme<pb n="B ; 13"/> cela est venu. Car, comme dit l’autre, je les ay le premier avisez,
                avisez le premier je les ay : Enfin j’esquions sur le bord de la mar moy et le gros
                Lucas, et je nous amusions à batifoler avec des motes de tarre, que je nous jequions
                à la teste ; car, comme tu sçais bian, le gros Lucas aime à batifoler, et moi par
                  foüas<note n="31" place="bottom"><hi rend="i">Par foüas</hi> : parfois.</note> je
                batifole itou ; en batifolant donc, pisque batifoler y a, j’ay aperceu de tout loin
                queuque chose qui groüilloit dans liau, et qui venoit comme envars nous par
                secousse. Je voyais ça fixiblement*, et pis tout d’un coup je voyais que je ne
                voyais plus rian. Ah Lucas, çay-je fait, je pense que vla des hommes qui nageant
                là-bas. Voire, ce m’a-t-il fait, t’as esté au trépassement d’un chat<note n="32" place="bottom"> « On dit en burlesque et populairement : il a assisté au
                  trépassement d’un chat, il voit trouble ». <hi rend="i">Dictionnaire
                    Universel</hi> d’Antoine Furetière. Cette expression étrange est en fait la
                  traduction fautive d’une expression catalane inspirée d’un rite de carnaval :
                  « aller à l’enterrement de l’ivrogne » (<hi rend="i">del gato</hi> : le chat),
                  c’est-à-dire : boire un coup de trop.</note>, tas la veüe trouble. <ref target="#palsangué">Palsanguenne*</ref>,
                çay-je fait, je n’ay point la veüe trouble, ce sont des hommes ;<pb n="14"/> point
                du tout, ce m’a-t-il fait, tas la <ref target="#barluë">barluë*</ref> ; veux-tu gager, çay-je fait, que je n’ai
                point la <ref target="#barluë">barluë*</ref>, çay-je fait, et que se sont deux hommes, çay-je fait, qui nageant
                droit icy ? çay-je fait ; <ref target="#morguienne">morguienne*</ref>, ce m’a-t-il fait, je gage que non ; oça,
                çay-je fait, veux-tu gager dix sols que si ? Je le veux bian, ce m’a-t-il fait, et
                pour te montrer, vela argent sur jeu, ce m’a-t-il fait ; moy je n’ay esté ny fou ny
                étourdy, j’ai bravement bouté* à tarre quatre pieces tapées, et cinq sols en
                  double<note n="33" place="bottom"><hi rend="i">Pièces tapées</hi> : sols marqués
                  d’une fleur de lys, dont la valeur est augmentée d’un quart ; Pierrot engage donc
                  ici cinq sols, soit la moitié de l’enjeu du pari, et complète avec de la petite
                  monnaie (les doubles) pour l’autre moitié : il faut trente doubles pour faire cinq
                  sols. Pour avoir une idée de l’enjeu de pari, il faut savoir qu’au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle, un pain de quatre livres valait quatre sols et qu’un
                    ouvrier était payé huit sols par jour.</note>, <ref target="#jernidenne">jarniguenne*</ref> aussi hardiment que si
                j’avois avalé un varre de vin ; car je sis hazardeux<note n="34" place="bottom"><hi rend="i">Hazardeux</hi> : intrépide, audacieux.</note>, moy, et je vas à la
                  débandade<note n="35" place="bottom">Aller à la débandade : agir sans
                  réfléchir.</note>, je sçavas bien ce que je faisais pourtant, queuque gniais<note n="36" place="bottom"><hi rend="i">Queuque gniais</hi> : expression elliptique :
                  un imbécile (quelque niais) n’en aurait pas fait autant.</note>. Enfin donc je
                n’avons pas pû tost eu gagé, que j’avons veu les deux hommes tout à plein<note n="37" place="bottom"><hi rend="i">Tout à plein</hi> : tout à fait,
                  parfaitement.</note> qui nous faisians signe de les<pb n="15"/> aller querir, et
                moy de tirer auparavant les enjeux. Allons Lucas, çay-je dit, tu vois bien qu’ils
                nous appellons, allons viste à leur secours. Non, ce m’a-t-il dit, ils m’ont fait
                pardre, adonc tant y a qu’à la parfin<note n="38" place="bottom">Tant y a qu’à la
                  parfin : si bien que, finalement, …</note>, pour faire court, je l’ay tant
                sarmonné que je nous sommes bouté<note n="39" place="bottom"> Au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle, il n’y a pas systématiquement l’accord avec l’auxiliaire être.
                </note>* dans une barque, et pis j’avons tant fait cahin caha, que je les avons tiré
                de liau, et pis je les avons mené cheu nous auprés du feu, et pis ils se sont
                dépouïllez tout nuds pour se sécher, et pis il en est venu encore deux de la mesme
                bande, qui s’estians sauvez tous seuls. Vela justement, Charlote, comme tout ça
                s’est fait.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-5" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Il y en a donc un, Pierrot, mieux fait que les autres.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-6" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Oüy, c’est le Maistre. Il faut que<pb n="16"/> ce soit queuque gros Monsieu ; car
                il a du dor<note n="40" place="bottom">Comprendre : son habit est doré de haut en
                  bas. Tout ce qui suit nous donne de précieuses informations sur le costume porté
                  par le personnage de Dom Juan. C’est le costume caractéristique du « petit
                  marquis » élégant, attentif aux dernières modes de Paris.</note> à son habit, tout
                depis le haut jusqu’en bas, et ceux qui le servons sont des Monsieux eux-mesmes, et
                  stanpandant<note n="41" place="bottom"><hi rend="i">Stanpandant</hi> :
                  cependant.</note> tout gros Monsieu qu’il est, il se seroit ma figue noyé, si je
                n’avieme esté là.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-7" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Ardez un peu.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-8" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Oh, <ref target="#parguenne">parguenne*</ref> sans nous il en avoit pour sa mene de feuve<note n="42" place="bottom"><hi rend="i">En avoir pour sa mene de feuve</hi> : expression
                  imagée signifiant « en avoir son compte ». La mine était en mesure de grain
                  (feuve : fève).</note>.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-9" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Est-ce qu’il est encore tout nud, Pierrot ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-10" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Nanain, ils l’avon r’habillé devant nou. Mon Dieu, je n’en avois jamais veu
                s’habiller, que d’histoire et d’angins gorniaux<note n="43" place="bottom"><hi rend="i">Engins gorniaux</hi> : ornements compliqués, accessoires de costume.
                </note> ils boutons*, ces Messieus-là : Je me pardrais là-dedans, pour moy, et
                j’estois tout<pb n="17"/> ébauby<note n="44" place="bottom">Comprendre : ébahi,
                  étonné.</note> de voir ça : Tien Charlote, ils avons des cheveux qui ne tenans
                point à leurs testes, et ils boutons ça aprés tout, comme un gros bonnet de
                  filace<note n="45" place="bottom"><hi rend="i">Filasse</hi> : « Filaments qu’on
                  tire de certaines plantes, comme en France, du chanvre, du lin, des orties, pour
                  après être battus et préparés les mettre en une quenouille, et en faire du fil ».
                    <hi rend="i">Dictionnaire Universel</hi> d’Antoine Furetière. Pierrot décrit
                  ainsi la perruque de Dom Juan.</note>. Ils ant des chemises qui ant des manches où
                j’entrerien tout brandy toy et moy<note n="46" place="bottom"> Comprendre : où nous
                  entrerions debout tout droit toi et moi. <hi rend="i">Tout brandy</hi> : tout
                  droit (comme une épée brandie ?) ; le sens est conjecturale.</note>. En lieu
                  d’audechausse<note n="47" place="bottom"> Le <hi rend="i">haut-de-chausse</hi> est
                  la partie de l’habit qui va de la taille aux genoux ; il est si ample dans le
                  costume de Dom Juan, qu’il ressemble à un tablier (<hi rend="i">garderobe</hi>).</note> ils portons un garderobe aussi large que d’icy à Pasques.
                En lieu de pourpoint<note n="48" place="bottom"> Le <hi rend="i">pourpoint</hi> est
                  la partie de l’habit qui va du cou à la ceinture ; Dom Juan, lui, porte une sorte
                  de chemise courte (la <hi rend="i">brassière</hi> est une chemise de femme) qui
                  descend seulement jusqu’au sternum (<hi rend="i">bréchet</hi>).</note>, de petites
                brassieres qui ne leur venons pas jusqu’au brichet<note n="49" place="bottom"><hi rend="i">Brichet</hi> : « Brechet, quelques uns disent brichet. Le devant de la
                  poitrine où aboutissent les sept vraies côtes. En terme de Médecine on l’appelle
                  le sternum ». Idem.</note>, et en lieu de rabat, un grand mouchoir de cou<note n="50" place="bottom"> Le <hi rend="i">cou</hi> « se dit de quelque partie des
                  habits qui se mettent sur le cou, ou autour du cou. Un mouchoir de cou, c’est le
                  mouchoir que mettent les femmes sur leur cou pour cacher leur gorge ». Idem. Ce
                  mouchoir est un grand collet de dentelle (risiau : réseau) garni de houppes, qui
                  prend la place du <hi rend="i">rabat</hi> que l’on trouve sur des costumes moins
                  ornés – linge uni qu’on attache au cou du pourpoint.</note> à risiau, avec quatre
                grosses houpes<note n="51" place="bottom"><hi rend="i">Houppe</hi> : « Petit nœud ou
                  assemblage de plusieurs brins de soie ou de laine qu’on met par ornement en
                  plusieurs endroits. On fait des boutons, des glands à houppe. On met des houppes
                  sur les bonnets carrés. On met des houppes qui pendent sur les têtières des
                  chevaux de carosse, quand on va en cérémonie. On se sert de houppe à se poudrer
                  les cheveux. Quelques uns dérivent le mot du Latin <hi rend="i">upupa</hi>, à
                  cause de la ressemblance qu’elle a avec celle que porte la huppe ». Idem.</note>
                de linge qui leur pendon sur l’estomac. Ils avon itou d’autres petits rabats au bout
                des bras, et parmi tout ça tant de ribans que c’est grande piquié. Il n’y a pas
                jusqu’aux souliez qui n’en soiont tous farcy, tout depuis un bout jusqu’à l’autre ;
                et ils sont faits d’une façon que je me romprois le cou aveuc.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-11" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <pb n="18"/>
            <p>Il faut que j’aille voir un peu ça.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-12" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Oh, écoute un peu auparavant, Charlote, j’ay queuque chose à te dire, moy.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-13" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Qu’est-ce que c’est ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-14" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Vois-tu Charlote, il faut, comme dit l’autre, que je debonde<note n="52" place="bottom"><hi rend="i">Debonder</hi> : « Lâcher ou ôter la bonde d’un
                  étang ». On rappelle que Pierrot est marinier. « Se dit aussi figurément des
                  choses morales ». Se décharger le cœur. Idem.</note> mon cœur, je t’aime, tu le
                sçais bian, et je somme pour estre mariez ensemble<note n="53" place="bottom">Comprendre : nous sommes faits pour être mariés ensemble, toi et moi.</note> ;
                mais <ref target="#morguienne">mordienne*</ref> je ne suis point satisfait de toy.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-15" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Qu’est-ce donc qu’il y a ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-16" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Il y a que tu me chagrines l’esprit, franchement.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-17" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Comment donc ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-18" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <pb n="19"/>
            <p><ref target="#testedienne">Testedienne*</ref>, tu ne m’aimes point.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-19" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>N’est-ce que ça ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-20" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Oüy ce n’est que ça, et c’est bian assez.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-21" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Mais tu me dis toûjours la mesme chose.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-22" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Je te dis toûjours la mesme chose, parce que c’est toûjours la mesme chose, et si
                ce n’estoit pas toûjours la mesme chose, je ne te dirois pas toûjours la mesme
                chose.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-23" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Que veux-tu ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-24" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p><ref target="#jernidenne">Jernidienne*</ref> je veux que tu m’aimes.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-25" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Est-ce que je ne t’aime pas ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-26" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <pb n="20"/>
            <p>Non, tu ne m’aimes pas ; et si<note n="54" place="bottom">Comprendre : et
                  pourtant.</note> je fais tout ce que je pis pour ça. Je t’achette sans reproche
                des ribans à tous les maciez<note n="55" place="bottom">Dans le patois de Pierrot,
                  il s’agit des merciers, c’est-à-dire des colporteurs, des vendeurs de
                  colifichets.</note> qui passon. Je me romps le cou à t’aller dénicher des marles.
                Je fais joüer pour toy les Vielleux<note n="56" place="bottom"><hi rend="i">Vielleux</hi> : « Qui joue de la vielle. Les vielleurs vont jouer de porte en
                  porte pour faire danser les servantes, les enfants, les paysans ». Dictionnaire
                  Universel d’Antoine Furetière. La vielle est un « instrument de Musique pour
                  réjouir les gens du peuple, et dont jouent ordinairement de pauvres gens ». <hi rend="i">Dictionnaire universel</hi> d’Antoine Furetière.</note> quand se vient
                ta Feste, et tout ça comme si je me frapois la teste contre un mur. Vois-tu, ça
                n’est ny bian ny honneste de n’aimer pas les gens qui nous aimon.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-27" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Mais je t’aime aussi.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-28" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Oüy, tu m’aimes d’une belle dégaine<note n="57" place="bottom">Comprendre : d’une
                  drôle de façon.</note>.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-29" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Qu’est-ce que tu veux qu’on fasse ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-30" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Je veux que l’on fasse comme on fait quand on aime comme il faut.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-31" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <pb n="21"/>
            <p>Mais je t’aime comme il faut.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-32" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Non, quand ça est ça se voit, et l’an fait mille petites singeries, quand on les
                aime du bon du cœur. Regarde la grosse Thomase, comme elle est assotée<note n="58" place="bottom"><hi rend="i">Etre assoté de quelqu’un</hi>, c’est en être follement
                  amoureux.</note> du jeune Robain, alle est toûjours entour de luy à l’agasser, et
                ne le laisse jamais en repos, toûjours alle luy fait queuque niche, ou ly <ref target="#bailler">baille*</ref>
                quelque taloche en passant ; et l’autre jour qu’il estoit assis sur un escabeau alle
                fut le tirer de dessous ly, et le fit choir de tout son long par tarre. <ref target="#jernidenne">Jarny*</ref> vela
                où on voit les gens qui aimon ; mais toy tu ne me dis jamais mot ; tés toûjours là
                comme une vray souche de bois, et je passerois vingt fois devant toy que tu ne te
                  groüillerois<note n="59" place="bottom"><hi rend="i">Groüiller</hi> : « Ne se dit
                    qu’avec le pronom personnel. Se remuer. » Idem.</note> pas pour me <ref target="#bailler">bailler*</ref> le
                moindre coup, ou me dire la<pb n="22"/> moindre chose. <ref target="#ventredienne">Ventredienne*</ref> ça n’est pas
                bian aprés tout, et tés trop froide pour les gens.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-33" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Dame, c’est mon hymeur, on ne peut pas me refondre.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-34" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Il n’y a hymeur qui tienne, quand l’an a de l’amitié pour les parsonnes, on en
                donne toûjours queuque petite signifiance<note n="60" place="bottom"><hi rend="i">Signifiance</hi> : petit signe, marque, témoignage (d’amour), dans le patois de
                  Pierrot.</note>.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-35" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Hé bien, laisse-moy en repos, et vas en chercher quelque autre.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-36" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Hé bian, vela pas mon conte<note n="61" place="bottom"> Il n’y a pas au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle de distinction orthographique entre <hi rend="i">compte</hi> et <hi rend="i">conte</hi>.</note> ; <ref target="#testedienne">testigué*</ref> si tu m’aimois me
                dirois-tu ça ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-37" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Qu’est-ce que tu viens aussi me tarabuster l’esprit ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-38" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p><ref target="#morguienne">Morgué*</ref>, queu mal te fais-je ? je<pb n="23"/> ne te demande qu’un peu plus
                d’amiquié.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-39" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Eh bien va, ça viendra sans y songer.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-40" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Touche donc là<note n="62" place="bottom"><hi rend="i">Touche-là</hi> marque
                  l’accord : « parce qu’on a coutume de se toucher dans la main pour conclure un
                  marché, ou en signe de bienveillance » précise le <hi rend="i">Dictionnaire
                    Universel</hi> de Furetière.</note>, Charlote.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-41" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Eh bien, tien.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-42" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Promets-moy que tu tascheras de m’aimer d’avantage.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-43" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Hé, Pierrot, est-ce là ce Monsieu ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-44" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Oüy, le vela.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-45" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Helas, c’eust esté dommage qu’il eust esté noyé.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I03-46" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Je revian toute à l’heure<note n="63" place="bottom"><hi rend="i">Toute à
                    l’heure</hi> : tout de suite.</note>, je m’en vay boire chopine<note n="64" place="bottom"><hi rend="i">Boire chopine</hi> : boire un coup.</note>, pour me
                rebou-<pb n="24"/> ter<note n="65" place="bottom"><hi rend="i">Se rebouter</hi> :
                  se remettre.</note> tant soit peu de la fatigue que j’ay euë.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I04">
          <head>SCÈNE IV.</head>
          <stage>D. JUAN, GUSMAN, CHARLOTE.</stage>
          <sp xml:id="I04-1" who="gusman">
            <speaker>Gusman.</speaker>
            <p>Par ma foy il semble que nous n’ayons jamais bû que du vin, et nous voila aussi
                bien remis que si de rien n’avoit esté ; mais, Monsieur, dites-moy un peu, s’il vous
                plaist, tous ces vœux que nous avons faits avec tant d’ardeur dans le péril sur la
                Mer, seront-ils executez avec la mesme<note n="66" place="bottom">La même
                  ardeur.</note> ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-2" who="juan">
            <speaker>D. Juan.</speaker>
            <p>Tais-toy. Ah ! la jolie Personne, Gusman.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-3" who="gusman">
            <speaker>Gusman.</speaker>
            <pb n="C ; 25"/>
            <p>La peste, le joly tendron<note n="67" place="bottom"><hi rend="i">Tendron</hi> :
                  « Se dit figurément des filles au-dessous de vingt ans. Ce vieillard s’est marié à
                  un tendron de quinze à seize ans ». <hi rend="i">Dictionnaire Universel</hi>
                  d’Antoine Furetière.</note> !</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-4" who="juan">
            <speaker>D. Juan.</speaker>
            <p>Il faut l’aborder. Comment ma belle, un lieu si sauvage peut produire une personne
                comme vous ? Ah, vous n’estes point faite pour habiter les deserts. Regarde, Gusman,
                  qu’elle<note n="68" place="bottom">Comprendre : comme elle.</note> est bien
                  prise<note n="69" place="bottom"> On appréciera le jeu de mot sur <hi rend="i">prise</hi> : être bien pris signifie être bien fait, bien proportionné, mais il
                  peut aussi être compris ici dans son sens littéral, c’est-à-dire attrapé − par
                  quelque fourberie. D. Juan va essayer de « l’attrapper » par ses beaux discours et
                  ses flatteries. La tirade suivante de Gusman se justifie alors pleinement : non
                  seulement D. Juan est bien mis mais aussi bien attrapé car épris, ou du moins
                  tombé dans les filets de Charlotte à cause de sa beauté.</note>.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-5" who="gusman">
            <speaker>Gusman.</speaker>
            <p>Et vous aussi.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-6" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>Est-ce que vous voudriez, ma belle, demeurer toute vostre vie dans un lieu pauvre
                et inhabité comme celui-cy ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-7" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Ho, Monsieur, il y a bien des filles et des garçons dans notre hameau.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-8" who="juan">
            <speaker>D. Juan.</speaker>
            <p>Il faut que vous quittiez une si triste demeure.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-9" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <pb n="26"/>
            <p>Ho, Monsieur, mon pere me vouloit marier au gros Lucas, mais ma mere n’a pas voulu,
                à cause qu’il me falloit aller demeurer à trois lieuës d’icy avec luy.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-10" who="juan">
            <speaker>D. Juan.</speaker>
            <p>Sa simplicité me charme : Et qui est-t-il votre pere ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-11" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Il est Juge d’icy.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-12" who="juan">
            <speaker>D. Juan.</speaker>
            <p>Vous estes fille asseurément à vostre âge.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-13" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>On me va marier.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-14" who="juan">
            <speaker>D. Juan.</speaker>
            <p>Et à qui, ma belle ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-15" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>A Pierrot qui demeure auprés de cheux nous.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-16" who="juan">
            <speaker>D. Juan.</speaker>
            <p>Quoy, Pierrot aura ce bonheur-<pb n="27"/> là ? Pierrot possedera ce tresor ? non,
                non, vous n’estes point destinée pour Pierrot, un rustique, un vilain ; il vous faut
                un homme comme moy qui vous fasse brave<note n="70" place="bottom"><hi rend="i">Brave</hi> : « signifie une personne bien vêtue. Les bourgeois ne sont braves
                  que les fêtes et dimanches. » <hi rend="i">Dictionnaire universel</hi> d’Antoine
                  Furetière. Comprendre que D. Juan en fera une dame de condition.</note>, qui…
                comment vous appellez-vous ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-17" who="charlote">
            <speaker>Charlote</speaker>
            <p>Charlote, Monsieur.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-18" who="juan">
            <speaker>D. Juan.</speaker>
            <p>Fy, il faut qu’on ne parle à vous qu’avec respect, et qu’on vous appelle
                  Madame<note n="71" place="bottom"><hi rend="i">Madame</hi> : terme réservé aux
                  femmes de la noblesse. </note> ; n’aimeriez-vous pas mieux estre avec moi ? car,
                belle Charlote, je vous aime passionnément.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-19" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>O Monsieur, vous ne voudriez pas aimer une petite fille comme moy.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-20" who="gusman">
            <speaker>Gusman.</speaker>
            <p>Si fait, si fait, je vous en répons.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-21" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <pb n="28"/>
            <p>Mais, Monsieur, il faut demander à ma mere.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-22" who="gusman">
            <speaker>Gusman.</speaker>
            <p>Il est homme d’ordre, et fera les choses dans les formes.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-23" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Et il ne faut pas que Pierrot le sçache, car il se fâcheroit.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-24" who="gusman">
            <speaker>Gusman.</speaker>
            <p>Mon Maistre est secret.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-25" who="juan">
            <speaker>D. Juan.</speaker>
            <p>Pour moy je suis enchanté, quelle taille ! tournez-vous un peu, elle est
                charmante.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-26" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>O Monsieur, quand j’ay mes habits des Dimanches.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-27" who="juan">
            <speaker>D. Juan.</speaker>
            <p>Ah ! les belles dents, montrez-les-moy encore de grace ; quel rang de perles,
                quelles mains, elles sont faites au tour<note n="72" place="bottom"><hi rend="i">Tour</hi> « se dit de l’atelier d’un Tourneur, de la machine qui se meut
                  circulairement, et sert à arrondir les ouvrages. Cet ouvrage est si poli, qu’il
                  semble qu’il soit fait au tour ». <hi rend="i">Dictionnaire Universel</hi>
                  d’Antoine Furetière.</note> ; quelle blancheur !</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-28" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <pb n="29"/>
            <p>O Monsieur, si j’avois sçeu ça, je les aurois lavées ce matin avec du son<note n="73" place="bottom"> Le <hi rend="i">Son</hi> : « C’est la peau du blé moulu,
                  qu’on sépare de la farine par le moyen d’un blutoir ou sas ou tamis fort déliés ».
                  Idem.</note>, elles seroient bien plus blanches.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-29" who="juan">
            <speaker>Don Juan.</speaker>
            <p>Ma belle enfant, souffrez qu’un baisé….</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-30" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>O Monsieur, ma mere m’a dit qu’il ne falloit pas baiser les hommes, je ne baise pas
                  seulement<note n="74" place="bottom">Comprendre : même pas.</note> Pierrot.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I04-31" who="juan">
            <speaker>Don Juan.</speaker>
            <p>Tant mieux, ma belle, tant mieux, abandonnez-moy seulement vostre main ; je ne me
                sens pas de joye et rien n’égale le ravissement où je suis.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="I05">
          <pb n="30"/>
          <head>SCÈNE V.</head>
          <stage>D. JUAN, GUSMAN, PIERROT, CHARLOTE.</stage>
          <sp xml:id="I05-1" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Tout doucement, Monsieur, tenez-vous, s’il vous plaist, vous vous échaufez trop, et
                vous pourriais gagner la puresie<note n="75" place="bottom"><hi rend="i">Puresie</hi> : pleurésie, dans le patois de Pierrot.</note>.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-2" who="juan">
            <speaker>D. Juan.</speaker>
            <p>Qui m’amene icy cét impertinent ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-3" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Je vous dis qu’ou vous teniais, et que vous ne caressiais pas nos accordées<note n="76" place="bottom"><hi rend="i">Accordées</hi> : « Qui s’est engagé par un
                  traité pour mariage ». <hi rend="i">Dictionnaire universel</hi> d’Antoine
                  Furetière. Accordée : jeune femme promise à quelqu’un. Les accordailles
                  précédaient les fiançailles.</note>.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-4" who="juan">
            <speaker>D. Juan.</speaker>
            <p>Ah ! que de brüit.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-5" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <pb n="31"/>
            <p><ref target="#jernidenne">Jernidienne*</ref>, ce n’est pas comme ça qu’il faut pousser les gens.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-6" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Laisse-le faire aussi, Pierrot.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-7" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Comment, que je le laisse faire ; je ne veux pas, moy.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-8" who="juan">
            <speaker>D. Juan.</speaker>
            <p>Ah…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-9" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p><ref target="#testedienne">Testedienne*</ref>, parce que vous estes Monsieu, vous viendrez caresser nos femmes à
                notte barbe ? Allez-vous-en caresser les vostres.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-10" who="juan">
            <speaker>D. Juan.</speaker>
            <p>Hen<note n="77" place="bottom">Dom Juan doit joindre le geste à la parole et donner
                  un soufflet à Pierrot.</note>.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-11" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Hen ? <ref target="#testedienne">Tastigué*</ref> ne me frapez pas. Oh, <ref target="#jernidenne">jarnigué*</ref>, <ref target="#ventredienne">ventregué*</ref>, <ref target="#palsangué">palsangué*</ref>, <ref target="#morguienne">mordienne*</ref>,
                ça n’est pas bien de battre les gens, et ce n’est pas là la récompense de vous avoir
<pb n="32"/> sauvé d’estre noyé.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-12" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Pierrot, ne te fasche point.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-13" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Je me veux fascher, et t’és une vilaine, toy, d’endurer qu’on te cajolle.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-14" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Il n’y a pas de quoy te <ref target="#bouter">bouter*</ref> en colére.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-15" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Quement<note n="78" place="bottom">Comment.</note>, <ref target="#jernidenne">jarny*</ref>, tu m’és promise.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-16" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Est-ce que tu és fasché, Pierrot, que je devienne Madame<note n="79" place="bottom"><hi rend="i">Que je devienne Madame</hi> : que je devienne une femme de qualité
                  (en épousant un Monsieur de bonne naissance). Cf. note 2 p. 97.</note> ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-17" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p><ref target="#jernidenne">Jarnigué*</ref>, oüy, j’aime mieux te voir crever, que de te voir à un autre.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-18" who="charlote">
            <speaker>Charlote.</speaker>
            <p>Va va Pierrot, tu porteras des fromages cheux nous.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-19" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <pb n="33"/>
            <p><ref target="#ventredienne">Ventredienne*</ref>, je n’y en porteray jamais quand tu m’en poirois<note n="80" place="bottom">Comprendre : quand bien même tu m’en payerais.</note> deux fois
                autant qu’un autre ; est-ce donc comme ça que t’escoutes ce qu’il te dit ?
                <ref target="#morguienne">Morguienne*</ref>, si j’avois sceu ça tantost, je me serois bien gardé de le tirer de
                liau, et je luy aurois <ref target="#bailler">baillé*</ref> un bon coup d’aviron sur la teste.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-20" who="juan">
            <speaker>D. Juan.</speaker>
            <p>Qu’est-ce que vous dites ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-21" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p><ref target="#jernidenne">Jarniguenne*</ref>, je ne crains parsonne.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-22" who="juan">
            <speaker>D. Juan.</speaker>
            <p>Attendez-moy un peu.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-23" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>Je me mocque de tout, moy.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-24" who="juan">
            <speaker>D. Juan.</speaker>
            <p>Voyons cela.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-25" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p>J’en avons bian veu d’autres.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-26" who="gusman">
            <speaker>Gusman.</speaker>
            <pb n="34"/>
            <p>Eh ! laisse-le faire, mon pauvre garçon, et ne luy dis rien.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-27" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot <hi rend="i">luy donnant un souflet.</hi></speaker>
            <p>Je veux luy dire, moy.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-28" who="juan">
            <speaker>D. Juan.</speaker>
            <p>Te voila payé de ta charité.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-29" who="pierrot">
            <speaker>Pierrot.</speaker>
            <p><ref target="#jernidenne">Jarny*</ref>, je vas dire à ton pere tout ce ménage-cy<note n="81" place="bottom"><hi rend="i">Tout ce ménage-cy</hi> : toute cette affaire.</note>.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-30" who="juan">
            <speaker>D. Juan.</speaker>
            <p>Ah, Gusman, que je suis épris de cét aimable enfant ; mais que je crains qu’elle ne
                reçoive quelque rude reprimande pour moy.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-31" who="gusman">
            <speaker>Gusman.</speaker>
            <p>Tout de bon, vous tient-elle au cœur ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-32" who="juan">
            <speaker>D. Juan.</speaker>
            <p>Oüy, Gusman, et je craindrois plus que la mort qu’elle fust querellée par son
                pere.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="I05-33" who="gusman">
            <speaker>Gusman.    [35]</speaker>
            <p>Ecoutez, pour servir vostre passion, vous sçavez que j’ay accoûtumé d’entreprendre
                bien des choses ; laissez-moy faire, j’ay déja beu avec son pere, et ce sont de ces
                bonnes gens qui font connnoissance en deux verres de vin. J’imagine une piece assez
                plaisante pour l’intimider et l’empescher de quereller sa fille. Reposez-vous sur
                moy ; je luy vay mettre mon camarade en teste<note n="82" place="bottom">Comprendre : je vais lui faire un portrait avantageux de vous, lui faire votre
                  éloge pour qu’il n’ait que votre nom en tête.</note>, et de la façon dont je
                conduiray la chose, je vous promets de servir vostre amour. Allons seulement faire
                un doigt de collation.</p>
          </sp>
          <label>Fin du premier acte.</label>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="II" type="act">
        <pb n="36"/>
        <head>ACTE SECOND.</head>
        <div type="scene" xml:id="II01">
          <head>SCENE I.</head>
          <stage>LE JUGE, CHARLOTE.</stage>
          <sp xml:id="II01-1" who="charlote">
            <speaker>charlote.</speaker>
            <p>Mon pere, pourquoy me tourmentez-vous ? Est-ce ma faute si j’aime mieux ce Monsieur
                que ce gros vilain Pierrot que vous me voulez donner ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II01-2" who="juge">
            <speaker>le juge.</speaker>
            <p>Allons, petite baboüine, allons, vous aimez donc les Monsieur ; or je vous
                apprendray que les Monsieur ne sont pas pour vous, et que vous n’estes pas pour eux.
                Rentrez au logis, et qu’il ne vous arrive plus<pb n="D ; 37 "/>de songer à d’autres
                qu’à Pierrot, c’est luy qui sera mon gendre, il a bon mestier, et vous ne sçauriez
                mourir de faim avec luy. Adieu, qu’on ne m’en souffle pas seulement un petit mot.
                Voyez-vous, il leur faut des godeluriaux<note n="83" place="bottom"><hi rend="i">Godeluriaux</hi> : « Jeune fanfaron, glorieux, pimpant et coquet qui se pique
                  de galanterie, de bonne fortune auprès des femmes, qui est toujours bien propre et
                  bien mis sans avoir d’autres perfections. Les vieux maris ont sujet d’être jaloux
                  de ces godelureaux qui viennent cajoler leurs femmes ». <hi rend="i">Dictionnaire
                    Universel</hi> d’Antoine Furetière.</note>, de ces petits muguets<note n="84" place="bottom"><hi rend="i">Muguets</hi> : « Galant, coquet, qui fait l’amour aux
                  Dames, qui est paré et bien mis pour leur plaire. Le Cours, les Tuilleries sont
                  les rendez-vous de tous les muguets. » Idem.</note> bastis comme des poupées, avec
                leurs grands cheveux et leurs petites épées ; non sera, non sera vostre Monsieur, le
                Monsieur ne sera pas pour vous, ma fille. Ah, voicy son Valet de Chambre, c’est le
                plus honneste d’eux tous, celuy-là, car dés le matin nous avons bû ensemble.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II02">
          <pb n="38"/>
          <head>SCENE II.</head>
          <stage>GUSMAN, LE JUGE.</stage>
          <sp xml:id="II02-1" who="juge">
            <speaker>le juge.</speaker>
            <p>Monsieur Gusman, je suis le vostre <note n="85" place="bottom"><hi rend="i">Je suis
                    le vostre</hi> : formule de politesse : je suis votre serviteur.</note>; comment
                vous va ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-2" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Fort bien, Monsieur, je vous cherchois.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-3" who="juge">
            <speaker>le juge.</speaker>
            <p>Qu’y a-t-il pour vostre service ? Vous estes un brave homme, vous ; et de toute
                vostre bande, vous estes celuy que j’aime le mieux.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-4" who="gusman">
            <speaker>Gusman.</speaker>
            <p>Monsieur, je vous suis bien obligé, et aussi en récompense je vous viens avertir de
                quelque petite chose qui vous touche.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-5" who="juge">
            <speaker>le juge.</speaker>
            <pb n="39"/>
            <p>Moy !</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-6" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Vous-mesme.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-7" who="juge">
            <speaker>le juge.</speaker>
            <p>Et qu’est-ce que ce seroit ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-8" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Eh, ce n’est qu’une bagatelle ; mais il est toûjours bon d’y prendre garde.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-9" who="juge">
            <speaker>le juge.</speaker>
            <p>Dites-moy donc, je vous prie, ce que c’est.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-10" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>C’est que l’on vous veut tuer.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-11" who="juge">
            <speaker>le juge.</speaker>
            <p>Me tuer !</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-12" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Oüy ; mais cela ne sera rien : c’est un drosle qui prend avec un peu trop de
                chaleur les interests de mon Maistre contre vous, touchant vostre fille ; mais je
                luy ay bien dit son<pb n="40"/> fait<note n="86" place="bottom"><hi rend="i">Dire
                    son fait à quelqu’un</hi> : lui dire ses quatre vérités.</note> : Ce n’est pas
                qu’il est méchant comme un diable, et quand il a résolu quelque chose, il faut que
                cela soit ; mais je luy ay bien juré que s’il més-arrivoit de vostre personne<note n="87" place="bottom"> Comprendre : s’il vous tuait. Mésarriver : « Tourner à mal,
                  avoir une mauvaise issue de quelque chose ». <hi rend="i">Dictionnaire
                    universel</hi> d’Antoine Furetière.</note>, je sçaurois bien vous en vanger tost
                ou tard ; c’est pourquoy vous n’avez que faire de craindre.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II02-13" who="juge">
            <speaker>le juge.</speaker>
            <p>Et oüy da ; mais s’il m’alloit tuer sans vous avertir, je ne laisserois pas que
                d’estre mort.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II03">
          <head>SCENE III.</head>
          <stage>LE JUGE, SILVESTRE, GUSMAN.</stage>
          <sp xml:id="II03-1" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Chut, ne faites point semblant de rien<note n="88" place="bottom">Comprendre :
                  faites comme si de rien n’était.</note>, et vous tenez un peu<pb n="41"/> à
                l’écart, le voicy ; vous allez entendre comme je luy vay parler.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-2" who="silvestre">
            <speaker>silvestre.</speaker>
            <p>Gusman, fay-moy connoistre un peu le Juge de ce lieu, qui est le pere de cette
                jolie Charlote.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-3" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Pourquoy, Monsieur ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-4" who="silvestre">
            <speaker>silvestre.</speaker>
            <p>Je viens d’apprendre qu’il veut empescher que mon Maistre<note n="89" place="bottom"> <hi rend="i">Mon Maistre</hi> désigne D. Juan. Silvestre est donc
                  un de ses valets et le compagnon de Gusman.</note> l’épouse, et qu’il se vante de
                le poursuivre par Justice.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-5" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Il est vray qu’il ne veut pas consentir à ce mariage, parce que sa parole est
                engagée à un autre.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-6" who="silvestre">
            <speaker>silvestre.</speaker>
            <p>Par la mort, par la teste, par le ventre, si je le trouve, je le veux échigner,
                deussay-je estre roüé tout vif.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-7" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <pb n="42"/>
            <p>Hé, Monsieur, c’est un honneste homme, peut-estre ne vous craindra-t’il point.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-8" who="silvestre">
            <speaker>silvestre.</speaker>
            <p>Luy, luy ? Par le sang, par la teste, s’il estoit là, je luy donnerois de l’épée
                dans le ventre. Qui est cét homme-là ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-9" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Ha, Monsieur, ce n’est pas luy.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-10" who="silvestre">
            <speaker>silvestre.</speaker>
            <p>N’est-ce point quelqu’un de ces amis ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-11" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Au contraire, c’est son ennemy capital.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-12" who="silvestre">
            <speaker>silvestre.</speaker>
            <p>Son ennemy capital ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-13" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Oüy.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-14" who="silvestre">
            <speaker>silvestre.</speaker>
            <p>Ah ! parbleu j’en suis ravy. Vous<pb n="43"/> estes ennemy, Monsieur, de ce faquin
                de Juge ? Eh ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-15" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Ouy, ouy, je vous en réponds.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-16" who="silvestre">
            <speaker>silvestre.</speaker>
            <p>Touchez-là, touchez ; je vous donne ma parole, et vous jure sur mon honneur par
                l’épée que je porte, par tous les sermens que je sçais faire, qu’avant la fin du
                jour je vous déferay de ce maraut fiéfé, de ce faquin de Juge ; reposez-vous sur
                moy.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-17" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Monsieur, ces sortes de choses ne sont guéres souffertes, et il y a bonne Justice
                en cas…..</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-18" who="silvestre">
            <speaker>silvestre.</speaker>
            <p>Je me mocque de tout, et je n’ay rien à perdre.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-19" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Monsieur, ce n’est pas un homme sans amis, et il pourroit trouver<pb n="44"/>
                quelque appuy contre vostre ressentiment.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-20" who="silvestre">
            <speaker>silvestre.</speaker>
            <p>C’est ce que je demande, morbleu ; c’est ce que je demande : ah, teste ; ah,
                ventre ; que ne le trouvay-je à cette heure, avec tout son secours ; que ne
                paroist-il icy à mes yeux au milieu de trente personnes ; que ne le vois-je fondre
                sur moy les armes à la main ? Comment, marauts, vous avez la hardiesse de vous
                attaquer à moy ?*Allons, morbleu ; tüe, point de quartier ; donnons ferme ;
                poussons ; bon pied, bon œil. Ah, canaille, vous en voulez par là, je vous en feray
                tâter vostre saoul. Soûtenez, marauts, soûtenez. Allons, à cette botte<note n="90" place="bottom"><hi rend="i">Botte</hi> : « En terme d’escrime, est un coup qu’on
                  porte avec un fleuret, une estocade ». <hi rend="i">Dictionnaire Universel</hi>
                  d’Antoine Furetière.</note>, à cette autre, à celle-cy, à celle-là ; comment, vous
                reculez ? pied ferme, morbleu ; pied ferme<note n="91" place="bottom">Silvestre
                  joint le geste à la parole pour montrer ce qu’il ferait s’il se trouvait devant le
                  juge. Cette petite scène dont Gusman est complice est la « pièce assez plaisante »
                  que ce dernier a imaginé à la fin de l’acte I pour terrifier le juge et faire
                  pression sur lui afin d’obtenir Charlotte pour D. Juan.</note>.</p>
            <stage>*Il met l’épée à la main, et pousse des bottes de tous costez, et devant les
                yeux du Juge.</stage>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-21" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <pb n="45"/>
            <p>Nous n’en sommes pas.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-22" who="silvestre">
            <speaker>silvestre.</speaker>
            <p>Voilà qui vous apprendra à vous oser joüer à moy<note n="92" place="bottom"> « <hi rend="i">Se joüer à quelqu’un</hi> ; C’est-à-dire, se prendre à quelqu’un,
                  l’attaquer ». <hi rend="i">Dictionnaire François</hi> par P. Richelet.</note>.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-23" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Voilà bien du sang répandu pour une bagatelle. Et bien, Monsieur, vous voyez quel
                diable d’homme c’est là.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-24" who="juge">
            <speaker>le juge, <hi rend="i">bas.</hi></speaker>
            <p>Oüy, oh, je me mocque de toutes ses menaces.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-25" who="silvestre">
            <speaker>silvestre.</speaker>
            <p>Ah ventre, <ref target="#jernidenne">jarny*</ref>, que ne le puis-je trouver ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-26" who="juge">
            <speaker>le juge.</speaker>
            <p>N’y est-il plus ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-27" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Non, non, il est party tout à fait, ne craignez plus rien.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-28" who="juge">
            <speaker>le juge.</speaker>
            <p>Qui, moy ? Oh, en bien faisant<pb n="46"/> on ne craint rien ; et on luy montrera
                bien les dents quand il le faudra.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-29" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Oh, je n’en doute pas ! on voit bien que vous estes un homme ferme.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-30" who="juge">
            <speaker>le juge.</speaker>
            <p>Je m’en vais un peu consulter ce que j’ay à faire, et si on ne me conseille rien de
                bon là-dessus, j’iray assembler le Village, et on sonnera le toxin<note n="93" place="bottom"> « <hi rend="i">Tocsin</hi> : Alarme qu’on sonne avec quelque
                  cloche ». <hi rend="i">Dictionnaire françois</hi> par P. Richelet. Par cette
                  alarme, on appelle tout le village à la poursuite de quelqu’un.</note> sur vostre
                Maistre et sur vous.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II03-31" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>La peste soit le vieux fou, il nous va attirer icy quelque défluxion<note n="94" place="bottom"><hi rend="i">Défluxion : Fluxion</hi> : « Ecoulement d’humeurs
                  nuisibles sur quelques parties du corps ». Idem.</note> sur les épaules.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II04">
          <pb n="47"/>
          <head>SCENE IV.<note n="95" place="bottom">La scène a lieu dans une maison ou dans une
                chambre d’hôtellerie que D. Juan occupe dans le village.</note></head>
          <stage>D. JUAN, GUSMAN.</stage>
          <sp xml:id="II04-1" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>Et bien, Gusman, qu’as-tu fait ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-2" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Ma foy, Monsieur, rien qui vaille ; nostre vieillard s’est mutiné, il nous menace
                du toxin, et cela ne sent rien de bon. Si tous ces diables de Mariniers se mettoient
                une fois sur nous, garre les coups d’aviron. Si vous m’en croyez, Monsieur, évitez
                ce désordre, nous ne serions pas les plus forts icy ; rengainez vos amours pour
                quelque temps, et à la première occasion d’une Barque qui partira nous enleverons
                vo-<pb n="48"/> stre jeune Charlote sous un habit d’homme, ou quelque autre
                déguisement ; franchement il n’y a point de jeu avec ces canailles-cy, ils seront
                toûjours les plus forts ; et quelque grandeur que vous ayez au dessus d’eux, la
                quantité l’emportera sur la qualité. Laissez-moy raccommoder tout cecy, et vous
                retirez seulement, je vay tascher de rejoindre nostre vieux Juge, et faire en sorte
                de le ramadoüer un peu.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-3" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>Va donc, j’abandonne tout à ta conduite ; mais tu ne sçais pas, Gusman, le malheur
                qui nous accompagne ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-4" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Et qu’y auroit-il de nouveau ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-5" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>Une Barque marchande vient de moüiller icy, et comme la curiosité<pb n="E ; 49"/>
                m’a porté à voir quelles gens estoient dedans, le premier homme qui s’est presenté à
                mes yeux, devine qui c’est ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-6" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Ma foy, Monsieur, je ne suis point Sorcier.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-7" who="juan">
            <speaker>d. Juan.</speaker>
            <p>Monsieur Dimanche.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-8" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Monsieur Dimanche ! Quoy ? ce persecuteur de Chrestiens ; ce maudit Marchand qui ne
                sçauroit laisser vivre en repos ceux qui luy doivent ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-9" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>Luy-mesme.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-10" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Par ma foy, Monsieur, il vaudroit presque autant nous estre noyé<note n="96" place="bottom"> Au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle il n’y a pas systématiquement
                  l’accord avec l’auxiliaire être.</note>, que d’avoir encore retrouvé cét
                homme-là ; et l’avez-vous accüeilly à vôtre ordinaire, par de grands com-<pb n="50"/> plimens et de belles paroles, que vous luy faites passer pour argent
                comptant ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-11" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>Je ne l’ay point abordé, je n’ay pas voulu qu’il me parlast devant d’autres
                Marchands qui estoient là avec luy ; mais je ne crois pas estre long-temps sans le
                voir ; il m’a veu : et comme je m’esquivois, j’ay bien oüy qu’il s’est informé de
                moy, en me demandant par mon nom à quelques habitants d’icy.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-12" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Quel diable d’embarras ! On dit bien vray, qu’un mal-heur ne vient jamais sans
                l’autre. Nous partons joyeux d’un païs où nous sommes endebtez, pour aller employer
                nostre crédit ailleurs ; un maudit banc de sable nous fait faire naufrage ;
                l’amourette vous prend pour une fille promise à un autre ;<pb n="51"/> on nous
                menace d’amenter<note n="97" place="bottom"><hi rend="i">Amenter</hi> :
                  ameuter.</note> tout le village sur nous ; et pour comble de maux nous trouvons
                  M<hi rend="sup">r</hi> Dimanche ; mais ma foy, Monsieur, bon pied, bon œil, le
                voicy, je le reconnois, vous n’avez qu’à vous bien tenir.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II04-13" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>Paix, paix ; ne dis mot, écoute seulement, je vay payer d’une monnoye toute
                nouvelle.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II05">
          <head>SCENE V.</head>
          <stage>D. JUAN, GUSMAN, M<hi rend="sup">r</hi> DIMANCHE. </stage>
          <sp xml:id="II05-1" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>Ah, que vois-je ? M<hi rend="sup">r</hi> Dimanche icy ! quelle heureuse
                rencontre !</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-2" who="dimanche">
            <speaker>M<hi rend="sup">r</hi> dimanche.</speaker>
            <pb n="52"/>
            <p>Monsieur….</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-3" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>Que je vous embrasse, M<hi rend="sup">r</hi> Dimanche.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-4" who="dimanche">
            <speaker>M<hi rend="sup">r</hi> dimanche.</speaker>
            <p>En verité c’est moy, Monsieur, qui suis trop heureux de vous trouver icy, et j’ay
                bien de la joye que cela serve d’occasion à vuider…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-5" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>Vrayement j’ay bien du plaisir à vous voir.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-6" who="dimanche">
            <speaker>M<hi rend="sup">r</hi> dimanche.</speaker>
            <p>Monsieur, c’est beaucoup d’honneur que vous me faites ; mais si vous y vouliez
                joindre une grace, je me trouve icy dans quelque besoin, et….</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-7" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>Comment se porte Madame Dimanche vostre femme ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-8" who="dimanche">
            <speaker>M<hi rend="sup">r</hi> dimanche.</speaker>
            <pb n="53"/>
            <p>Fort à vostre service, Monsieur. Je voudrois donc vous prier….</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-9" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>Je suis son serviteur.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-10" who="dimanche">
            <speaker>M<hi rend="sup">r</hi> dimanche.</speaker>
            <p>Monsieur, je disois donc que si vous aviez la commodité…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-11" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>Et vostre fille Mademoiselle Marion ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-12" who="dimanche">
            <speaker>M<hi rend="sup">r</hi> dimanche.</speaker>
            <p>Elle est en bonne santé aussi, Monsieur ; mais….</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-13" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>C’est une aimable enfant.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-14" who="dimanche">
            <speaker>M<hi rend="sup">r</hi> dimanche.</speaker>
            <p>Elle est bien vostre petite servante, Monsieur ; je…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-15" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>Et qui est vrayement bien sage.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-16" who="dimanche">
            <speaker>M<hi rend="sup">r</hi> dimanche.</speaker>
            <p>Oh, Monsieur, vous vous moc-<pb n="54"/> quez d’elle. J’ose prendre la liberté de
                vous dire, Monsieur, qu’une certaine Lettre de Change que je dois acquiter dans peu
                m’oblige….</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-17" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>Et vostre petit garçon fait-il toûjours bien du brüit avec son tambour ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-18" who="dimanche">
            <speaker>M<hi rend="sup">r</hi> dimanche.</speaker>
            <p>Oh, Monsieur, il est assez semillant<note n="98" place="bottom"><hi rend="i">Semillant</hi> : « Qui est remuant, éveillé, qui ne se peut tenir en place. Il
                  ne se dit guère que des enfants qui sont toujours en action, qui font quelque
                  petite malice. Ce n’est pas un mauvais signe quand les enfants sont sémillants,
                  c’est une marque d’esprit ou de cœur ». <hi rend="i">Dictionnaire Universel</hi>
                  d’Antoine Furetière. </note>. Or ça, si vous vouliez que nous parlassions un
                peu….</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-19" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>Il vous ressemble comme deux goutes d’eau.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-20" who="dimanche">
            <speaker>M<hi rend="sup">r</hi> dimanche.</speaker>
            <p>Voyez-vous, Monsieur, dans le negoce si nous ne payons à jour nommé, on proteste
                d’abord contre nous ; c’est ce qui fait, Monsieur, que nous importunons quelquefois
                nos debiteurs ; et comme vous m’avez fait l’honneur de prendre….</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-21" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <pb n="55"/>
            <p>A propos, vostre petit Chien est-il encore en vie ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-22" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Il s’interesse pour toute la famille.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-23" who="dimanche">
            <speaker>M<hi rend="sup">r</hi> dimanche.</speaker>
            <p>Monsieur, tout se porte fort bien.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-24" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>En vérité j’en suis fort joyeux, et je vous veux prier de les embrasser tous deux
                pour l’amour de moy, quand vous retournerez chez vous.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-25" who="dimanche">
            <speaker>M<hi rend="sup">r</hi> dimanche.</speaker>
            <p>Monsieur, si auparavant vous trouvez bon que nous….</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-26" who="juan">
            <speaker>d. juan <hi rend="i">repousse insensiblement M. Dimanche jusques à ce qu’il
                  soit contre la porte</hi><note n="99" place="bottom">Les scènes 4 et 5 ont lieu
                  dans la maison que D. Juan occupe dans le village. Il s’agit donc ici de la porte
                  des appartements de D. Juan.</note>, <hi rend="i">et puis s’en va.</hi></speaker>
            <p>Adieu M<hi rend="sup">r</hi> Dimanche, que je vous embrasse.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-27" who="dimanche">
            <speaker>M<hi rend="sup">r</hi> dimanche.</speaker>
            <p>Monsieur…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-28" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>Je ne vous laisseray point là.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-29" who="dimanche">
            <speaker>M<hi rend="sup">r</hi> dimanche.</speaker>
            <p>Mais Monsieur…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-30" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>Je sçay trop ce que je vous dois.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-31" who="dimanche">
            <speaker>M<hi rend="sup">r</hi> dimanche.</speaker>
            <p>Et oüy Môsieur, d’accord, mais le besoin…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-32" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <pb n="56"/>
            <p>Allons, allons, permettez-moy de vous conduire.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-33" who="dimanche">
            <speaker>M<hi rend="sup">r</hi> dimanche.</speaker>
            <p>Monsieur, la necessité de payer…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-34" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>Je ne vous laisseray point là, vous dis-je.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-35" who="dimanche">
            <speaker>M<hi rend="sup">r</hi> dimanche.</speaker>
            <p>Mais si…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-36" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>C’est perdre le temps.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-37" who="dimanche">
            <speaker>M<hi rend="sup">r</hi> dimanche.</speaker>
            <p>Je…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-38" who="juan">
            <speaker>d. juan.</speaker>
            <p>Vous vous moquez.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-39" who="dimanche">
            <speaker>M<hi rend="sup">r</hi> dimanche.</speaker>
            <p>Point du tout.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-40" who="juan">
            <speaker>d. Juan.</speaker>
            <p>Hola, hé ? des Flambeaux, et reconduisez M<hi rend="sup">r</hi> Dimanche.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-41" who="dimanche">
            <speaker>M<hi rend="sup">r</hi> dimanche.</speaker>
            <p>Quel diable d’homme est ce cy ? Orça, me payerez-vous de la même monnoye, vous,
                  M<hi rend="sup">r</hi> Gusman ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-42" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Plaist-il, Monsieur ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-43" who="dimanche">
            <speaker>M<hi rend="sup">r</hi> dimanche.</speaker>
            <p>Je vous demande s’il vous souvient bien<pb n="57"/> que vous me devez en vostre
                particulier pour quarante écus d’Etoffe que je vous ay livré ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-44" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Comment se porte Madame Dimanche ?</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-45" who="dimanche">
            <speaker>M<hi rend="sup">r</hi> dimanche.</speaker>
            <p>Oh je n’entens pas raillerie, et…</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II05-46" who="gusman">
            <speaker>gusman.</speaker>
            <p>Et vostre petit Chien ? Il vous ressemble comme deux goutes d’eau. Allons donc, je
                ne vous laisseray point là. Je vous reconduiray, je sçay trop mon devoir. Vous vous
                moquez. Sortez donc, s’il vous plaist, ou que le Diable vous emporte. Bonsoir et
                bonne nuit. Belle maniere de payer ses Creanciers. On ne nous rapporte ny argent
                faux, ny Pistoles légeres<note n="100" place="bottom"><hi rend="i">Pistoles
                    légeres</hi> : « On appelle un écu d’or léger, de la monnaie légère, quand elle
                  n’est pas du poids requis par les règlements du pays ». <hi rend="i">Dictionnaire
                    universel</hi> d’Antoine Furetière.</note>. Mais voicy mon vieux Juge avec son
                Gendre prétendu ; tâchons de détourner l’orage qu’ils nous apprestent.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II06">
          <head>SCENE VI.</head>
          <stage>LE JUGE, PIERROT.</stage>
          <sp xml:id="II06-1" who="pierrot">
            <speaker>pierrot.</speaker>
            <p>Pour moy je ne trouve rien de meilleur pour nos affaires que de crier haro<note n="101" place="bottom">« Terme de la coutume de Normandie, lorsqu’on trouve sa
                  partie, et qu’on la veut mener devant le Juge ; car alors elle est obligée de
                  suivre celui qui a crié haro sur elle, et l’un et l’autre demeurent en prison, ou
                  en la maison du Juge, jusqu’à ce qu’il ait prononcé sur leur différent du moins
                  par provision ». Idem.</note> sur<pb n="58"/> ce diable de Monsieur qui veut tuer
                les Hommes, et prendre les Femmes. <ref target="#palsangué">Palsangué*</ref>, faites comme moy, je criërons
                l’allarme.</p>
            <stage>Le Juge et Pierrot se mettent à crier allarme et au feu tous deux
                ensemble.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" xml:id="II07">
          <head>SCENE VII.</head>
          <stage>LE JUGE, PIERROT, GUSMAN.</stage>
          <sp xml:id="II07-1" who="gusman">
            <speaker>gusman <hi rend="i">leur parlant.</hi></speaker>
            <p>Et qu’y a-t-il, Messieurs ? à quoy bon tout ce vacarme ? Vous inquietez-vous ? J’ai
                tourné l’esprit de mon Maistre tout comme vous le souhaitez ; il ne s’oppose plus à
                vostre mariage, au contraire il prétend estre de la noce. Il en payera le Festin, et
                mesme il se retient pour estre le Compere<note n="102" place="bottom">Parrain.</note> au premier Enfant que vous aurez.</p>
          </sp>
          <sp xml:id="II07-2" who="pierrot">
            <speaker>pierrot.</speaker>
            <p>Oh, <ref target="#parguenne">pargué*</ref>, vela un honneste homme cela. Oh bian vous ly diré pour l’amour de cela
                que je sommes son sarviteur, et que j’allons décrier l’allarme et boire à sa santé.
                Venez payer chopaine.</p>
          </sp>
          <label>FIN</label>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div>
        <head>Glossaire</head>
        <entryFree xml:id="bailler">
          <form>Bailler</form>
          <def>Un des archaïsmes qui donne au patois de Pierrot son pittoresque.</def>
          <xr>Pages 21, 33.</xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="barluë">
          <form>Barluë</form>
          <def>Berlue, « éblouissement de la vue par une trop grande lumière ». Dictionnaire
              François par P. Richelet.</def>
          <xr>Page 14.</xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="bouter">
          <form>Bouter</form>
          <def>Archaïsme pour le verbe « mettre », dans le patois de Pierrot et Charlotte. <hi rend="i">Bouter à tarre</hi> : mettre par terre. <hi rend="i">Se bouter en
                colére</hi> (page 32) : se mettre en colère. « Vieux mot, qui était autrefois fort
              en usage, comme il paraît par ses composés et ses dérivés, mais qui ne se dit plus que
              dans le bas peuple et les paysans : et en Picardie il signifie <hi rend="i">mettre</hi> ». Dictionnaire Universel d’Antoine Furetière.</def>
          <xr>Page 14.</xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="eplingue">
          <form>Éplingue</form>
          <def>Épingle. Cf. la rubrique « Pastiche du langage paysan ».</def>
          <xr>Page 12.</xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="jernidenne">
          <form>Jernidenne</form>
          <def>Jarniguenne, Jernigué, Jarnigué, Jarny : Je renie Dieu.</def>
          <xr>Pages 14, 19, 21, 31, 32, 33, 34.</xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="morguienne">
          <form>Morguienne</form>
          <def>Mordienne, Morgué : [par la] Mort [de] Dieu.</def>
          <xr>Pages 14, 18, 22, 31, 33.</xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="palsangué">
          <form>Palsangué</form>
          <def>Palsanguenne : Par le sang de Dieu.</def>
          <xr>Pages 13, 31.</xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="parguenne">
          <form>Parguenne</form>
          <def>Pargué : Par Dieu.</def>
          <xr>Pages 12, 16.</xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="testedienne">
          <form>Testedienne</form>
          <def>Testigué, Tastigué : [Par la] tête [de] Dieu.</def>
          <xr>Pages 19, 22, 31.</xr>
        </entryFree>
        <entryFree xml:id="ventredienne">
          <form>Ventredienne</form>
          <def>Ventregué : [Par le] ventre [de] Dieu.</def>
          <xr>Pages 22, 31, 33.</xr>
        </entryFree>
        <p>Il est entendu que ces jurons n’ont plus de sens précis dans les dialogues, où ils
            servent seulement à mettre l’accent sur une affirmation, à marquer la colère,
            l’impatience, etc.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Le pastiche du langage paysan</head>
        <p>Champmeslé reprend le procédé du <hi rend="i">Dom Juan</hi> où Molière recourt au
            pittoresque de l’accent et des tournures rurales qui donne sa couleur aux discours de
            Pierrot et de Charlotte tout au long de l’acte II, ce qui apparaît comme un ressort
            comique assez simple. Mais, comme le dit Boris Donné, « intégrer cette veine dans les
            procédés de la comédie n’allait pas de soi. Molière s’est probablement inspiré d’une
            pièce qu’il appréciait, <hi rend="i">Le Pédant joué</hi> (1654) de Cyrano de Bergerac.
            Une bonne part des effets de cette comédie quasi expérimentale reposait déjà sur les
            tirades piquantes d’un paysan, Gareau ». Dans cet hommage qu’il rend à Molière à travers
              <hi rend="i">Les Fragmens de Moliere</hi>, Champmeslé réintroduit donc presque à
            l’identique la célèbre scène entre Pierrot et Charlotte où l’essentiel des procédés
            comiques mis en œuvre dans le discours passent par la prononciation déformée par le
            patois, les jurons paysans, les expressions imagées, l’étonnement naïf du rustre devant
            la mise d’un « Monsieu ». Mais la densité des termes de patois dans le discours de
            Pierrot ne décourage pas la compréhension, comme c’est le cas du Gareau de Cyrano de
            Bergerac : Molière a pris soin, en composant le langage des paysans, d’en doser les
            effets pittoresques afin qu’il soit piquant sans être impénétrable.</p>
        <p>Les particularités les plus évidentes du parler de Pierrot sont les déformations qui
            affectent la prononciation. Sans entrer dans le détail des mécanismes phonétiques, on
            peut inventorier les principales variantes qui distinguent ce patois de l’usage courant.
            Ce sont d’abord les nombreuses transformations des voyelles qui donnes au texte sa
            couleur particulière : le <hi rend="i">e</hi> ouvert est souvent remplacé par <hi rend="i">a : revarsés</hi> pour <hi rend="i">renversés, barlue</hi> pour <hi rend="i">berlue</hi>… Dans d’autres contextes, il est remplacé par un son <hi rend="i">œ :
              queuque</hi> pour <hi rend="i">quelque</hi>. De même, le <hi rend="i">o</hi> ouvert
            est parfois remplacé par <hi rend="i">œ : quement</hi> pour <hi rend="i">comment</hi>.
            La voyelle nasale <hi rend="i">in</hi> devient parfois <hi rend="i">an</hi>, notamment
            dans <hi rend="i">bian</hi> pour <hi rend="i">bien</hi>. A la voyelle <hi rend="i">u</hi> se substituent quelquefois les sons <hi rend="i">a</hi> ou <hi rend="i">i :
              da</hi> pour <hi rend="i">du, hymeur</hi> pour <hi rend="i">humeur</hi>. Les finales
            en -<hi rend="i">eau</hi> s’enrichissent d’une semi-consonne (yod) : <hi rend="i">risiau</hi> pour <hi rend="i">réseau, liau</hi> pour <hi rend="i">l’eau</hi>.</p>
        <p>Bien évidemment, de semblables déformations affectent aussi les consonnes :
            Transformation de <hi rend="i">t</hi> en <hi rend="i">qu</hi> ou <hi rend="i">squ :
              j’esquions</hi> pour <hi rend="i">j’étais, jequions</hi> pour <hi rend="i">jetons,
              piquié</hi> pour <hi rend="i">pitié</hi>. Interversion de consonne dans un même mot :
              <hi rend="i">éplingue</hi> pour <hi rend="i">épingle</hi>.</p>
        <p>Du point de vue morphologique, on relève de nombreuses variations sur les formes
            conjuguées des verbes : ce sont parfois de simples variantes résultant de la
            prononciation : <hi rend="i">je sis</hi> pour <hi rend="i">je suis, ils ant</hi> pour
              <hi rend="i">ils ont</hi>. D’autres fois ce sont des substitutions de personne : <hi rend="i">j’esquions</hi>, ou l’emploi du participe présent pour une forme conjuguée :
              <hi rend="i">nageant</hi> pour <hi rend="i">nagent</hi>, ou encore la création de
            formes aberrantes, notamment à la première personne du singulier et à la troisième du
            pluriel, calquées sur la première personne du pluriel : <hi rend="i">j’avons, j’avieme,
              ils avons ; ils appellons</hi> pour <hi rend="i">ils appellent, portons</hi> pour <hi rend="i">portent</hi>…</p>
        <p>Il faut signaler enfin les formes contractées : <hi rend="i">vla</hi> pour <hi rend="i">voilà, pû</hi> pour <hi rend="i">plus, pis</hi> pour <hi rend="i">puis</hi> ; les
            expressions populaires – expliquées en note – et la présence insistante des jurons
            variés – cf. lexique. Ces interjections qui ponctuent de façon piquante les discours des
            paysans sont souvent des déformations de formules blasphématoires.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Bibliographie</head>
        <div>
          <head>Sur la comédie en France au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
          <bibl>CONESA Gabriel, <title>La Comédie de l’âge classique. 1630-1715</title>, Seuil,
              coll. « Ecrivains de toujours », 1995.</bibl>
          <bibl>CORVIN, Michel, <title>Lire la comédie</title>, Dunod, 1944.</bibl>
          <bibl>LANCASTER Henry Carrington, <title>A History of French Dramatic Literature in the
                Seventeenth Century</title>, Part. III et IV, Baltimore, Johns Hopkins Press,
              1929-1942.</bibl>
          <bibl>SCHERER Jacques, <title>La Dramaturgie classique en France</title>, Paris, Nizet,
              s.d. [1950].</bibl>
        </div>
        <div>
          <head>Sur l’histoire matérielle des théâtres</head>
          <bibl>HOWE Alan, <title>Le Théâtre professionnel à Paris. 1600-1649</title>, Paris,
              Archives Nationales, 2000.</bibl>
          <bibl>[LANCASTER Henry Carrington, éd.], <title>Le Mémoire de Mahelot, Laurent et autres
                décorateurs de l’Hôtel de Bourgogne</title>, Paris, Champion, 1920.</bibl>
          <bibl>MÉLÈSE, Pierre, <title>Le Théâtre et le public à Paris sous Louis XIV :
                1659-1715</title>, Paris, Droz, 1934.</bibl>
        </div>
        <div>
          <head>Ouvrages généraux sur la période</head>
          <bibl>ADAM Antoine, <title>Histoire de la littérature française du XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle</title>, Domat, 1948-1952 ; rééd. Del Duca, 1962 ; rééd. Albin
              Michel, 1996.</bibl>
          <bibl>BENICHOU Paul, <title>Morales du Grand Siècle</title>, Gallimard, 1948.</bibl>
          <bibl>FORESTIER Georges, « Lire Racine », dans Racine, <title>Œuvres complètes</title>,
              Paris, Gallimard, 1999, pages LXI-LXVIII.</bibl>
          <bibl>ROUSSET Jean, <title>L’Intérieur et l’Extérieur. Essais sur la poésie et le
                théâtre au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle</title>, Paris, Librairie José Corti,
              1968.</bibl>
        </div>
        <div>
          <head>Sur la vie de Brécourt et Champmeslé, comédiens et auteurs de théâtre du XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
          <bibl>BLUCHE François, <title>Dictionnaire du Grand Siècle</title>, Fayard, 1990.</bibl>
          <bibl>HOWE Alan, <title>Ecrivains de théâtre. 1600-1649</title>, documents réunis et
              présentés par Alan Howe, Archives nationales (France). Minutier central des notaires
              de Paris, Paris, centre historique des Archives nationales, 2005.</bibl>
          <bibl>JOURGENS Marguerite, MAXFIELD-MILLER Elizabeth, <title>Cent ans de recherche sur
                la vie de Molière, sur sa famille et sur les comédiens de sa troupe</title>,
              [Paris], Ministère d’État chargé des affaires culturelles, Direction des archives de
              France, Archives nationales, 1963.</bibl>
          <bibl>MONGREDIEN Georges, <title>Les Comédiens français du XVII<hi rend="sup">e</hi>
                siècle. Dictionnaire biographique, suivi d’un inventaire des troupes,
                1590-1710</title>, Paris, Centre national de la recherche scientifique, 1961.</bibl>
        </div>
        <div>
          <head>Sur les représentations et les publications des œuvres relatives à Molière</head>
          <bibl>MONGREDIEN Georges, <title>Recueil des textes et des documents du XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle relatifs à Molière</title>, Paris, Éd. du CNRS, 1973, 2
              vol.</bibl>
        </div>
        <div>
          <head>Sur Brécourt et Champmeslé et la réception de leur pièce</head>
          <bibl>LEMAZURIER, <title>Galerie historique des acteurs de théâtre français depuis 1600
                jusqu’à nos jours…</title>, Paris, J. Chaumerot, 1810, t. I.</bibl>
          <bibl>MAUPOINT, <title>Bibliothèque des théâtres</title>, Paris, L.-F. Prault,
              1733.</bibl>
          <bibl>PARFAICT François et Claude, <title>Histoire du théâtre depuis son origine jusqu’à
                présent…</title>, Genève, Slatkine Reprints, 1967.</bibl>
        </div>
        <div>
          <head>Édition des Œuvres de Molière</head>
          <bibl><title>Les Œuvres de Monsieur de Molière. Revues, corrigées et augmentées
                (1682)</title> ; fac-similé, Genève-Paris, Minkoff Reprint, 1973, 8 tomes.</bibl>
          <bibl>MOLIÈRE, <title>Œuvres complètes</title>, éd. Georges Couton, Gallimard,
              « Bibliothèque de la Pléiade », 1971, 2 tomes.</bibl>
        </div>
        <div>
          <head>Sur la langue</head>
          <div>
            <head>Dictionnaires</head>
            <bibl>ACADEMIE FRANÇAISE, <title>Dictionnaire</title>, Paris, J.-B. Coignard, 1694, 2
                vol.</bibl>
            <bibl>FURETIÈRE, Antoine, <title>Dictionnaire universel contenant généralement tous
                  les mots françois tant vieux que modernes et les termes de toutes les sciences et
                  ls arts</title>, La Haye et Rotterdam, Arnout et Reinier Leers ; rééd. Paris,
                SNL-Le Robert, 1978, 3 vol.</bibl>
            <bibl>RICHELET, Pierre, <title>Dictionnaire françois contenant les mots et les choses,
                  plusieurs nouvelles remarques sur la langue françoise…avec les termes les plus
                  connus des arts et des sciences</title>, Genève, J.-H. Widerhold, 1680, 2
                vol.</bibl>
          </div>
          <div>
            <head>Grammaires</head>
            <bibl>HAASE, A., <title>Syntaxe française du XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle</title>,
                Paris, Delagrave, 1935.</bibl>
            <bibl>SANCIER-CHATEAU Anne, <title>Introduction à la langue française du XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle</title>, Paris, Nathan, 1993, 2 vol.</bibl>
          </div>
        </div>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>
